{
    "paper_id": "00ef4c51e666d460dc68a528c90cd2b3a4939d87",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof La certificacion de la defuncion de casos de covid-19 en espa\u00f1a",
        "authors": [
            {
                "first": "Rafael",
                "middle": [],
                "last": "Teijeira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alvarez",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pilar",
                "middle": [],
                "last": "Le\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sanz",
                "middle": [],
                "last": "Sonsoles",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Castro",
                "middle": [],
                "last": "Herranz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yugo",
                "middle": [],
                "last": "Florist\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Florist\u00e1n",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ines",
                "middle": [
                    "Salazar"
                ],
                "last": "Lozano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Maria",
                "middle": [],
                "last": "Concepci\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Moreno",
                "middle": [],
                "last": "Iribas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rafael",
                "middle": [],
                "last": "Teijeira Alvarez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pilar",
                "middle": [],
                "last": "Le\u00f3n Sanz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sonsoles",
                "middle": [],
                "last": "Castro Herranz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Yugo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Florist\u00e1n",
                "middle": [],
                "last": "Florist\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La certificaci\u00f3n de la defunci\u00f3n es un acto m\u00e9dico en el que el profesional debe poner el mismo esfuerzo y dedicaci\u00f3n que en el resto de los informes elaborados en vida del paciente. Para su correcta cumplimentaci\u00f3n el facultativo debe seguir las instrucciones b\u00e1sicas, poniendo especial cuidado en rellenar adecuadamente la secuencia de causas de muerte. En casos de pandemia, la cumplimentaci\u00f3n del certificado de defunci\u00f3n corresponde a la medicina asistencial y para poder hacerlo, los organismos oficiales deben publicar instrucciones basadas en recomendaciones internacionales. Debe establecerse, cuanto antes, la posibilidad de comunicaci\u00f3n telem\u00e1tica de las defunciones. Mientras eso no sea posible tienen que establecerse procedimientos que permitan en situaci\u00f3n de pandemia, comunicar de forma inmediata la mortalidad a las autoridades sanitarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Abstract:.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Death certification requires the same effort and dedication as all reports by doctors during their patients' lifetimes. The physician must follow the basic instructions to complete a death certificate correctly, taking special care to fill in the sequence of causes of death. In the case of a pandemic, completion of the death certificate falls to the primary care physician and therefore the official bodies must publish instructions based on international recommendations. It should be established as soon as possible whether it is possible to report deaths telematically. While this is not possible, in a pandemic procedures should be put in place to enable the immediate reporting of deaths to the health authorities.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Keywords: Death certificate; pandemic; mortality; COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El conocimiento documentado de la propia historia social y de los individuos que la conforman es caracter\u00edstico de las culturas desarrolladas. Uno de los factores que influyen en ese conocimiento social es la existencia de registros. Los registros de nacimiento y de defunci\u00f3n son buenos instrumentos para conocer nuestra historia social. En Espa\u00f1a encontramos documentos de registros de este tipo que datan del siglo XVI preservados en las parroquias junto con las partidas de bautismo. Con el tiempo la inscripci\u00f3n se hizo tambi\u00e9n al margen de las iglesias. Fue el Estado de Massachusetts el primer lugar en mantener registros de defunci\u00f3n en los tribunales de justicia (1639) (1). La certificaci\u00f3n m\u00e9dica de defunci\u00f3n apareci\u00f3 en el \u00faltimo tercio del siglo XIX por varios motivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "Por un lado, la mayor proximidad asistencial del m\u00e9dico al moribundo en el \u00e1mbito urbano junto con la fundamentaci\u00f3n cient\u00edfica de la higiene p\u00fablica, que en gran parte se apoy\u00f3 en el desarrollo de la Estad\u00edstica Sanitaria y de la Prevenci\u00f3n P\u00fablica. Esto tambi\u00e9n dio lugar a nuevas legislaciones y c\u00f3digos civiles y al origen de los registros civiles. Adem\u00e1s, la incorporaci\u00f3n de la estad\u00edstica sanitaria llev\u00f3 a la internacionalizaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de la enfermedad. A fines del siglo XIX casi todos los pa\u00edses europeos ten\u00edan sistemas centralizados de registros de mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "En 1871, tras varios intentos, se logr\u00f3 la puesta en marcha del Registro Civil (RC) en Espa\u00f1a (2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 97,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "Este avance vino precedido por un periodo de transici\u00f3n, que supuso la implantaci\u00f3n de un J o u r n a l P r e -p r o o f registro parcial provincial para grandes y medianas poblaciones en el a\u00f1o 1841. La Ley exig\u00eda a todos los municipios la creaci\u00f3n de un RC en el que se deb\u00edan inscribir los datos referentes al estado civil de todos los espa\u00f1oles (nacimientos, matrimonios, defunciones, etc.) al margen de sus creencias. Un siglo m\u00e1s tarde, en 1957, se constat\u00f3 la necesidad de actualizar y renovar la ley entonces vigente adapt\u00e1ndola a las necesidades de la \u00e9poca, dando lugar a la Ley de 8 de Seg\u00fan el Reglamento que desarrolla la Ley del RC, debe cumplimentar el CMD-BED \"el facultativo que haya asistido al difunto en su \u00faltima enfermedad o cualquier otro que reconozca el cad\u00e1ver\" (7). El C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica (CD) (8) regula el compromiso de certificar la muerte se\u00f1alando que \"aunque el m\u00e9dico que haya tenido la mayor carga asistencial sobre el paciente es el que tiene la mayor responsabilidad \u00e9tica de cumplimentar el certificado de defunci\u00f3n en todos sus apartados, no es deontol\u00f3gicamente aceptable rehuir el compromiso de certificarla cuando se produce si se ha presenciado la misma, se conoce al paciente o se tiene a disposici\u00f3n la historia cl\u00ednica\". En el reverso del primer impreso del CMD-BED encontramos unas \"Instrucciones b\u00e1sicas de Certificaci\u00f3n\" (figura 1) que establece la OMS para seguir a la hora de cumplimentar el certificado. Cuando se trata de muertes violentas o sospechosas de criminalidad no procede la firma del CMD-BED deriv\u00e1ndose estas muertes a investigaci\u00f3n judicial (9) . El procedimiento general de manejo y notificaci\u00f3n de los fallecimientos se recoge en la figura 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1615,
                    "end": 1618,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "El CMD-BED es un documento m\u00e9dico-legal en el que el profesional debe poner el mismo esfuerzo y dedicaci\u00f3n que en el resto de los informes elaborados en vida del paciente. Cl\u00ednica y \u00e9ticamente se puede firmar un certificado con criterios de presunci\u00f3n si el desenlace es posible y hay compatibilidad entre la informaci\u00f3n sobre las circunstancias del fallecimiento y su patobiograf\u00eda, no siendo aceptable, en cambio, no firmarlo escud\u00e1ndose en un posible delito de falsedad que recoge el C\u00f3digo Penal. En nuestra experiencia y la de otros autores se confirma que dif\u00edcilmente se perseguir\u00e1 a un m\u00e9dico que, de buena fe y previa exploraci\u00f3n del paciente, certifique como natural una muerte que no lo sea, (10) siendo un deber \u00e9tico la cumplimentaci\u00f3n del CMD-BED. En esta situaci\u00f3n se prioriza el ahorro de sufrimiento a los familiares, por delante de las dudas legales no razonables, humanizando el trato en unas circunstancias de padecimiento emocional tan intensas (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 966,
                    "end": 970,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "Desde su publicaci\u00f3n en 2009 el CMD-BED ha sufrido alguna modificaci\u00f3n. En la primera versi\u00f3n del CMD-BED las hoy llamadas \"causas intermedias\" se denominaban tambi\u00e9n \"causas antecedentes\". Tras menos de dos a\u00f1os, el INE comprob\u00f3 que se estaba cumplimentando equivocadamente dicha variable y elabor\u00f3 un documento que hizo llegar a los m\u00e9dicos a trav\u00e9s de los CM (12). En \u00e9l se recog\u00eda que \"muchos m\u00e9dicos han interpretado este campo como antecedentes cl\u00ednicos y no como deber\u00eda entenderse, es decir, anotar en las [llamadas] causas antecedentes aquellos procesos que siendo debidos a la causa inicial produjeron la causa inmediata de muerte\". Recientemente se han modificado incorporando c\u00f3digo QR y recogiendo el n\u00famero de colegiaci\u00f3n de nueve cifras, estableciendo las casillas de forma independiente para su adecuada cumplimentaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "La correcta cumplimentaci\u00f3n del CMD-BED tiene importantes consecuencias desde el punto de vista de pol\u00edtica sanitaria. En base a ellos el INE extrae de estos documentos las causas de defunci\u00f3n con los que genera las estad\u00edsticas oficiales de mortalidad. Seg\u00fan los resultados obtenidos se toman medidas de prevenci\u00f3n y se destinar\u00e1n los recursos necesarios para afrontar las necesidades existentes mediante la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sanitarias. No cumplimentar adecuadamente las causas de muerte (figura 3) puede tener una gran importancia desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico (13) derivando, como consecuencia de esto, en una mala organizaci\u00f3n de los recursos destinados a la salud tanto en la investigaci\u00f3n de enfermedades como en la implantaci\u00f3n de pol\u00edticas preventivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n al Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n: aspectos m\u00e9dico-legales"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Existe poca experiencia en nuestro medio en relaci\u00f3n a la certificaci\u00f3n de fallecimientos durante las epidemias. Se entiende que, si se producen m\u00faltiples fallecimientos, los procedimientos de actuaci\u00f3n podr\u00edan ser semejantes a los de situaciones de cat\u00e1strofe. Como sostienen Barber\u00eda et al (14) las cat\u00e1strofes constituyen un problema de salud p\u00fablica al ser susceptibles de incrementar la morbilidad y mortalidad y disminuir la calidad de vida. Las epidemias cumplen evidentemente estas condiciones. El papel de la certificaci\u00f3n de las causas de la muerte en el caso de grandes cat\u00e1strofes corresponde a la medicina forense (15) y el de la certificaci\u00f3n en epidemias corresponde a la medicina asistencial, (16) pero la comparaci\u00f3n puede ser \u00fatil en el establecimiento de procedimientos para el manejo de cad\u00e1veres y la certificaci\u00f3n de la muerte en casos de m\u00faltiples fallecimientos en epidemias (17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 934,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Quiz\u00e1 el \u00fanico ejemplo que tenemos en Espa\u00f1a de epidemias con m\u00faltiples fallecimientos y con registros de los mismos es la pandemia de gripe de 1918. Su estallido gener\u00f3 m\u00faltiples estudios cient\u00edficos, an\u00e1lisis estad\u00edsticos y una fuerte reacci\u00f3n de la prensa a partir de mayo de 1918. Fue una experiencia terrible para la sociedad que gener\u00f3 m\u00faltiples medidas para combatirla, por parte de los gobiernos, y respuestas extraordinarias por parte de los profesionales de la salud y de la poblaci\u00f3n en general. Los estudios sobre la pandemia de gripe de 1918 han comprendido no s\u00f3lo el an\u00e1lisis de los datos de morbi-mortalidad, que son muy importantes en si mismos, sino que tambi\u00e9n ha llevado a una comprensi\u00f3n de la epidemia m\u00e1s all\u00e1 de las cifras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Para poder evaluar las repercusiones que la epidemia tuvo sobre la mortalidad contamos con la informaci\u00f3n contenida en los Movimientos naturales de poblaci\u00f3n elaborados por el INE y con los Boletines mensuales de Demograf\u00eda Sanitaria que confeccionaba el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n. Estos datos, sin embargo, son insuficientes para descender a detalles. Por ejemplo, los relacionados con los distritos de las ciudades. Porras (18) ha estudiado la Estad\u00edstica Demogr\u00e1fica que confeccionaba anualmente el servicio de estad\u00edstica del Ayuntamiento de Madrid, as\u00ed como los res\u00famenes generales anuales de esas Estad\u00edsticas Demogr\u00e1ficas. El cruce de esos datos con los fondos del RC y los Libros de Defunci\u00f3n correspondientes a los a\u00f1os 1918 y 1919, ha permitido determinar con detalle la evoluci\u00f3n de la morbi-mortalidad de la pandemia en Espa\u00f1a (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 842,
                    "end": 846,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, ayer, como hoy, las cifras de mortalidad cambiaban seg\u00fan los criterios que se aplicaban, as\u00ed por ejemplo, en el caso de Madrid, las tasas brutas de mortalidad general y espec\u00edfica de 1918 y 1919 que se obten\u00edan a partir de los datos del RC y de los res\u00famenes generales anuales de las Estad\u00edsticas Demogr\u00e1ficas del Ayuntamiento de Madrid eran muy diferentes, ya que civilmente las muertes se consignaron en el distrito correspondiente a su J o u r n a l P r e -p r o o f lugar de fallecimiento, mientras que el Ayuntamiento elabor\u00f3 sus estad\u00edsticas a partir de los datos de los cementerios, donde las muertes se anotaban en el distrito en el que se resid\u00eda y no en el que se mor\u00eda. Es un ejemplo de la complejidad de los estudios de morbimortalidad hist\u00f3ricos (18, 20) Recomendaciones nacionales e internacionales sobre la certificaci\u00f3n m\u00e9dica de la defunci\u00f3n en relaci\u00f3n al COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 772,
                    "end": 776,
                    "text": "(18,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 780,
                    "text": "20)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "El 29 de marzo de 2020, el CGCOM emiti\u00f3 un comunicado en el que, de acuerdo con las definiciones propuestas por la OMS, la Vocal\u00eda Nacional de Administraciones P\u00fablicas informaba acerca del procedimiento a seguir en la certificaci\u00f3n de las defunciones durante la actual epidemia de COVID-19 (16) . El documento se\u00f1ala que las muertes producidas en una epidemia son muertes naturales. No hace falta comunicar al \u00e1mbito m\u00e9dico-legal o judicial el fallecimiento. La intervenci\u00f3n judicial del M\u00e9dico Forense se limitar\u00e1 a los casos de muerte violenta o en los que exista clara sospecha de criminalidad. En esos casos en los que la investigaci\u00f3n de la muerte corresponde al \u00e1mbito medico-legal, el hecho de presentar una PCR SARS-CoV-2 positiva indica un dato de inter\u00e9s epidemiol\u00f3gico, que quiz\u00e1 deba tenerse en cuenta como factor agravante si la muerte se produce de forma diferida al hecho traum\u00e1tico, pero esa posible concausa corresponde analizarla al profesional forense. En el resto de los casos, la certificaci\u00f3n de la muerte corresponde a los m\u00e9dicos asistenciales con independencia de que trabajen en un \u00e1mbito p\u00fablico o privado, en la misma l\u00ednea de lo recogido en otros pa\u00edses de nuestro entorno (21, 22) . Si previamente se\u00f1al\u00e1bamos que ante el fallecimiento de una persona se debe priorizar el ahorro de sufrimiento a los familiares, por delante de las dudas legales no razonables a la hora de la certificaci\u00f3n, humanizando el trato en unas circunstancias de padecimiento emocional tan intensas (11) , en circunstancias como las vividas en esta pandemia este principio se hace mas necesario que nunca.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 295,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1203,
                    "end": 1207,
                    "text": "(21,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1211,
                    "text": "22)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1504,
                    "end": 1508,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "El documento del CGCOM establec\u00eda dos escenarios a la hora de certificar muertes COVID-19. El primero se refer\u00eda a aquellos en los que no existe confirmaci\u00f3n anal\u00edtica, pero hay cl\u00ednica compatible con la enfermedad. En estas circunstancias se recomendaba certificar como COVID-19 no confirmado o sospecha de infecci\u00f3n por coronavirus como causa fundamental. Y como causa inmediata se propon\u00eda usar \"fallo multiorg\u00e1nico\", \"distr\u00e9s respiratorio\" o \"insuficiencia respiratoria aguda\", se\u00f1alando que podr\u00e1n reflejarse causas intermedias si las hubiera o se conocieran como \"neumon\u00eda\" \"sepsis\" o \"coagulopat\u00eda\". El segundo escenario es aquel en el que los casos de COVID 19 se han confirmado mediante test de laboratorio. En esos casos, la causa fundamental deber\u00e1 ser COVID-19 confirmado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Para cualquiera de los escenarios anteriores, un tema importante es c\u00f3mo se registra la comorbilidad de los pacientes fallecidos por COVID-19 (23, 24) . El documento de la OMC se\u00f1ala que en el apartado otros procesos deber\u00e1n recogerse las patolog\u00edas o comorbilidades que conllevan un mayor riesgo de desarrollar enfermedad grave si existieran: \"enfermedades cardiovasculares\" \"hipertensi\u00f3n arterial\" o \"diabetes\".",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "(23,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "24)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "En ocasiones se planea la disyuntiva de morir POR COVID-19 o morir CON COVID-19, pudiendo resultar complejo determinar si es la enfermedad COVID-19 la causante del proceso de la muerte o lo es una patolog\u00eda previa. Aqu\u00ed s\u00f3lo cabe la reflexi\u00f3n del facultativo que firma el certificado a la vista de los datos de la evoluci\u00f3n cl\u00ednica del paciente fallecido, lo que puede requerir un estudio profundo de su historial m\u00e9dico. En todo caso, el contenido de los CMD-BED es valorado con posterioridad por los profesionales de los Registros de Mortalidad, permitiendo modificaciones de la causa fundamental tras el estudio de la historia cl\u00ednica y la comunicaci\u00f3n, en su caso, con el profesional que en su momento hubiera certificado el fallecimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "El documento del CGCOM se basaba en la gu\u00eda internacional de la OMS para la certificaci\u00f3n del COVID-19 que posteriormente se ha modificado en una publicaci\u00f3n del 16 de abril de 2020, que recoge ejemplos para la certificaci\u00f3n de muertes no COVID-19 (25).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la codificaci\u00f3n de las muertes, la OMS establece el c\u00f3digo U07.1 para los fallecimientos por COVID-19 confirmados mediante estudio anal\u00edtico y U07.2 para los fallecimientos sin test confirmatorios en los que el diagnostico se basa en criterios cl\u00ednicos y/o epidemiol\u00f3gicos de COVID-19 (probable o sospechoso) (26) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "(26)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "A los efectos de toma de decisiones define y diferencia casos \"sospechosos\" o \"probables\", este documento define, en los que sobreviven a la enfermedad, como caso \"probable\": Mientras no exista comunicaci\u00f3n telem\u00e1tica puede ser \u00fatil establecer procedimientos excepcionales como el que se ha establecido en Castilla La Mancha (33) . Otras propuestas, como la participaci\u00f3n de los Institutos de Medicina Legal y Ciencias Forenses (IMLCF) en sistemas espec\u00edficos de vigilancia de la mortalidad, permitir\u00eda conocer en tiempo real los fallecimientos y sus causas en circunstancias tan excepcionales como las vividas. Esta participaci\u00f3n se sustenta en la supervisi\u00f3n de los CMD-BED que realizan los m\u00e9dicos forenses en funciones de m\u00e9dicos del RC en algunos IMLCF en Espa\u00f1a. Este cpmetido, generalmente circunscrito a los grandes municipios, podr\u00eda ampliarse al control de los CMD-BED recibidos en todas las oficinas de RC de esa Comunidad. As\u00ed, los IMLCF trasladar\u00edan diariamente la informaci\u00f3n de los CMD-BED a los servicios de Salud P\u00fablica de cada Comunidad. Esta participaci\u00f3n, que se ha llevado a cabo de manera exitosa en Castilla y Le\u00f3n, aportar\u00eda un gran valor a\u00f1adido a los circuitos de notificaci\u00f3n habituales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "(33)",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista pr\u00e1ctico, debemos poder contar con suficientes certificados de defunci\u00f3n, certificados a los que se tiene acceso en los COM provinciales. Ante una situaci\u00f3n de pandemia y especialmente con medidas de confinamiento, se deben prever mecanismos de remisi\u00f3n r\u00e1pidos y sencillos entre los COM y los servicios funerarios y/o asistenciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Como conclusi\u00f3n se\u00f1alamos que la cumplimentaci\u00f3n del CMD-BED es un acto m\u00e9dico trascendente, que requiere una valoraci\u00f3n integral de la patobiograf\u00eda del paciente, y que ayuda a humanizar el trato a las familias en circunstancias de padecimiento emocional intensas. Se debe mejorar los m\u00e9todos de comunicaci\u00f3n de la mortalidad estableciendo la posibilidad de certificaci\u00f3n telem\u00e1tica. En circunstancias de epidemias y pandemias es necesario que se emitan recomendaciones claras sobre la certificaci\u00f3n por parte de organismos oficiales y establecer, si no es posible la comunicaci\u00f3n telem\u00e1tica, circuitos m\u00e1s \u00e1giles que permitan conocer la mortalidad en tiempo real. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n en tiempos epid\u00e9micos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "El Registro Civil de 1841-1870, 30 a\u00f1os de provisionalidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfaro De Prado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Real Decreto-ley 16/2020, de 28 de abril, de medidas procesales y organizativas para hacer frente al COVID-19 en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de Justicia",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "El nuevo certificado m\u00e9dico de defunci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arimany",
                    "middle": [],
                    "last": "Manso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Barber\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcalain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Sendin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Revista Espa\u00f1ola de Medicina Legal",
            "volume": "35",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Gu\u00eda de \u00c9tica M\u00e9dica",
            "authors": [
                {
                    "first": "C\u00f3digo",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Deontolog\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9dica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "La autopsia medico-legal",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Teijeira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ba\u00f1on",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hidalgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pradini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "787--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Consideraciones sobre La emisi\u00f3n del certificado de defunci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barberia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xifr\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Fumado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arimany",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "396--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "\u00bfFirmo el certificado de defunci\u00f3n? Legalidad y \u00e9tica",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3-Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "20--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Common errors in writing the cause of death certificate in the Middle East",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Madadin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhumam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bushulaybi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alotaibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldakhil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alghamdi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Journal of Forensic and Legal Medicine",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Cat\u00e1strofes: conceptos, perfil epidemiol\u00f3gico e introducci\u00f3n a la identificaci\u00f3n de v\u00edctimas",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00eda E",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xifr\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "el papel del pat\u00f3logo forense en los desastres de masas",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Teijeira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ba\u00f1\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "En: Cat\u00e1strofes: identificaci\u00f3n de v\u00edctimas y otros aspectos m\u00e9dico-forenses",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "27--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Comunicado del GCCOM sobre las Certificaciones de Defunci\u00f3n en general y en los casos con Covid-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "International Committee of the Red Cross (ICRC): General Guidance for the Management of the Dead Related to COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Forensic Science International: Synergy",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.fsisyn.2020.03.007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Un reto para la sociedad madrile\u00f1a: la epidemia de gripe de 1918-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Porras-Gallo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Updating the Accounts: Global Mortality of the 1918-1920 'Spanish' Influenza Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "Niall",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jurgen",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Bull Hist Med",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "La gripe espa\u00f1ola: la pandemia de 1918-1919 Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Echeverri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Coronavirus Act -excess death provisions: information and guidance for medical practitioners 31",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "COVID-19: death certification and cremation during the coronavirus pandemic",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F1",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T2",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R3",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G4",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y2",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z1",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J5",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y6",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B2",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X4",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L3",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y2",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H1",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X7",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J8",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S2",
                    "middle": [],
                    "last": "Tu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y1",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H9",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B10",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30566--30569",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Covid-19: risk factors for severe disease and death",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Adab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m1198"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "International guidelines for certification and classification (coding) of COVID-19 as",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "COVID-19 coding in ICD-10",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Guidance for Certifying Deaths Due to Coronavirus Disease 2019 (COVID-19). Vital Statistics Reporting Guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Guidance for Certifying Deaths due to COVID-19. Information Paper: Cause of Death Certification Australia",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Australian Bureau of Statistics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "COVID-19: indicazioni per la compilazione della scheda di morte",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Cada pa\u00eds cuenta los muertos a su manera y ninguno lo hace bien. El Pa\u00eds",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "As\u00ed se podr\u00edan haber contado bien los fallecidos del Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "El Espa\u00f1ol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "El n\u00famero de licencias de enterramiento expedidas por los registros civiles de Castilla-La Mancha en marzo de 2020 aumenta un 96,3 % respecto al mismo mes del a\u00f1o anterior. TSJ Castilla-La Mancha",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Comunicaci\u00f3n Poder Judicial",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "junio de 1957 sobre el RC (3). Finalmente, en 2011 se promulg\u00f3 una nueva Ley del RC (4), para ajustarse \"tanto a los valores consagrados en la Constituci\u00f3n de 1978 como a la realidad actual de la sociedad espa\u00f1ola\". Aunque estaba previsto que entrara en vigor el pr\u00f3ximo 30 de junio de 2020, las medidas procesales y organizativas en materia de Justicia frente al COVID-19 ha retrasado nuevamente su entrada, esta vez al 30 de abril de 2021 (5). Paralelamente al RC, el Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n tambi\u00e9n ha ido evolucionando. Actualmente en Espa\u00f1a se encuentra vigente el modelo publicado en enero de 2009, editado por el Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos (CGCOM) y el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). El cambio supuso la integraci\u00f3n en un \u00fanico documento del Certificado M\u00e9dico de Defunci\u00f3n (CMD) y de los datos estad\u00edsticos del Bolet\u00edn Estad\u00edstico de Defunci\u00f3n (BED). El CMD-BED es un documento compuesto por un impreso tama\u00f1o A3 doblado a la mitad. Tal como explican Arimany et al (6) si consideramos el impreso como dos hojas, la primera corresponde a la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) y en ella se recogen los datos m\u00e9dicos proporcionados por el facultativo que certifica y le corresponde a \u00e9ste cumplimentarla. La segunda es rellenada habitualmente por las funerarias con los datos que aportan los familiares del paciente fallecido y consta de los aspectos civiles del sujeto. Est\u00e1 disponible en formato de papel en los ColegiosOficiales de M\u00e9dicos (COM) provinciales. El actual CMD-BED tiene un enfoque m\u00e1s sanitario, adecu\u00e1ndose a las normas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)(6).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "paciente tiene una enfermedad respiratoria aguda (es decir, fiebre y al menos un signo o s\u00edntoma de enfermedad respiratoria, por ejemplo, tos o dificultad para respirar), sin otra etiolog\u00eda que explique completamente la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y con un historial de viaje o residencia en un pa\u00eds, \u00e1rea o territorio que ha informado la transmisi\u00f3n local de la enfermedad COVID-19 durante los 14 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas \uf0b7 paciente con alguna enfermedad respiratoria aguda y que ha estado en contacto con un caso confirmado o probable de COVID-19 durante los 14 d\u00edas anteriores al inicio de los s\u00edntomas \uf0b7 paciente con infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (es decir, fiebre y al menos un signo o s\u00edntoma de enfermedad respiratoria, por ejemplo, tos o dificultad para respirar) y que J o u r n a l P r e -p r o o f informatizado y accesible electr\u00f3nicamente. Su entrada en funcionamiento prev\u00e9 la comunicaci\u00f3n telem\u00e1tica de las defunciones, lo que indudablemente, como se\u00f1ala el autor, facilitar\u00e1 conocer de forma m\u00e1s \u00e1gil las defunciones.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Procedimiento general de manejo y notificaci\u00f3n de fallecimientos en Espa\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Facultad de Medicina. Universidad de Navarra. Pamplona (Espa\u00f1a). 3. Catedr\u00e1tica de Historia de la Medicina. Facultad de Medicina. Universidad de Navarra. Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses de Palencia, Salamanca y Valladolid. Salamanca (Espa\u00f1a). 5. Facultad de Medicina. Universidad de Salamanca. Salamanca (Espa\u00f1a). 6. Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra. Pamplona (Espa\u00f1a). 7. Alumna de Grado. 6\u00ba curso. Facultad de Medicina. Universidad de Navarra. Pamplona (Espa\u00f1a). Rafael Teijeira Alvarez. Instituto Navarro de Medicina Legal y Ciencias Forenses. Profesor Asociado. Facultad de Medicina. Universidad de Navarra rteijeia@cfnavarra.es Pabell\u00f3n F. Complejo Hospitalario de Navarra. LA CERTIFICACION DE LA DEFUNCION DE CASOS DE COVID-19 EN ESPA\u00d1A DEATH CERTIFICATION IN COVID-19 CASES IN SPAIN Palabras clave: Certificado de defunci\u00f3n; pandemia; mortalidad; COVID-19",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Fallece un paciente Entrega del CMD-BED a la funeraria La funeraria presenta el CMD-BED al Registro Civil Autopsia m\u00e9dico legal El forense determina la causa de defunci\u00f3n El Registro Civil transfiere los CMD-BED al INE",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}