{
    "paper_id": "0aea216d35d4d2f495bb9a99cfefbc478fa2d787",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La alta incidencia de insuficiencia respiratoria aguda en el contexto de la pandemia por COVID-19 ha conllevado el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica hasta en un 15%. Dado que la traqueotom\u00eda es un procedimiento quir\u00fargico frecuente, este documento de consenso, elaborado por tres Sociedades Cient\u00edficas, la SEMICYUC, la SEDAR y la SEORL-CCC, tiene como objetivo ofrecer una revisi\u00f3n de las indicaciones y contraindicaciones de traqueotom\u00eda, ya sea por punci\u00f3n o abierta, esclarecer las posibles ventajas y exponer las condiciones ideales en que deben realizarse y los pasos que considerar en su ejecuci\u00f3n. Se abordan situaciones regladas y urgentes, as\u00ed como los cuidados posoperatorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Traqueotom\u00eda COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "The current COVID-19 pandemic has rendered up to 15% of patients under mechanical ventilation. Because the subsequent tracheotomy is a frequent procedure, the three societies mostly involved (SEMICYUC, SEDAR and SEORL-CCC) have setup a consensus paper that offers an overview about indications and contraindications of tracheotomy, be it by puncture or open, clarifying its respective advantages and enumerating the ideal conditions under which they should be performed, as well as the necessary steps. Regular and emergency situations are displayed together with the postoperative measures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Tracheotomy COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords: Mechanical ventilation"
        },
        {
            "text": "La traqueotom\u00eda es un procedimiento frecuente en las unidades de cuidados intensivos (UCI) en pacientes con insuficiencia respiratoria que requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La reciente pandemia por COVID-19, en su forma m\u00e1s grave, se presenta con un cuadro de insuficiencia respiratoria aguda que puede evolucionar a un s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA), que en muchos pacientes requiere el inicio de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. En las diferentes series, entre el 9,8 y el 15,2% de estos pacientes precisaron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica [2] [3] [4] . La traqueotom\u00eda quir\u00fargica es el procedimiento quir\u00fargico m\u00e1s frecuente entre los enfermos cr\u00edticos con COVID-19 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mortalidad de los pacientes con COVID-19 en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica es elevada y puede llegar al 50% 6 . Estos pacientes requieren estrategias ventilatorias que obligan en las fases iniciales a analgosedaci\u00f3n profunda e incluso relajaci\u00f3n, ventilaci\u00f3n protectora, maniobras de reclutamiento y prono 7 . Todo ello conlleva que muchos pacientes vayan a permanecer en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica durante d\u00edas, con alto riesgo de desarrollar debilidad muscular adquirida en UCI, lo que dificulta el destete de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. El uso de f\u00e1rmacos antivirales espec\u00edficos puede interaccionar con sedantes y analg\u00e9sicos prolongando sus efectos 8 . La aparici\u00f3n de delirio, frecuente en este tipo de pacientes, puede tambi\u00e9n influir en la retirada exitosa de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 102,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 ha demostrado una alta tasa de transmisibilidad, sobre todo por v\u00eda respiratoria y por dispersi\u00f3n de gotas. Se han establecido recomendaciones espec\u00edficas sobre los equipos de protecci\u00f3n individual (EPI), as\u00ed como sobre el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea relacionado con la intubaci\u00f3n y la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. La realizaci\u00f3n de procedimientos que generan aerosoles supone un momento de alto riesgo de contagio, y se incluye entre los de mayor riesgo el momento de la intubaci\u00f3n, la fibrobroncoscopia y la traqueotom\u00eda 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen diferentes recomendaciones relacionadas con el procedimiento t\u00e9cnico a la hora de realizar una traqueotom\u00eda en pacientes con COVID-19, pero no existe suficiente evidencia sobre algunas consideraciones relacionadas con el momento \u00f3ptimo para realizar el procedimiento, el tipo de procedimiento (traqueotom\u00eda quir\u00fargica frente a percut\u00e1nea) o el tratamiento posterior de estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, aunque existen series de casos que describen la experiencia sobre el uso de traqueotom\u00eda en pacientes con COVID-19, no hay suficiente evidencia que respalde recomendaciones firmes, por lo que el consenso de expertos y la revisi\u00f3n de la literatura en el contexto de la pr\u00e1ctica habitual pueden ayudar a establecer actuaciones que puedan guiar este procedimiento en esta enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Realizan las siguientes recomendaciones la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (SEMICYUC), la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello (SEORL-CCC) y la Sociedad Espa\u00f1ola de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n (SEDAR). Estas recomendaciones est\u00e1n sujetas a los cambios de la evidencia cient\u00edfica y pueden adaptarse a los recursos existentes en cada momento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "[2] Metodolog\u00eda de las recomendaciones Ante el desarrollo de la pandemia COVID-19 y la necesidad de establecer recomendaciones que ayudaran a los profesionales en la toma de decisiones ante determinados procedimientos cl\u00ednicos, en este caso la traqueotom\u00eda, la SEMICYUC, la SORRL-CCC y la SEDAR constituyeron un grupo ad hoc. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y se redactaron a trav\u00e9s del consenso las recomendaciones con base en ella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemic [1] Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En las tablas 1 y 2 se describen las indicaciones y contraindicaciones relativas de la traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "[1] Momento de la traqueotom\u00eda en el paciente con COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica habitual, fuera del contexto de la COVID-19, no existen resultados concluyentes sobre el momento \u00f3ptimo para realizar una traqueotom\u00eda en pacientes cr\u00edticos. Ello se debe a la heterogeneidad de los pacientes incluidos en los estudios, las diferentes definiciones de traqueotom\u00eda precoz y tard\u00eda utilizadas, e incluso defectos en la aleatorizaci\u00f3n de los pacientes en los ensayos cl\u00ednicos realizados. Todo ello hace que no se pueda establecer de manera definitiva el impacto en los resultados del momento de realizar la traqueotom\u00eda en el enfermo cr\u00edtico. Podr\u00eda ser lo adecuado en el contexto de los pacientes afectados por COVID-19 definir traqueotom\u00eda precoz como la realizada en los primeros 10 d\u00edas y tard\u00eda, la que se realiza m\u00e1s adelante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "La estenosis laringo-traqueal posterior a la intubaci\u00f3n es un riesgo bien conocido de la intubaci\u00f3n orotraqueal prolongada, pero no se ha demostrado en revisiones sistem\u00e1ticas que se reduzca significativamente en pacientes tratados con traqueotom\u00eda temprana 11, 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 264,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "Se podr\u00eda establecer que la traqueotom\u00eda precoz no aporta beneficios en variables como neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o mortalidad, pero parece razonable realizarla a los pacientes con una elevada probabilidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongada, por sus beneficios frente a la intubaci\u00f3n en t\u00e9rminos de bienestar, estancia en UCI y tiempo de ventilaci\u00f3n meca\u0301nica 13 . Un metan\u00e1lisis reciente solo mostr\u00f3 resultados sobre la reducci\u00f3n del uso de sedantes en relaci\u00f3n con el momento de la traqueotom\u00eda 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 376,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 513,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "La traqueotom\u00eda precoz puede incrementar el riesgo de contagio en pacientes con COVID-19 y PCR positiva con carga viral m\u00e1s elevada. Aunque no se conoce con exactitud la tasa de aclaramiento viral, en pacientes cr\u00edticos podr\u00eda persistir durante 2-3 semanas 15 . Por ello, existen recomendaciones de sociedades cient\u00edficas que establecen el criterio de PCR negativa para la realizaci\u00f3n del procedimiento, considerando como excepci\u00f3n los pacientes cuya intubaci\u00f3n orotraqueal no asegure la v\u00eda a\u00e9rea 16, 17 . En situaciones en las que pueda haber escasez de determinados equipos, como los ventiladores, la traqueotom\u00eda precoz podr\u00eda aumentar la disponibilidad de estos, al reducirse los d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, lo cual facilitar\u00eda el acceso a un mayor n\u00famero de pacientes con indicaci\u00f3n de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. En estas circunstancias, la traqueotom\u00eda precoz puede facilitar el tratamiento y los cuidados de enfermer\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 259,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 504,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "En un estudio reciente (datos pendientes de publicaci\u00f3n), la traqueotom\u00eda ha permitido retirar la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica una media de 4 d\u00edas despu\u00e9s, tanto en las traqueotom\u00edas precoces (< 10 d\u00edas) como en las tard\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "En el otro extremo, la traqueotom\u00eda tard\u00eda puede seleccionar mejor a los pacientes en quienes el procedimiento no sea \u00fatil por las complicaciones posteriores, como la disfunci\u00f3n de otros \u00f3rganos que incrementan el riesgo de muerte, o a pacientes con mejor pron\u00f3stico que evolucionar\u00e1n de forma igualmente favorable y podr\u00e1n extubarse. Parece que los pacientes que no muestran remisi\u00f3n cl\u00ednica o radiol\u00f3gica dentro de los 10 d\u00edas pueden ser m\u00e1s propensos a requerir ventilaci\u00f3n continua y tener un curso m\u00e1s grave de la enfermedad, incluida la muerte 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 550,
                    "end": 552,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar traqueotom\u00eda a los pacientes con PCR positiva para COVID-19 a partir del d\u00eda 14 de intubaci\u00f3n orotraqueal, y considerar la traqueotom\u00eda precoz solo para pacientes estables con baja demanda de ox\u00edgeno, en los que se prevea ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongada por otros motivos. Podr\u00eda considerarse la traqueotom\u00eda precoz para optimizar los recursos de intensivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "[1] Traqueotom\u00eda quir\u00fargica frente a traqueotom\u00eda percut\u00e1nea (TP)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "Respecto al tipo de procedimiento fuera del contexto de la COVID-19, se considera que en el momento actual no existe evidencia que permita establecer recomendaciones de una modalidad de traqueotom\u00eda sobre otras. La selecci\u00f3n de uno u otro m\u00e9todo solo puede hacerse en funci\u00f3n de criterios cl\u00ednicos, experiencia y disponibilidad. En la situaci\u00f3n actual de alta carga asistencial, en la que los recursos de intensivos son escasos, la traqueotom\u00eda quir\u00fargica realizada por equipos quir\u00fargicos espec\u00edficos puede favorecer el procedimiento y evitar retrasos innecesarios. Se recomienda considerar la traqueotom\u00eda abierta o la traqueotom\u00eda percut\u00e1nea (TP) a discreci\u00f3n del equipo multidisciplinario, de acuerdo con la experiencia del centro y la disponibilidad de los distintos recursos. En el caso de que, por experiencia y en un equipo multidisciplinario, se considere que la TP es de elecci\u00f3n, se debe tener en cuenta las contraindicaciones ya conocidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "Aunque el uso de fibrobroncoscopia podr\u00eda reducir los riesgos relacionados con la TP 19 , estar\u00eda desaconsejado para pacientes con COVID-19, pues se incrementa el n\u00famero de intervinientes y es un procedimiento de alto riesgo en la generaci\u00f3n de aerosoles. En caso de que se considere practicarla, se recomienda utilizar piezas que produzcan un sellado a la entrada de este y valorar el uso de fibroscopios desechables 20, 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 87,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "En estos casos, aunque no existe suficiente evidencia para recomendar el uso de ultrasonograf\u00eda, para disminuir las complicaciones asociadas con el procedimiento, podr\u00eda ser de utilidad para mejorar la precisi\u00f3n en el sitio de punci\u00f3n en pacientes que presenten dificultad para la identificaci\u00f3n de las estructuras anat\u00f3micas 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 328,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "En ambos casos debe considerase la limpieza de los equipos utilizados seg\u00fan las recomendaciones establecidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "En cuellos sin alteraciones anat\u00f3micas significativas, la traqueotom\u00eda percut\u00e1nea puede considerarse la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n teniendo en cuenta las recomendaciones previas y la disponibilidad de profesionales entrenados para realizarla. La t\u00e9cnica quir\u00fargica, frente a la percut\u00e1nea, facilitar\u00eda un abordaje m\u00e1s controlado y r\u00e1pido de la v\u00eda \u00e1rea en un paciente con alto riesgo de complicaciones 23 . Podr\u00eda considerarse en las fases de pandemia con mayor carga para los profesionales de intensivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Resultados"
        },
        {
            "text": "La TP a pie de cama reduce la necesidad de traslados y desconexiones de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica si puede realizarse en habituaciones individuales o de presi\u00f3n negativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Lugar donde realizar el procedimiento traqueotom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar la traqueotom\u00eda en un box de UCI o ubicaci\u00f3n pr\u00f3xima (como el quir\u00f3fano) que disponga de sistema de aislamiento y presi\u00f3n negativa, con la dotaci\u00f3n adecuada para el procedimiento. No se recomienda llevarla a cabo en espacios de cohortes de J o u r n a l P r e -p r o o f COVID-19 sin boxes de aislamiento. Si se realiza en quir\u00f3fano, deben tenerse consideraciones espec\u00edficas, con zonas marcadas para la circulaci\u00f3n del paciente y la realizaci\u00f3n del procedimiento 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Lugar donde realizar el procedimiento traqueotom\u00eda"
        },
        {
            "text": "[1] T\u00e9cnica quir\u00fargica [25] [26] [27] [28] [29] [2] Recomendaciones generales",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 28,
                    "end": 32,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 33,
                    "end": 37,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 42,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 43,
                    "end": 47,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Lugar donde realizar el procedimiento traqueotom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Utilizaci\u00f3n de material quir\u00fargico de traqueotom\u00eda est\u00e1ndar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 En la medida de lo posible, limitar el uso sistemas de corte y coagulaci\u00f3n el\u00e9ctricos, ultras\u00f3nicos o cualquier otro que pueda esparcir macropart\u00edculas \u00e1reas. Utilizar preferentemente material fr\u00edo y sistemas de hemostasia convencionales, salvo que se considere que vaya a suponer una demora excesiva en la realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Utilizar sistemas de aspiraci\u00f3n de circuito cerrado con filtro antiviral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Durante la t\u00e9cnica debe permanecer el m\u00ednimo personal indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Debe realizar la traqueotom\u00eda el personal m\u00e1s experimentado disponible utilizando el m\u00ednimo tiempo posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utilizar las medidas de protecci\u00f3n adecuadas. EPI: bata, gorro y calzas desechables e impermeables; protecci\u00f3n ocular y facial de pantalla estanca completa, pl\u00e1stica y desechable; mascarilla de protecci\u00f3n FFP2 o FFP3 o equivalente (N95) y mascarilla quir\u00fargica superpuesta. Utilizar preferiblemente doble guante quir\u00fargico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Las gafas, buzos o similares suelen ser sistemas estancos. Es conveniente usar antivaho o similar para evitar que se empa\u00f1en.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Elegir entre traqueotom\u00eda percut\u00e1nea o reglada quir\u00fargica en funci\u00f3n principalmente del protocolo habitual del centro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "[2] Recomendaciones en traqueotom\u00eda programada (paciente intubado)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Antes de abrir la tr\u00e1quea:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1."
        },
        {
            "text": "\u2022 Establecer una preoxigenaci\u00f3n adecuada del paciente (ox\u00edgeno al 100%, 5 min).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1."
        },
        {
            "text": "Relajaci\u00f3n muscular completa del paciente durante todo el procedimiento y sobre todo en el momento de retirada de la intubaci\u00f3n y la descanulaci\u00f3n, para evitar la tos y la aerosolizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Antes de la apertura traqueal, se debe retirar la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Realizar la traqueotom\u00eda, retirar el tubo de intubaci\u00f3n endotraqueal hasta que se pueda colocar la c\u00e1nula con bal\u00f3n sin sacarlo completamente; inflar el bal\u00f3n de la c\u00e1nula.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Conectar el ventilador y, cuando se compruebe la correcta ventilaci\u00f3n (preferentemente por capnograf\u00eda), retirar el tubo endotraqueal y fijar la c\u00e1nula de traqueotom\u00eda con cinta y puntos de seda. Nunca se debe deshinchar el bal\u00f3n de la c\u00e1nula de traqueotom\u00eda una vez iniciada la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "3."
        },
        {
            "text": "Recoger todo el material de traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Retirar el material de protecci\u00f3n del cirujano dentro del quir\u00f3fano o la habitaci\u00f3n seg\u00fan las normas vigentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Salir del quir\u00f3fano o la habitaci\u00f3n seg\u00fan las normas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6."
        },
        {
            "text": "En ocasiones determinadas por el deterioro ventilatorio del paciente, la traqueotom\u00eda puede requerirse en situaci\u00f3n de emergencia de pacientes no intubados previamente. En estos casos puede ser necesaria una cricotirotom\u00eda mediante un set predise\u00f1ado para tal efecto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Recomendaciones en traqueotom\u00eda urgente (paciente no intubado)"
        },
        {
            "text": "La traqueotom\u00eda de urgencia se debe evitar en la medida de lo posible, ya que se practica en condiciones no id\u00f3neas. Se recomienda una buena comunicaci\u00f3n con los servicios de medicina intensiva, anestesia y urgencias, y ofrecer asistencia en las intubaciones que puedan esperarse dif\u00edciles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[2] Recomendaciones en traqueotom\u00eda urgente (paciente no intubado)"
        },
        {
            "text": "Establecer una preoxigenaci\u00f3n adecuada del paciente (ox\u00edgeno al 100%, 5 min).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1."
        },
        {
            "text": "Relajaci\u00f3n muscular completa para evitar movimientos del paciente, as\u00ed como la tos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Colocar la c\u00e1nula de traqueotom\u00eda e inflar el bal\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "3."
        },
        {
            "text": "Conectar el ventilador mec\u00e1nico y proceder a la estabilizaci\u00f3n del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Fijar la c\u00e1nula.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Si no es posible la traqueotom\u00eda, se proceder\u00e1 a una cricotirotom\u00eda seg\u00fan la t\u00e9cnica est\u00e1ndar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6."
        },
        {
            "text": "En caso de haber practicado una cricotirotom\u00eda, se proceder\u00e1, una vez estabilizado el paciente y asegurada la v\u00eda a\u00e9rea, a realizar una traqueotom\u00eda reglada utilizando una incisi\u00f3n diferente. La incisi\u00f3n de la cricotirotom\u00eda se cerrar\u00e1 tras la retirada de la c\u00e1nula anterior y la colocaci\u00f3n de la c\u00e1nula en la traqueotom\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "Igual que los puntos 4-6 del apartado anterior (traqueotom\u00eda programada).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "8."
        },
        {
            "text": "[2] Recomendaciones acerca del cuidado de la traqueotom\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "8."
        },
        {
            "text": "La asistencia de los pacientes con COVID-19 traqueotomizados puede incrementar la exposici\u00f3n al contagio de los profesionales sanitarios y la diseminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "8."
        },
        {
            "text": "\u2022 Ubicar a los pacientes en zonas de cohorte en funci\u00f3n de la COVID-19 y el riesgo de contagio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "8."
        },
        {
            "text": "Preferentemente en habitaciones individuales y de presi\u00f3n negativa, si est\u00e1n disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 El uso adecuado de EPI durante el cuidado de los pacientes con traqueotom\u00eda debe ser siempre el indicado para procedimientos con riesgo de generar aerosoles, especialmente en aquellos con PCR todav\u00eda positiva; ello incluye el uso de bata impermeable, protecci\u00f3n respiratoria con mascarilla FPP2 o FFP3, protecci\u00f3n ocular antisalpicaduras y uso de guantes. Debe realizarse una correcta higiene de las manos antes de la colocaci\u00f3n del EPI y tras su retirada 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 460,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "A los pacientes traqueostomizados, se les colocar\u00e1 una mascarilla quir\u00fargica sobre el traqueostoma o sobre las gafas nasales o la mascarilla de ox\u00edgeno si la tarqueotom\u00eda est\u00e1 cerrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 En situaciones de urgencia vital, hay que priorizar la colocaci\u00f3n de EPI y pedir ayuda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se debe disponer de EPI extra en la zona de pacientes traqueotomizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Minimizar las manipulaciones en la traqueotom\u00eda y el n\u00famero de profesionales intervinientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Considerar un retraso del primer cambio de c\u00e1nula de traqueotom\u00eda y realizar los cambios sucesivos tras la negativizaci\u00f3n del test de detecci\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Debe considerarse siempre el uso de c\u00e1nulas internas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Mantener siempre el bal\u00f3n inflado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utilizar sistemas de aspiraci\u00f3n cerrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Adaptar la frecuencia del cambio de camisas o limpieza del traqueostoma evaluando riesgo y beneficio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Evitar la humidificaci\u00f3n activa y valorar el riesgo y el beneficio relacionados con la obstrucci\u00f3n de la c\u00e1nula.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utilizar filtros antimicrobianos de alta eficiencia e intercambiadores de calor para la desconexi\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Preferentemente, no utilizar piezas de tubo en T, c\u00e1nulas fenestradas y desinflado del bal\u00f3n hasta negativizaci\u00f3n del test de detecci\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se recomienda disponer de equipos multidisciplinarios entrenados en el manejo de traqueostomas para la atenci\u00f3n de estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Debe disponerse de equipos espec\u00edficos para rehacer la traqueotom\u00eda en caso de fracaso de la descanulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Debe existir un sistema de alerta al servicio de otorrinolaringolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los EPI pueden dificultar la visi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n entre el equipo. Deben anticiparse los procedimientos en las traqueotom\u00edas y utilizar sesiones cortas de briefing.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "En la tabla 3 se resumen las principales conclusiones del consenso en relaci\u00f3n con la traqueotom\u00eda de pacientes con COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Todas estas recomendaciones est\u00e1n basadas en la evidencia y en el conocimiento actual de los especialistas implicados sobre la insuficiencia respiratoria aguda secundaria a neumon\u00eda por COVID-19, y es probable que algunas indicaciones cambien o deban adaptarse a los recursos disponibles en los centros de atenci\u00f3n durante el transcurso de la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022"
        },
        {
            "text": "Ninguno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "[1] Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Tabla 1 Indicaciones de traqueotom\u00eda en la unidad de cuidados intensivos 10 \u2022 Prevenci\u00f3n del da\u00f1o lar\u00edngeo y de la v\u00eda a\u00e9rea alta por intubaci\u00f3n en pacientes sometidos a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongada \u2022 Permitir un f\u00e1cil acceso a la v\u00eda a\u00e9rea para la eliminaci\u00f3n de secreciones \u2022 Reducci\u00f3n del espacio muerto \u2022 Obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea \u2022 Imposibilidad de intubaci\u00f3n orotraqueal en pacientes con v\u00eda a\u00e9rea dif\u00edcil tras una cricotirotom\u00eda urgente \u2022 Acelerar la desconexi\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica \u2022 Shock s\u00e9ptico no controlado y disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica con alto riesgo de fallecimiento \u2022 Se considera que el procedimiento debe retrasarse o se debe tener en cuenta el alto riesgo en determinadas circunstancias: -Requerimiento respiratorio muy elevado: FiO2 > 70% y/o PEEP > 12 cmH2O -Necesidad de prono en las 48 h previas -Inestabilidad hemodin\u00e1mica con necesidad de soporte vasoactivo -Coagulopat\u00eda con alto riesgo hemorr\u00e1gico -Imposibilidad de obtener el consentimiento informado Tabla 3 Recomendaciones sobre traqueotom\u00eda en pacientes con COVID-19 Indicar la realizaci\u00f3n de traqueotom\u00eda en paciente con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongada a partir del 14 d\u00eda de intubaci\u00f3n orotraqueal en ausencia de contraindicaciones y con estabilidad cl\u00ednica Puede plantearse una traqueotom\u00eda precoz en caso de pacientes estables con previsi\u00f3n de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongada por otros motivos La traqueotom\u00eda percut\u00e1nea sigue siendo la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n para los pacientes cr\u00edticos sin contraindicaciones. Se debe considerar la traqueotom\u00eda quir\u00fargica sobre la percut\u00e1nea en situaciones de alta sobrecarga asistencial de los profesionales de intensivos Se debe usar c\u00e1nulas con bal\u00f3n no fenestradas con c\u00e1nulas internas intercambiables y mantener el bal\u00f3n hinchado con uso de sistemas cerrados de aspiraci\u00f3n Retrasar al m\u00e1ximo el primer cambio de c\u00e1nula Considerar la frecuencia del cambio de camisas o la limpieza de la traqueotom\u00eda en funci\u00f3n del riesgo-beneficio Extremar las precauciones y usar EPI ajustados a las recomendaciones una vez se inicie el destete con desinflado del bal\u00f3n Si se emplean piezas de tubo en T, deben utilizarse filtros antimicrobianos de alta eficiencia e intercambiadores de calor",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 75,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 989,
                    "end": 1057,
                    "text": "Tabla 3 Recomendaciones sobre traqueotom\u00eda en pacientes con COVID-19",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Tracheotomy: Historical review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pratt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferlito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rinaldo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1597--1606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Characteristics of and important lessons from the coronavirus disease 2019 (COVID-19) outbreak in China: summary of a report of 72 314 cases from the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mc Googan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical characteristics of 138 hospitalized patients with 2019 novel coronavirus-infected pneumonia in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "1061--1069",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Elective and emergency surgery in patients with severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chughtai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jogeklar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brenneman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Can J Surg",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "71--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Outcomes and prognostic factors in 267 patients with severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "715--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Cuidados intensivos durante la epidemia de coronavirus 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Escudero-Acha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pe\u00f1asco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leizaola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vmp",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.medin.2020.03.001.8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Prevenci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n en el manejo de pacientes COVID-19. Versi\u00f3n 19 de abril 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Gonz\u00e1lez-Higueras E; Grupo de Trabajo de Insuficiencia Respiratoria Aguda de la SEMICYUC",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "A\u00f1\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Araujo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Escuela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "181--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Early versus late tracheostomy for critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Andriolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Andriolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Saconato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c1",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Atallah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Valente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "CD007271. 12. Curry SD, Rowan PJ. Laryngotracheal stenosis in early vs late tracheostomy: a systematic review",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "160--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Evidence-based guides in tracheostomy use in critical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Raimondi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Vial",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Calleja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "94--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The impact of tracheotomy timing in critically ill patients undergoing mechanical ventilation: A meta-analysis of randomized controlled clinical trials with trial sequential analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Heart Lung",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "46--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clinical progression of patients with COVID-19 in Shanghai",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. J Infect",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "CSOHNS-Task-Force-Mar-23-Recommendations from the CSO-HNS Taskforce on Performance of Tracheotomy During the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Consultado 23 Abr 2020. 17. Tracheostomy Guidelines during COVID-19",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Care for critically ill patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Murthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The role of fiberoptic bronchoscopy monitoring during percutaneous dilatational tracheostomy and its routine use into tracheotomy practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saritas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Saritas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kurnaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Beyaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ergonenc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "JPMA J Pak Med Assoc",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "83--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "the Critical Care and Acute Care Surgery Committees of the American Association for the Surgery of Trauma. Performing tracheostomy during the Covid-19 pandemic: guidance and recommendations from the Critical Care and Acute Care Surgery Committees of the American Association for the Surgery of Trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Michetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burlew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bulger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Trauma Surg Acute Care Open",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Recommendation of a practical guideline for safe tracheostomy during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tricklebank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-020-05993-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Tracheotomy in the intensive care unit: guidelines from a French expert panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Collange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Belafia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Ann Intensive Care",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Surgical considerations for tracheostomy during the COVID-19 pandemic: lessons learned from the severe acute respiratory syndrome outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Loh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaoto.2020.0764"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Infection control measures for operative procedures in severe acute respiratory syndrome-related patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1394--1398",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Safe tracheostomy for patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1777--1779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "COVID-19 and the otolaryngologist -preliminary evidence-based review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vukkadala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Qian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holsinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lary.28672"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Tracheostomy guidance during the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Heward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Tracheotomy recommendations during the COVID-19 pandemic. Airway and Swallowing Committee of the American Academy of Otolaryngology-Head and Neck Surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fritz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Vocal de la Comisi\u00f3n de Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello de la SEORL-CCC; Hospital Universitario Central de Asturias, Oviedo, Asturias, Espa\u00f1a Vicepresidente de la Secci\u00f3n de Cuidados Intensivos, SEDAR; Departamento de Anestesia y Cuidados Intensivos; Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Pamplona, Navarra, Espa\u00f1a Servicio de Medicina Intensiva, Hospital Comarcal, Vinaroz, Castell\u00f3n, Espa\u00f1a; Grupo de Trabajo de Insuficiencia Respiratoria Aguda de la SEMICYUC Presidente de Relaciones Internacionales de la SEORL-CCC; Hospital Universitario Locus Augusti, Lugo, Espa\u00f1a o Servicio de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Hospital Universitario de la Princesa, Madrid, Espa\u00f1a Presidente de Congresos de la SEORL-CCC; Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda, Hospital Universitario de Fuenlabrada, Universidad Rey Juan Carlos, Madrid, Espa\u00f1a Presidente de la Sociedad Gallega de Medicina Intensiva y Unidades Coronarias (SOGAMIUC); Vocal JD SEMICYUC; Servicio de Medicina Intensiva, Complexo Hospitalario Universitario de Santiago, Santiago de Compostela, A Coru\u00f1a, Espa\u00f1a Vocal de la Comisi\u00f3n de Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello de la SEORL-CCC; Hospital Universitario Donostia, San Sebasti\u00e1n, Guip\u00fazcoa, Espa\u00f1a s Grupo de Trabajo de Insuficiencia Respiratoria Aguda de SEMICYUC; Servicio de Medicina Intensiva, Hospital Universitario Dr. Josep Trueta, Girona, Espa\u00f1a Vicepresidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de Anestesiologia, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica del Dolor; Presidenta de la Sociedad Catalana de Anestesiolog\u00eda, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica del Dolor (SCARTD) Vicepresidente de la SEORL-CCC; Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda, Hospital Cl\u00ednic i Provincial, Barcelona, Espa\u00f1a *Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: mcmartindelgado@gmail.com (M.C. Mart\u00edn Delgado). \u25ca Rosa Villalonga Vadell y Manuel Bernal-Sprekelsen han contribuido por igual como autores s\u00e9nior. Este art\u00edculo se publica simult\u00e1neamente en Medicina Intensiva (https://doi.org/10.1016/j.medin.2020.05.001), en Acta Otorrinolaringologica Espanola (https://doi.org/xxxxxx) y en Revista Espa\u00f1ola de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n (https://doi.org/xxxxxx), con el consentimiento de los autores y de los editores.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}