{
    "paper_id": "0b459efd865c7abef48dcb9bf2edc86c4178005b",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof COVID-19: Wissensstand, Risikowahrnehmung und Umgang mit der Pandemie ARTICLE IN PRESS G Model ARTICLE IN PRESS G Model",
        "authors": [
            {
                "first": "Amand",
                "middle": [],
                "last": "F\u00fchrer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thomas",
                "middle": [],
                "last": "Frese",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Andre",
                "middle": [],
                "last": "Karch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster",
                    "location": {
                        "addrLine": "Albert-Schweitzer-Campus 1",
                        "postCode": "D3, 48149",
                        "settlement": "Geb\u00e4ude, M\u00fcnster",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Wilfried",
                "middle": [],
                "last": "Mau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gabriele",
                "middle": [],
                "last": "Meyer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Matthias",
                "middle": [],
                "last": "Richter",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jan",
                "middle": [],
                "last": "Schildmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8, Biometrie und Informatik, Mag-deburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112, 06112",
                        "settlement": "Halle (Saale), Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anke",
                "middle": [],
                "last": "Steckelberg",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Karoline",
                "middle": [],
                "last": "Wagner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rafael",
                "middle": [],
                "last": "Mikolajczyk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Profilzentrum Gesundheitswissenschaften, Magdeburger Stra\u00dfe 8",
                        "postCode": "06112",
                        "settlement": "Halle (Saale)",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Corona COVID-19 Survey z u s a m m e n f a s s u n g Hintergrund: F\u00fcr den Erfolg der Bem\u00fchungen zur Eind\u00e4mmung einer Epidemie sind die gro\u00dffl\u00e4chige Umsetzung der Ma\u00dfnahmen und ihre Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung wichtig. Diese Studie untersucht daher den Wissensstand und die Risikowahrnehmung in der fr\u00fchen Phase der COVID-19-Pandemie und analysiert, wie empfohlene und vorgeschriebene Ma\u00dfnahmen umgesetzt bzw. eingehalten wurden. Methode: Im M\u00e4rz 2020 wurden die im HeReCa-Online-Panel registrierten Teilnehmer/-innen aus Sachsen-Anhalt, Berlin und Schleswig-Holstein eingeladen, einen Fragebogen mit 65 Fragen zu beantworten. Ergebnisse: 1 048 Teilnehmer/-innen beantworteten den Fragebogen. Dies entspricht einer R\u00fccklaufquote von 3,5%. 83% der Befragten f\u00fchlten sich gut oder sehr gut \u00fcber COVID-19 und das urs\u00e4chliche Virus informiert. Die meisten Befragten gaben an, vor allem in Bezug auf die Gesundheit von Familienangeh\u00f6rigen (60%) und der Bev\u00f6lkerung als Ganzes (45%) Angst vor der Pandemie zu haben und f\u00fcrchteten negative Folgen f\u00fcr die Wirtschaft (79%). 79% der Befragten haben in Reaktion auf die Pandemie individuelle Ma\u00dfnahmen ergriffen, z. B. das Einhalten von Mindestabst\u00e4nden zu anderen im \u00f6ffentlichen Raum und Kontaktreduktion. Die staatlich verordneten Ma\u00dfnahmen wurden \u00fcberwiegend als sinnvoll und der Situation angemessen wahrgenommen. Schlussfolgerung: In der Fr\u00fchphase der Pandemie hat sich ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung gezielt mit COVID-19 besch\u00e4ftigt und setzte individuelle Ma\u00dfnahmen zur Risikoreduktion um. Die Akzeptanz f\u00fcr die staatlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie war hoch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "z u s a m m e n f a s s u n g Hintergrund: F\u00fcr den Erfolg der Bem\u00fchungen zur Eind\u00e4mmung einer Epidemie sind die gro\u00dffl\u00e4chige Umsetzung der Ma\u00dfnahmen und ihre Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung wichtig. Diese Studie untersucht daher den Wissensstand und die Risikowahrnehmung in der fr\u00fchen Phase der COVID-19-Pandemie und analysiert, wie empfohlene und vorgeschriebene Ma\u00dfnahmen umgesetzt bzw. eingehalten wurden. Methode: Im M\u00e4rz 2020 wurden die im HeReCa-Online-Panel registrierten Teilnehmer/-innen aus Sachsen-Anhalt, Berlin und Schleswig-Holstein eingeladen, einen Fragebogen mit 65 Fragen zu beantworten. Ergebnisse: 1 048 Teilnehmer/-innen beantworteten den Fragebogen. Dies entspricht einer R\u00fccklaufquote von 3,5%. 83% der Befragten f\u00fchlten sich gut oder sehr gut \u00fcber COVID-19 und das urs\u00e4chliche Virus informiert. Die meisten Befragten gaben an, vor allem in Bezug auf die Gesundheit von Familienangeh\u00f6rigen (60%) und der Bev\u00f6lkerung als Ganzes (45%) Angst vor der Pandemie zu haben und f\u00fcrchteten negative Folgen f\u00fcr die Wirtschaft (79%). 79% der Befragten haben in Reaktion auf die Pandemie individuelle Ma\u00dfnahmen ergriffen, z. B. das Einhalten von Mindestabst\u00e4nden zu anderen im \u00f6ffentlichen Raum und Kontaktreduktion. Die staatlich verordneten Ma\u00dfnahmen wurden \u00fcberwiegend als sinnvoll und der Situation angemessen wahrgenommen. Schlussfolgerung: In der Fr\u00fchphase der Pandemie hat sich ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung gezielt mit COVID-19 besch\u00e4ftigt und setzte individuelle Ma\u00dfnahmen zur Risikoreduktion um. Die Akzeptanz f\u00fcr die staatlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie war hoch. a b s t r a c t Introduction: In order to stem the spread of an epidemic, widespread adherence to safety measures and their acceptance within the German population are of key importance. This survey examines the levels of knowledge and the perception of risk within the population and analyses implementation and adherence to the recommended and legally mandated safety measures in the early phase of the COVID-19-pandemic. Methods: In March 2020, participants registered on the HeReCa-Online-Panel from Saxony-Anhalt, Berlin and Schleswig Holstein were invited to complete a 65 question survey. Results: 1 048 respondents answered the questionnaire, which amounts to a response of 3.5%. 83% of respondents stated that they felt themselves to be well-informed or very well-informed concerning COVID-19 and the coronavirus. The majority of respondents reported fears for the well-being of family members (60%) or the health of the German population as a whole (45%); 79% reported concerns regarding adverse economic impacts. 79% of respondents have implemented individual protective measures, such as reducing social contacts and maintaining the recommended physical distance in public spaces. Most respondents regarded the government mandated safety measures as predominantly reasonable and appropriate. Conclusions: In the early phase of the pandemic, most people informed themselves of COVID-19 and started to take individual measures for risk reduction. Acceptance of governmental measures to stem the spread of the pandemic was high.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Seit Ende 2019 breitet sich das neue Coronavirus SARS-CoV-2 weltweit aus und wurde am 11. M\u00e4rz 2020 von der WHO zu Pandemie erkl\u00e4rt [1] . Im Zuge dessen ist die Wissenschaft bem\u00fcht, m\u00f6glichst schnell viele der bisher unklaren Fragen zum Virus, seiner Ausbreitung und der von ihm verursachten Krankheit COVID-19 zu beantworten. Dabei wurde bereits eine Vielzahl von Studien publiziert, die sich vor allem aus virologischer und infektionsepidemiologischer Sicht mit der Pandemie besch\u00e4ftigen [2] . Sehr wenig ist bisher jedoch dar\u00fcber bekannt, wie die deutsche Bev\u00f6lkerung mit der Pandemie umgeht, \u00fcber welchen Wissensstand die Menschen in Bezug auf das neue Coronavirus verf\u00fcgen und aus welchen Quellen sie ihre Informationen beziehen. Im Vergleich zu anderen medial vielbeachteten, teilweise mit hoher Letalit\u00e4t einhergehenden Epidemien der letzten Jahre, wie z. B. Ebola und Zika, wird das Ansteckungsrisiko in der deutschen Bev\u00f6lkerung von Expert/-innen als hoch eingesch\u00e4tzt [3] , sodass die von der Pandemie ausgehende Gef\u00e4hrdung nicht nur abstrakt ist. Daher stellt sich die Frage, wie Individuen ihr Risiko, sich zu infizieren oder eine schwere Erkrankung zu erleiden einsch\u00e4tzen und welche Ma\u00dfnahmen sie ergreifen, um sich vor einer Ansteckung zu sch\u00fctzen. \u00dcber die privaten Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Ansteckung hinaus, ist die Wirksamkeit der gesellschaftlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie davon abh\u00e4ngig, welche Akzeptanz die Ma\u00dfnahmen in der Bev\u00f6lkerung finden und in welchem Ausma\u00df sie angenommen werden [4] . In diesem Zusammenhang sind Informationen und Wissen zur Pandemie von Bedeutung, wobei sich unter anderem die Frage stellt, wie sich die in der Bev\u00f6lkerung verbreiteten Annahmen zu dem zum Zeitpunkt der Umfrage wissenschaftlich akzeptierten Wissensstand verhalten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 493,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 981,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1527,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Bisher liegen keine bev\u00f6lkerungsbasierten Untersuchungen vor, die auf diese Probleme eingehen. Diese L\u00fccke soll die vorliegende Arbeit schlie\u00dfen, wobei hier insbesondere ein Schlaglicht auf die Situation in der Anfangsphase der Pandemie in Deutschland (Mitte M\u00e4rz bis Mitte April 2020) geworfen wird. Dabei sollen der Wissensstand, die Risikowahrnehmung und mit der Pandemie ggf. einhergehende Ma\u00dfnahmen zur Risikoreduktion in der Bev\u00f6lkerung untersucht werden. Zur Operationalisierung des Wissensstandes wurden Kenntnisse von f\u00fcr die \u00dcbertragung des Virus und die Ausbreitung der Pandemie zentral angesehenen Viruseigenschaften abgefragt, sowie die Wege der Informationsbeschaffung, wobei als unterschiedlich zuverl\u00e4ssig eingestufte Quellen (von Gesundheitsbeh\u00f6rden bis hin zu social media) zur Auswahl gestellt wurden. Zur Abbildung der Risikowahrnehmung wurde die Wahrscheinlichkeit einer eigenen Infektion innerhalb von einem bzw. sechs Monaten erhoben, sowie die gesch\u00e4tzte Wahrscheinlichkeit eines schweren Verlaufes im Krankheitsfall. Die Fragen zu den in Bezug auf die Pandemie ergriffenen individuellen Ma\u00dfnahmen bzw. zur Akzeptanz der staatlichen Ma\u00dfnahmen wurden anhand der von Gesundheitsbeh\u00f6rden der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellten Argumente entwickelt [12, 13, 17] . Alle Fragen bezogen sich auf die Situation zum Zeitpunkt der Teilnahme an der Umfrage.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1278,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1282,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1283,
                    "end": 1286,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Fragen waren \u00fcberwiegend kategorial skaliert, mit Ausnahme der Frage zur gesch\u00e4tzten Zahl der COVID-19-bezogenen Todesf\u00e4lle, in welcher eine Zahl eingetragen werden konnte, sowie mehreren Freitext-Optionen zur Spezifizierung der Antwort-Option ,,andere''. Die kategorialen Fragen hatten keine Option ,,wei\u00df nicht'' o. \u00e4., konnten aber freigelassen werden. W\u00e4hrend des Ausf\u00fcllens der Umfrage konnte jede Frage erneut aufgerufen und ggf. ge\u00e4ndert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rekrutierung via Online-Panel"
        },
        {
            "text": "Da das Ziel der Umfrage die Abbildung der Situation zu Beginn der Pandemie in Deutschland war, wurde auf eine Pilotierung des Fragebogens verzichtet. Die Ethikkommission der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg hat das Online-Panel und die aktuelle Umfrage positiv begutachtet (Bearbeitungs-Nr. 2019-044).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rekrutierung via Online-Panel"
        },
        {
            "text": "Es erfolgt eine deskriptive statistische Auswertung. Berichtet werden absolute und relative H\u00e4ufigkeiten sowie die zugeh\u00f6rigen 95%-Konfidenzintervalle. Da auch unvollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Frageb\u00f6gen in die Auswertung einbezogen wurden, beziehen sich die relativen H\u00e4ufigkeiten immer auf die Gesamtheit der f\u00fcr das entsprechende Item ausgef\u00fcllten Frageb\u00f6gen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistische Auswertung"
        },
        {
            "text": "Die statistische Analyse erfolgte unter Verwendung von SAS \u00ae (Version 9.4, Cary, NC, USA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistische Auswertung"
        },
        {
            "text": "Von insgesamt 30 041 angeschriebenen Teilnehmer/-innen des Online-Panels nahmen 1 048 an der Umfrage teil und wurden in die Auswertung eingeschlossen. Dies entspricht einer R\u00fccklaufquote von 3,5%. Details zur soziodemographischen Zusammensetzung der Studienbev\u00f6lkerung, stratifiziert nach Bundesland, finden sich in Tabelle 12% der Befragten gaben an, Personen zu kennen, die positiv auf SARS-CoV-2 getestet wurden oder an COVID-19 erkrankt sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 323,
                    "text": "Tabelle",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "68% der Befragten sch\u00e4tzten ihr Risiko, sich im n\u00e4chsten Monat mit dem neuen Coronavirus zu infizieren auf bis zu 10%; 21% auf 11-30%; 9% auf 31-60%; und 2% auf \u00fcber 60%. 48% der Befragten gingen davon aus, dass ihr Risiko f\u00fcr eine Ansteckung mit der Zeit steigt und sch\u00e4tzten ihr Ansteckungsrisiko in den n\u00e4chsten sechs Monaten h\u00f6her als im n\u00e4chsten Monat ein. 42% gingen davon aus, dass ihr Risiko f\u00fcr eine Ansteckung \u00fcber die Zeit gleich bleibt. Das Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf im Fall einer Erkrankung wurde von 69 (29%) unter 50-J\u00e4hrigen und 228 (45%) \u00fcber 50-J\u00e4hrigen auf mehr als 3% gesch\u00e4tzt. Weitere Details finden sich in Tabelle 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikowahrnehmung"
        },
        {
            "text": "Die Mehrheit der Befragten gab an, keine Angst vor den Folgen der Pandemie f\u00fcr die eigene Gesundheit zu haben. 60% f\u00fcrchten Folgen f\u00fcr die Gesundheit von Angeh\u00f6rigen und 45% f\u00fcr die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. 79% haben Angst vor den wirtschaftlichen Folgen der Pandemie. Die Antworten in Bezug auf Angst vor den Folgen der Pandemie f\u00fcr das gesellschaftliche Miteinander waren uneinheitlich: Jeweils 28% ''stimmen eher nicht zu'' bzw. ''stimmen eher zu'', 19% waren unentschieden, 17% ''stimmen vollst\u00e4ndig zu'' und 7% ''stimmen \u00fcberhaupt nicht zu''. Bis auf einen gr\u00f6\u00dferen Anteil der Antwortm\u00f6glichkeit ,,Ich bin unsicher'' in der Gruppe der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen, zeigten sich in den Antworten zu den verschiedenen bef\u00fcrchteten Folgen der Pandemie keine Unterschiede zwischen den Altersgruppen (unter 50 Jahre vs. mind. 50 Jahre) und Geschlechtern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bef\u00fcrchtete Folgen der Pandemie"
        },
        {
            "text": "Die Unter den Befragten, die angaben, Ma\u00dfnahmen ergriffen zu haben, sind 41% Ende M\u00e4rz aktiv geworden, als in Regionen Italiens Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen erlassen wurden, w\u00e4hrend weitere 13% erst Vorsichtsma\u00dfnahmen umgesetzt haben, als in ihrem Bundesland die ersten Infektionen festgestellt wurden. Nur drei Befrage (0,4%) gaben an, bereits in Reaktion auf die Berichterstattung \u00fcber die Ausbreitung in China Ma\u00dfnahmen ergriffen zu haben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bef\u00fcrchtete Folgen der Pandemie"
        },
        {
            "text": "Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Befragten (94%) gab an, dass sie im Fall einer Infektion eine vom Gesundheitsamt verordnete Quarant\u00e4ne einhalten w\u00fcrden, auch wenn sie sich gesund f\u00fchlten. Nur 12 Befragte(12%) gaben an, dass sie die Anordnung einer Quarant\u00e4ne ignorieren w\u00fcrden. A. F\u00fchrer et al. / Z. Evid. Fortbild. Qual. Gesundh. wesen (ZEFQ) xxx (2020) xxx-xxx [6, 7] . Im Gegensatz dazu wurde im Rahmen der H1N1-Pandemie im Jahr 2009 beschrieben, dass viele Deutsche ihr Risiko untersch\u00e4tzten und in der Folge auf eine Impfung verzichteten [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 364,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 367,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 544,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Auch im Kontext der aktuellen COVID-19-Pandemie kursieren viele ungepr\u00fcfte Theorien und Falschinformationen: Z. B. fehlen in der Mehrheit der Top-100 YouTube-Videos zum Thema Corona die aus sozialmedizinischer Perspektive relevanten Informationen zur Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie [9] und verbreiten sich in sozialen Medien Falschinformationen und Verschw\u00f6rungstheorien [10] , die in den USA und Gro\u00dfbritannien in einer Online-Umfrage von vielen Befragten f\u00fcr wahr befunden wurden [11] . Gesundheitsbeh\u00f6rden haben daher begonnen, gezielt Falschinformationen aufzugreifen und zu widerlegen [12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 488,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 596,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "In unserem Sample spiegelte sich dies jedoch nicht wieder: Die Befragten waren \u00fcberwiegend gut informiert und sch\u00e4tzten die mit der Pandemie verbundenen allgemeinen Risiken (ohne dabei Bezug auf individuelle Risikoprofile zu nehmen) insbesondere in Bezug auf die Altersabh\u00e4ngigkeit schwerer Verl\u00e4ufe in \u00e4hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen ein wie Expert/-innen zum Zeitpunkt der Umfrage [14] . \u00c4hnliche Ergebnisse finden sich in vergleichbaren Studien im Zuge der SARS-Epidemie 2004 [15] , bei der die Befragten ebenfalls relativ gut \u00fcber die Erkrankung, ihre Symptome und Verbreitungswege informiert waren. Zudem zeigt sich, dass die Befragten ihr Wissen zur Erkrankung als deutlich besser einsch\u00e4tzen als in vergleichbaren Umfragen im Kontext der Ebola- [6] und Zika-Virus-Epidemien [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 749,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Der Gro\u00dfteil der Befragten gibt an, individuelle Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die aus medizinischer Perspektive tats\u00e4chlich geeignet sind, das individuelle Ansteckungsrisiko zu senken bzw. die \u00dcbertragung an andere zu verhindern [17] . Dies ist relevant und im Hinblick auf die Eind\u00e4mmung der Pandemie positiv zu bewerten, da die Risikoeinsch\u00e4tzung und daraus abgeleitete individuelle Ma\u00dfnahmen wichtige Pr\u00e4diktoren f\u00fcr den weiteren Verlauf einer Epidemie sind [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 459,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Allerdings werden diese Ma\u00dfnahmen erst in Reaktion auf staatliche Ma\u00dfnahmen (im In-und Ausland) ergriffen. Obwohlwie in anderen Studien auch [8, 15] -Fernsehen, Zeitungen und das Internet die Hauptinformationsquellen sind, scheint die von fast allen Befragten rezipierte ausf\u00fchrliche Berichterstattung seit Anfang des Jahres 2020 \u00fcber die Ausbreitung von SARS-CoV-2 auch nachdem die Epidemie in Deutschland angekommen war, nicht ma\u00dfgeblich zu individuellen Verhaltens\u00e4nderungen gef\u00fchrt zu haben. Vielmehr zeichnen sich diese erst nach den ersten politischen Reaktionen ab, die relativ sp\u00e4t erfolgten. \u00c4hnliches wurde bereits im Zusammenhang mit der H1N1-Pandemie festgestellt, wo die Informationsgewinnung aus Fernsehen, Zeitung und Radio mit einer niedrigeren Wahrscheinlichkeit, effektive Gegenma\u00dfnahmen zu ergreifen (im damaligen Fall: Impfung) assoziiert war [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 866,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Nachdem nun durch die Gesundheitsbeh\u00f6rden und die Politik Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie vorgeschrieben wurden, empfand eine Mehrheit der Befragten zum Zeitpunkt der Umfrage (Ende M\u00e4rz/ Anfang April) die staatlichen Ma\u00dfnahmen in Bezug auf das \u00f6ffentliche Leben zwar als Einschr\u00e4nkung, die Ma\u00dfnahmen trafen aber \u00fcberwiegend auf Zustimmung, und der politische Umgang mit der Pandemie wurde als kompetent wahrgenommen. In Bezug auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahmen kritische Haltungen [18] fanden sich nur bei einer kleinen Minderheit von Befragten. In diesem f\u00fcr die Umsetzbarkeit der Ma\u00dfnahmen wesentlichen Punkt stimmen unsere Ergebnisse mit denen der Mannheimer-Corona-Studie [19] \u00fcberein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 693,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Eine St\u00e4rke dieser Arbeit ist der enge zeitliche Zusammenhang zwischen der Zunahme der dem Thema gewidmeten medialen und politischen Aufmerksamkeit und der Datenerhebung: So vergingen zwischen der Ank\u00fcndigung der ersten landesweiten Schulschlie\u00dfungen (am 13.03.2020) und dem Versenden der Frageb\u00f6gen nur sieben Tage. Damit erm\u00f6glicht diese Studie Einblicke in die Haltungen und Wahrnehmungen zu Beginn der gesellschaftlichen Auseinandersetzung mit der Pandemie, was vor dem Hintergrund der diesbez\u00fcglich zu erwartenden Ver\u00e4nderungen im weiteren zeitlichen Verlauf [8] f\u00fcr sp\u00e4tere Forschung als Vergleichsgr\u00f6\u00dfe interessant sein wird.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rken und Limitationen"
        },
        {
            "text": "Eine Limitation dieser Arbeit besteht in einer niedrigen Response und dem Potential f\u00fcr Beeinflussung der Ergebnisse durch einen Selektions-Bias, der sich aus der nach Sozialstatus und Alter gestaffelten Teilnahmebereitschaft ergibt: So sind in der Studienbev\u00f6lkerung \u00c4ltere und Personen mit h\u00f6herem Bildungsabschluss und Einkommen \u00fcberrepr\u00e4sentiert. Die Einladung zur Teilnahme an dem Panel verwies nicht auf die CIVID-19-Pandemie, sodass auf diese Weise keine Selektion getriggert wurde. Trotzdem h\u00e4ngt die Teilnahme an Studien \u00fcblicherweise mit einem h\u00f6heren Interesse an Fragen zur Gesundheit zusammen. Die niedrige Response reiht sich aber in die allgemein zur\u00fcckgehende Bereitschaft, an Studien teilzunehmen ein, und entspricht der vergleichbarer Panels [20] . Eine weitere Limitation der Arbeit besteht darin, dass nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass der hohe Grad an Informiertheit in der Umfrage teils dadurch zustande kommt, dass die Befragten die Antworten w\u00e4hrend des Ausf\u00fcllens recherchiert haben, obwohl in der Einleitung zum Fragebogen spontane Antworten erbeten wurden. Zudem k\u00f6nnten die hohen Zustimmungswerte f\u00fcr die staatlichen Ma\u00dfnahmen durch soziale Erw\u00fcnschtheit beeinflusst sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 760,
                    "end": 764,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00e4rken und Limitationen"
        },
        {
            "text": "\u2022 Die Befragten f\u00fchlen sich gut informiert und stimmen in ihren Kenntnissen zum Coronavirus im Wesentlichen mit der aktuellen Expert/-innenmeinung \u00fcberein. \u2022 Die Befragten sch\u00e4tzen die mit der Pandemie verbundenen Risiken \u00e4hnlich ein, wie Expert/-innen zum Zeitpunkt der Erhebung. \u2022 Die Befragten ergreifen geeignete individuelle Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie und stimmen den staatlichen Ma\u00dfnahmen zu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kernaussagen"
        },
        {
            "text": "Die Autor/-innen erkl\u00e4ren, dass keine Interessenkonflikte vorliegen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interessenkonflikte"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "WHO Director-General's opening remarks at the media briefing on COVID-19-11",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ghebreyesus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Novel Coronavirus Infection (COVID-19) in Humans: A Scoping Review and Meta-Analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Borges Do Nascimento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Abdulazeem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Risikobewertung zu Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert-Koch-Institut",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Risk perception and effectiveness of uncoordinated behavioral responses in an emerging epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ajelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Merler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Math Biosci",
            "volume": "238",
            "issn": "2",
            "pages": "80--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "= 9265&L = 1%27%20and% 20char%28124%29%20user%20charxt",
            "authors": [
                {
                    "first": "Profilzentrum",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesundheitswissenschaften",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-L-Uh-W: Die",
                    "middle": [],
                    "last": "Hereca-Studie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Ebola risk perception in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcbsamen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Castell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Horn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Emerging Infect. Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "6",
            "pages": "1012--1020",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Knowledge Risk Perceptions, and Xenophobic Attitudes: Evidence from Italy During the Ebola Outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Risk Anal",
            "volume": "36",
            "issn": "10",
            "pages": "2000--2010",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Risk perception and information-seeking behaviour during the 2009/10 influenza A(H1N1)pdm09 pandemic in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "B\u00f6hmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveillance",
            "volume": "17",
            "issn": "13",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Preventive Behaviors Conveyed on YouTube to Mitigate Transmission of COVID-19: Cross-Sectional Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Basch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hillyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meleo-Erwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Basch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JMIR Public Health Surveill",
            "volume": "6",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "How to fight an infodemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarocostas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Using rapid online surveys to assess perceptions during infectious disease outbreaks: a cross-sectional survey on Covid-19 among the general public in the United States and United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geldsetzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Annals of Internal Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "CDC AA refVal = https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fcoronavirus% 2F2019-ncov%2Fsymptoms-testing%2Fshare-facts.html",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "WHO: Coronavirus disease 2019 (COVID-19) Situation Report -45",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Epidemiologie (DGEpi) zur Verbreitung des neuen Coronavirus (SARS-CoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "Deutschen",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesellschaft F\u00fcr Epidemiologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "SARS Risk Perception, Knowledge Precautions, and Information Sources, the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Aro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oenema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwart De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Richardus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerging Infect. Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "8",
            "pages": "1486--1495",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Perceptions of Zika virus risk in Germany in 2016",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Obenauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcbsamen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Castell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur J Public Health",
            "volume": "28",
            "issn": "1",
            "pages": "139--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA): Informationen zum neuartigen Coronavirus /Covid-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Der infizierte Rechtsstaat",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kingreen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Volkmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Die Mannheimer Corona-Studie: Gesellschaftliche Akzeptanz politischer Ma\u00dfnahmen und bef\u00fcrchtete Konsequenzen f\u00fcr die Wirtschaft",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Juhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Blom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Factors associated with attrition in a longitudinal online study: results from the HaBIDS panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcbsamen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akmatov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Castell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mikolajczyk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMC Medical Research Methodology",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": "132--175",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Informiertheit und Informationsquellen, Risikowahrnehmung, Wissen \u00fcber das Virus und die Pandemie, individuelle Ma\u00dfnahmen zur Risikoreduktion und Einsch\u00e4tzung der staatlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Je 10 000 vollj\u00e4hrige Studienteilnehmer/-innen aus Schleswig-Holstein, Sachsen-Anhalt und Berlin wurden im M\u00e4rz 2020 zur Teilnahme an dem sich seit Ende 2019 im Aufbau befindenden HeReCa-Online-Panel [5] eingeladen. F\u00fcr die Rekrutierung wurden von den Einwohnermelde\u00e4mtern aus jeweils 14-15 Gemeinden oder St\u00e4dten zuf\u00e4llig Adressen gezogen. Die gezogene Stichprobe sollte jeweils der Besiedelungsdichte (dicht, mittel, d\u00fcnn) in den drei Bundesl\u00e4ndern entsprechen. Deshalb wurde im ersten Schritt bestimmt, wie viele der Gemeinden oder St\u00e4dte die jeweilige Bev\u00f6lkerungsdichte aufweisen. Dann wurden proportional aus allen Gemeinden mit \u00fcber 5000 Bewohnern zuf\u00e4llig Adressen ausgew\u00e4hlt. Die Ziehung wurde auf die Altersgruppe 18-79 Jahre beschr\u00e4nkt, weitere Merkmale wurden f\u00fcr die Rekrutierung nicht ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr die Teilnehmer/-innen aus Schleswig-Holstein war dies die erste Befragungswelle des Panels, f\u00fcr die Teilnehmer/-innen der anderen Bundesl\u00e4nder die zweite. Entsprechend erfolgte in Schleswig-Holstein die Einladung per Brief, w\u00e4hrend in Sachsen-Anhalt und Berlin die bereits im Online-Panel registrierten Teilnehmer/-innen per E-Mail kontaktiert wurden. Der Brief bzw. die E-Mail enthielten einen Link zum Online-Fragebogen (implementiert in Lime-Survey \u00ae auf einem lokalen Server der medizinischen Fakult\u00e4t) der aktuellen Umfrage, sowie einen individuellen Zugangsschl\u00fcssel, der zum \u00d6ffnen des Fragebogens autorisierte. Nach dem kompletten Ausf\u00fcllen des Fragebogens war der Schl\u00fcssel verbraucht und konnte nicht noch einmal verwendet werden. Die Einladung zur Teilnahme am Survey erfolgte nur einmal. Die bereits registrierten Nutzer (aus Sachsen-Anhalt und Berlin) erhielten -sofern Sie die Umfrage noch nicht beantwortet hattenmaximal zwei Erinnerungs-E-Mails, eine erste nach 2 Wochen und eine zweite nach einer weiteren Woche. Die Laufzeit der Umfrage betrug f\u00fcnf Wochen f\u00fcr die per Brief kontaktierten Teilnehmer/innen und vier Wochen f\u00fcr die per E-Mail Kontaktierten. Es wurde keine Aufwandsentsch\u00e4digung gezahlt. Vor Beantwortung der Umfrage erhielten die Teilnehmer/-innen eine Datenschutzerkl\u00e4rung. Erst nach erfolgter Zustimmung wurden sie zur ersten Frage der Umfrage weitergeleitet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "1. Im Vergleich zur Allgemeinbev\u00f6lkerung sind in der Studienbev\u00f6lkerung M\u00e4nner leicht und Nicht-Deutsche stark unterrepr\u00e4sentiert, w\u00e4hrend Personen mit hohem Bildungsabschluss und hohem Einkommen deutlich \u00fcberrepr\u00e4sentiert sind. Zudem ist die Studienbev\u00f6lkerung (je nach Bundesland) im Median acht bis 13 Jahre \u00e4lter als die Allgemeinbev\u00f6lkerung 1 . Im Vergleich zur angeschriebenen Stichprobe ist die Studienbev\u00f6lkerung \u00e4lter (Median der Stichprobe: 50 Jahre (IQR: 35-62)) und enth\u00e4lt weniger M\u00e4nner. Grad an Informiertheit und Informationsquellen 99% aller Befragten verfolgten die mediale Berichterstattung zur Corona-Pandemie und 92% haben sich gezielt zu dem Thema informiert. Gefragt nach der \u00fcberwiegenden Informationsquelle, gaben die Befragten an erster Stelle Zeitung, Radio und Fernsehen an (45%), gefolgt von den Internetseiten von ,,Gesundheitsbeh\u00f6rden'' (24%) und allgemeinen Internetquellen (23%). Nur 27 Befragte (3%) gaben soziale Medien als wichtigste Informationsquelle an. Nahezu alle Befragten gaben an, das Thema mit Familie und Freunden diskutiert zu haben (98% bzw. 94%). Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Befragten f\u00fchlte sich ,,gut informiert'' oder ,,sehr gut informiert'' (55% bzw. 28%). Nur sechs Befragte gaben an, ,,sehr schlecht'' informiert zu sein (0,6%), w\u00e4hrend 23 Befragte sich ,,schlecht informiert'' f\u00fchlten (2%) und 155 Befragte (15%) ihre Informiertheit nicht einsch\u00e4tzen konnten. Dementsprechend \u00e4u\u00dferten nur 28 Befragte (3%) den Wunsch, besser informiert zu sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "meisten Befragten gingen davon aus, dass das Coronavirus nicht nur kurz, sondern noch den Rest des Jahres (40%) bzw. noch l\u00e4nger (46%) eine gesellschaftliche Herausforderung darstellen wird. Dabei erwarteten sie im Median 5000 COVID-19bezogene Todesf\u00e4lle bis Ende des Sommers 2020 (IQR: 2 000 bis 10 000), wobei 18% von bis zu 1000 Todesf\u00e4llen ausgingen, 45% von * beinhaltet Sch\u00fcler/-innen oder Studierende, die nicht gegen Geld arbeiten, Arbeitslose, Vorruhest\u00e4ndler/-innen und Rentner/-innen ohne Nebenverdienst ** beinhaltet Ein-Euro-und Minijobs, unregelm\u00e4\u00dfige Besch\u00e4ftigung, Elternzeit und Altersteilzeit Pandemie'' zu kennen (98,8% bzw. 98,2%), w\u00e4hrend die Begriffe ,,Endemie'' und ,,Basale Reproduktionszahl'' weniger bekannt waren (37% bzw. 43%). Nur wenige der Befragten (18%) kannten vor der Pandemie alle vier Begriffe, w\u00e4hrend die meisten (81%) einige davon kannten. Das Wissen um Eigenschaften des Virus, seine \u00dcbertragungswege und die durch es verursachte Erkrankung stimmten im Wesentlichen mit den aktuellen Positionen der Gesundheitsbeh\u00f6rden \u00fcberein. Die Details dazu finden sich aufgeschl\u00fcsselt nach Bundesland in Tabelle 3. Die Mehrheit der Befragten (79%) gab an, in Bezug auf die Pandemie individuelle Ma\u00dfnahmen zur Risikoreduktion getroffen zu haben. Die h\u00e4ufigsten Ma\u00dfnahmen waren dabei die Beachtung von Mindestabst\u00e4nden zu anderen und die Verminderung pers\u00f6nlicher Kontakte. Nur eine Minderheit der Befragten gab an, Vorr\u00e4te an Lebensmitteln, Desinfektionsmitteln oder Atemmasken angelegt zu haben. Andere genannte Ma\u00dfnahmen waren die Entscheidung, im Homeoffice zu arbeiten und gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit f\u00fcr Handhygiene. Weitere Details dazu finden sich aufgeschl\u00fcsselt nach Bundesland in Tabelle 4.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Befragte (2%) gar keine Einschr\u00e4nkungen erlebten.Diese Umfrage zur Wahrnehmung und zum Umgang mit der aktuellen COVID-19-Pandemie zeigte, dass die Befragten im M\u00e4rz 2020 \u00fcberwiegend gut informiert waren, selbst individuelle Ma\u00dfnahmen zum Umgang mit der Pandemie getroffen haben und den staatlichen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie akzeptierend gegen\u00fcberstanden. Die H\u00e4ufigkeit, mit der individuelle Ma\u00dfnahmen getroffen wurden und das Ausma\u00df der Zustimmung zu staatlichen Ma\u00dfnahmen unterschieden sich zwischen den Bundesl\u00e4ndern numerisch, lagen aber in \u00e4hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. zeigte sich, dass ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung vom medizinisch-wissenschaftlichen Konsens abweichende Annahmen in Bezug auf die Erkrankung, das Ansteckungsrisiko, und den Erreger und seine \u00dcbertragungswege teilte. So zeigte sich z. B. im Fall von Ebola, dass Mitteleurop\u00e4er/-innen ihr individuelles Risiko \u00fcberbewerteten und daher Ma\u00dfnahmen ergriffen, die dem niedrigen Infektionsrisiko nicht angemessen waren",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}