{
    "paper_id": "0ba3b715fe27dbfe5bdc379b131bad36652e035d",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Impacto de la pandemia COVID-19 sobre los ingresos hospitalarios en cardiolog\u00eda",
        "authors": [
            {
                "first": "Mart\u00edn",
                "middle": [],
                "last": "Negreira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Caama\u00f1o",
                "middle": [],
                "last": "Jes\u00fas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Piqueras",
                "middle": [],
                "last": "Flores",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [],
                "last": "Mateo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Sr Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manuscrito:"
        },
        {
            "text": "El 31 de enero de 2020 se comunic\u00f3 el primer caso de COVID-19 en nuestro pa\u00eds, en la isla de La Gomera. El 24 de febrero se registr\u00f3 el primer caso peninsular, iniciando posteriormente un incremento exponencial del n\u00famero de infectados que culmin\u00f3 con la instauraci\u00f3n por parte de las autoridades del estado de alarma 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manuscrito:"
        },
        {
            "text": "La saturaci\u00f3n del sistema sanitario, al borde del colapso en muchos casos, ha implicado una reestructuraci\u00f3n de los procesos asistenciales, as\u00ed como una reubicaci\u00f3n de los recursos f\u00edsicos y materiales. Los m\u00e9dicos de las diferentes especialidades han contribuido en esta crisis pasando en muchos casos a formar parte de unidades de atenci\u00f3n multidisciplinar, creadas para dar atenci\u00f3n a la cantidad de ingresos hospitalarios provocadas por el SARS-CoV2. A pesar del importante impacto sobre el sistema de salud, sus implicaciones desde el punto de vista asistencial no han sido todav\u00eda estudiadas, pudiendo resultar de inter\u00e9s de cara a la gesti\u00f3n de eventuales rebrotes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Presentamos los datos de nuestro centro, de referencia provincial en asistencia a pacientes cardiol\u00f3gicos cr\u00edticos as\u00ed como en procedimientos de cardiolog\u00eda intervencionista. Para ello, se analizaron todos los pacientes ingresados a cargo del servicio de cardiolog\u00eda entre el 4 de marzo (notificaci\u00f3n del primer caso de SARS-CoV2 provincial), y el 19 de abril de 2020, fecha en el que la situaci\u00f3n del centro permiti\u00f3 reestructuraci\u00f3n de los servicios a su organizaci\u00f3n habitual. Como control, tomamos un periodo equivalente previo a la notificaci\u00f3n del primer caso (de 17 de enero al 03 de marzo de 2020). La realizaci\u00f3n de procedimientos programados se llev\u00f3 a cabo a criterio de las unidades correspondientes donde se realiz\u00f3 el procedimiento, siguiendo las recomendaciones vigentes 2-4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Durante la pandemia, se realizaron en nuestro centro un total de 67 ingresos en cardiolog\u00eda Estos datos muestran una marcada reducci\u00f3n de los ingresos hospitalarios en el servicio de cardiolog\u00eda. Esta tendencia, esperable en los procedimientos programados, resulta dif\u00edcil de abordar en lo relativo a la patolog\u00eda urgente. Si bien la implementaci\u00f3n de teleconsultas pudo haber evitado un cierto n\u00famero de ingresos mediante la optimizaci\u00f3n del tratamiento m\u00e9dico y limitando la asistencia urgente s\u00f3lo en aquellos casos m\u00e1s necesarios, es posible que un n\u00famero importante de pacientes hayan demorado u omitido el contacto con la asistencia sanitaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Un estudio reciente cifra en un 40% la reducci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de revascularizaciones urgentes en el contexto del IAMCEST en una cohorte multic\u00e9ntrica de nuestro pa\u00eds tras el inicio de la pandemia. Los autores del estudio reparan en el origen multifactorial en esta reducci\u00f3n, enfatizando el retraso o ausencia de demanda de asistencia urgente, aunque apuntan a un probable infradiagn\u00f3stico de la patolog\u00eda cardiovascular aguda en un momento donde la mayor\u00eda de recursos se destinan a la detecci\u00f3n de la infecci\u00f3n y sus complicaciones 5 . Nuestros confirman la tendencia observada en dicho estudio para nuestra comunidad aut\u00f3noma. Desafortunadamente, no disponemos de datos similares",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Gesti\u00f3n de las salas de procedimientos invasivos cardiol\u00f3gicos durante el brote de coronavirus COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Romaguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez-Candil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Seara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cardiolog\u00eda Intervencionista y la Asociaci\u00f3n del Ritmo Cardiaco de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. REC Interv Cardiol",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Implicaciones de la pandemia por COVID-19 para el paciente con insuficiencia cardiaca, trasplante cardiaco y asistencia ventricular. Recomendaciones de la Asociaci\u00f3n de Insuficiencia Cardiaca de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. REC CardioClinics",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "ASE Statement on Protection of Patients and Echocardiography Service Providers During the 2019 Novel Coronavirus Outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kirkpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kort",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Swaminathan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Impacto de la pandemia de COVID-19 sobre la actividad asistencial en cardiolog\u00eda intervencionista en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Leor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cid-\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-Moreiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Rumoroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Palop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "REC Interv Cardiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "46 ingresos/d\u00eda), que supuso una reducci\u00f3n del 69,9% en el n\u00famero de ingresos respecto al mismo periodo previo a la pandemia, cuando se efectuaron 223 ingresos (4,4 ingresos/d\u00eda). La edad media de los pacientes que ingresaron fue 66,2\u00b115 a\u00f1os, similar en ambos periodos (65,4\u00b115 vs. 68,4\u00b113 a\u00f1os; p=0,22). En el periodo de pandemia, se detect\u00f3 una reducci\u00f3n de los ingresos por todas las etiolog\u00edas codificadas (Tabla 1). Aquellos procesos relacionados con la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica aguda disminuyeron un 56,8% en J o u r n a l P r e -p r o o f conjunto, apreci\u00e1ndose el mayor descenso en el n\u00famero de infarto agudo de miocardio con elevaci\u00f3n del segmento ST (IAMCEST). Los ingresos por insuficiencia cardiaca aguda presentaron una reducci\u00f3n del 83,6%. Resulta destacable que durante la pandemia no se registr\u00f3 ning\u00fan ingreso por miocarditis. Respecto a la patolog\u00eda arr\u00edtmica urgente, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n del 60%, m\u00e1s marcada en los ingresos por taquiarritmias que por bradiarritmias. El n\u00famero de ingresos programados disminuy\u00f3 un 85%. El n\u00famero de procedimientos realizados a los pacientes ingresados se vio reducido en un 71,4% (314 vs. 92; p<0,01), aunque el ratio procedimientos/paciente fue similar en ambos per\u00edodos (1,41 vs. 1,37; p=0,43).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "T\u00edtulo: Impacto de la pandemia COVID-19 sobre los ingresos hospitalarios en cardiolog\u00eda. Title: Impact of COVID-19 pandemic in cardiology admissions. Autores: Mart\u00edn Negreira Caama\u00f1o a , Jes\u00fas Piqueras Flores a , Cristina Mateo G\u00f3mez a , a. Servicio de Cardiolog\u00eda, Hospital General Universitario de Ciudad Real, Castilla La-Mancha, Espa\u00f1a. Autor para correspondencia: Mart\u00edn Negreira Caama\u00f1o. Servicio de Cardiolog\u00eda. Avda. del Obispo Rafael Torija, s/n. 13005. Ciudad Real, Espa\u00f1a. Tel\u00e9fono: 0034 926278000. Fax: 0034 926278589. Email: martin.negcam@gmail.com Conflicto de inter\u00e9s: Los autores del presente documento declaran la ausencia de cualquier conflicto de inter\u00e9s relacionado con la publicaci\u00f3n de esta carta. Financiaci\u00f3n: No se ha percibido ning\u00fan tipo de financiaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del presente trabajo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}