{
    "paper_id": "0ba7931b7ed42e7c0538b34b31d4fab45647bc12",
    "metadata": {
        "title": "Autor para correspondencia",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Moraga-Llop",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Fern\u00e1ndez-Prada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Grande-Tejada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [
                    "I"
                ],
                "last": "Mart\u00ednez-Alcorta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Moreno-P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "P\u00e9rez-Mart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Fernando",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Moraga-Llop",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Fern\u00e1ndez-Prada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [
                    "Mar\u00eda"
                ],
                "last": "Grande-Tejada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ignacio",
                "middle": [],
                "last": "Luis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez-Alcorta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "Moreno-P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jaime",
                "middle": [],
                "last": "Jes\u00fas P\u00e9rez-Mart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Moraga-Llop",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La pandemia de la enfermedad por coronavirus 2019 puede tener un impacto alarmante en las coberturas de vacunaci\u00f3n. La OMS, la UNICEF y la Gavi advierten de que al menos 80 millones de ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o corren el riesgo de contraer enfermedades como la difteria, el sarampi\u00f3n y la poliomielitis por la interrupci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n sistem\u00e1tica y la suspensi\u00f3n temporal de 93 campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n a gran escala.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, un nuevo escenario asistencial, que prioriza lo telem\u00e1tico sobre lo presencial, el miedo al contagio por acudir a los centros sanitarios y las recomendaciones de distanciamiento f\u00edsico y de movilidad restringida, reducen la asistencia a los centros de atenci\u00f3n primaria. A pesar de las recomendaciones establecidas por las autoridades sanitarias, las coberturas vacunales han descendido en todas las comunidades aut\u00f3nomas entre un 5% y un 60%, dependiendo de la edad y del tipo de vacuna. Las vacunaciones en las escuelas se han suspendido y solo se ha mantenido, en general, la cobertura de la vacuna frente al t\u00e9tanos, la difteria y la tosferina en las embarazadas. La disminuci\u00f3n ha sido m\u00e1s manifiesta para las vacunas no financiadas: la primera dosis de vacuna antimeningoc\u00f3cica B disminuy\u00f3 un 68,4% en la Comunidad Valenciana, y en Andaluc\u00eda se observ\u00f3 un descenso de las dosis totales de esta vacuna (39%) y de la del rotavirus (18%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "La reanudaci\u00f3n de las vacunaciones debe ser planificada, organizaday realizada en el menor tiempo posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "En este art\u00edculo se comentan algunos aspectos de la recuperaci\u00f3n de las coberturas vacunales para diferentes grupos: ni\u00f1os, adolescentes y adultos, y pacientes de riesgo y en situaciones especiales. This article discusses some aspects of the recovery of vaccination coverage for different groups: children, adolescents and adults, and patients at risk and in special situations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "La pandemia de la enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) est\u00e1 originando en el mundo una grave crisis sanitaria, social y econ\u00f3mica. Adem\u00e1s, se est\u00e1 observando un impacto preocupante en las coberturas de vacunaci\u00f3n, que llega a ser alarmante en los pa\u00edses con bajos recursos. Se est\u00e1n reportando situaciones de desabastecimiento de vacunas y otros f\u00e1rmacos como resultado del cierre de fronteras y de disrupciones en el transporte a\u00e9reo. Los recursos humanos, log\u00edsticos y econ\u00f3micos se est\u00e1n derivando a actividades pand\u00e9micas para intentar aplanar la curva de contagios. La OMS, la UNICEF y la Gavi advierten de que al menos 80 millones de ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o corren el riesgo de contraer enfermedades como la difteria, el sarampi\u00f3n y la poliomielitis como consecuencia de la interrupci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n sistem\u00e1tica y de la En Espa\u00f1a, la COVID-19 y el estado de alarma instaurado el 14 de marzo de 2020 por el Gobierno tambi\u00e9n han afectado el desarrollo de los programas asistenciales y preventivos. Uno de los que se ha visto m\u00e1s perjudicados es el de las vacunaciones sistem\u00e1ticas del calendario com\u00fan para toda la vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Un nuevo escenario asistencial, que prioriza lo telem\u00e1tico sobre lo presencial excepto en las situaciones de urgencia, el miedo al contagio por acudir a los centros sanitarios y las recomendaciones de distanciamiento f\u00edsico y de movilidad restringida, son las causas principales que limitan la asistencia a los centros de atenci\u00f3n primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "El 25 de marzo de 2020, el Ministerio de Sanidad comunic\u00f3 las prioridades del programa de vacunaci\u00f3n durante el estado de alarma debido a la COVID-19, que incluyen a los lactantes hasta los 15 meses, las embarazadas, la poblaci\u00f3n de alto riesgo y las situaciones de profilaxis posexposici\u00f3n (2). El 23 de abril de Las vacunas recomendadas a los 12 a\u00f1os, seg\u00fan el calendario del Ministerio de Sanidad del a\u00f1o 2020 (14) , son la antimeningoc\u00f3cica conjugada ACWY, la de la varicela a quienes no hayan sido vacunados en la infancia o no hayan padecido la enfermedad, y la del virus del papiloma humano para las chicas. A los 14 a\u00f1os debe administrarse una dosis de Td.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Respecto a la vacunaci\u00f3n antimeningoc\u00f3cica ACWY, el Ministerio de Sanidad decidi\u00f3 iniciar una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de rescate en las cohortes nacidas de 2001 a 2006, ante el aumento de la incidencia de la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva por los serogrupos W e Y. El objetivo de esta medida es conseguir protecci\u00f3n tanto directa como indirecta, ya que en los adolescentes y los adultos j\u00f3venes se produce un pico de colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea. Para conseguir dicho objetivo es necesaria la vacunaci\u00f3n simult\u00e1nea en todas las comunidades aut\u00f3nomas y que se alcancen unas coberturas elevadas en un corto periodo de tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "El impacto de la disminuci\u00f3n de la cobertura en los adolescentes y los adultos j\u00f3venes para alcanzar la protecci\u00f3n comunitaria y el incremento de la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva por serogrupo W en la infancia, que ya ha ocurrido en otros pa\u00edses de nuestro entorno, podr\u00edan hacer necesario adoptar otras estrategias vacunales, como la vacunaci\u00f3n del lactante y a los 12 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "En la situaci\u00f3n actual se debe hacer un esfuerzo por recuperar la vacunaci\u00f3n y evitar que aumenten las bolsas de poblaciones susceptibles. Para ello ser\u00eda recomendable llevar a cabo una captaci\u00f3n activa del adolescente, acudiendo a los centros sanitarios con cita previa, utilizando espacios seguros y facilitando la coadministraci\u00f3n de vacunas si sus fichas t\u00e9cnicas lo permiten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n:"
        },
        {
            "text": "Las principales vacunas de indicaci\u00f3n universal en la poblaci\u00f3n adulta son la de la gripe, la del neumococo y una dosis de recuerdo de Td (14) . El resto de las vacunas se administran en caso de susceptibilidad a alguna enfermedad inmunoprevenible, de pertenencia a alg\u00fan grupo de riesgo o de embarazo. Las notas del Ministerio de Sanidad del 25 de marzo y del 14 de mayo priorizan la vacunaci\u00f3n frente a la tosferina en las embarazadas como una de las inmunizaciones que no hay que abandonar durante el confinamiento; es la \u00fanica referencia a la vacunaci\u00f3n de las personas adultas sanas que se hace en dichos documentos (2,7). El 5 de mayo de 2020, el Ministerio de Sanidad emiti\u00f3 las recomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a la gripe para la temporada 2020-2021 (15), se\u00f1alando su priorizaci\u00f3n en el contexto de la pandemia. Entre las principales novedades se encuentra la inclusi\u00f3n de la hipertensi\u00f3n arterial como causa de vacunaci\u00f3n (tradicionalmente en la enfermedad cardiovascular cr\u00f3nica se a\u00f1ad\u00eda \u00abexcluyendo hipertensi\u00f3n arterial aislada\u00bb) y se han marcado unos objetivos de coberturas m\u00e1s ambiciosos: del 75% para las personas a partir de 65 a\u00f1os y para el personal sanitario y sociosanitario, y del 60% para las embarazadas y las personas incluidas en grupos de riesgo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en adultos"
        },
        {
            "text": "La hipertensi\u00f3n arterial aislada se ha descrito como uno de los factores de riesgo de padecer COVID-19 grave (16) . Adem\u00e1s, las \u00faltimas publicaciones indican que el virus de la gripe y el neumococo pueden causar coinfecci\u00f3n con el SARS-CoV-2 (17, 18) . Por lo tanto, la vacunaci\u00f3n frente a la gripe y el neumococo es una herramienta fundamental para evitar las consecuencias de la posible coinfecci\u00f3n por estos microorganismos, especialmente en personas que pertenecen a grupos de riesgo para ambas enfermedades.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "(17,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "18)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en adultos"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n frente a la gripe (y en general tambi\u00e9n la del neumococo) se realiza en forma de campa\u00f1a y suele comenzar en octubre; la mayor parte de las vacunas se administran durante las primeras 4 semanas de la campa\u00f1a. El n\u00famero de actos vacunales que se producen en Espa\u00f1a durante dicha campa\u00f1a es de aproximadamente 5,5 millones (19) , y pueden llegar a 7,3 millones si se cumple el objetivo de cobertura propuesto para este a\u00f1o. Este dato (5,5 millones en 2 meses) contrasta con los 3,4 millones de actos vacunales que supone el calendario infantil de vacunaciones durante todo el a\u00f1o. Esto nos obliga a hacer una planificaci\u00f3n adecuada de esta vacunaci\u00f3n, que debe incluir un plan de contingencia que contemple un aumento del n\u00famero de casos de la COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en adultos"
        },
        {
            "text": "Diferentes organismos han abordado la vacunaci\u00f3n frente a la gripe durante la pr\u00f3xima temporada. El National Advisory Committee on Immunization de Canad\u00e1 Por todas estas caracter\u00edsticas, la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente a la gripe de la temporada 2020-2021 debe ser correctamente planificada, de inicio precoz, con recursos, flexible en su aplicaci\u00f3n y con la duraci\u00f3n m\u00ednima posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en adultos"
        },
        {
            "text": "Finalmente hay que llamar la atenci\u00f3n sobre las residencias sociosanitarias, que han concentrado la mayor morbimortalidad durante esta pandemia (entre el 30% y el 60% de las muertes registradas en diferentes pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea) (24), y la importancia de la vacunaci\u00f3n frente a la gripe tanto de los residentes en ellas como del personal que los atiende. Es imprescindible establecer indicadores oficiales de cobertura vacunal frente a la gripe tanto en los residentes como en el personal, pues conociendo las coberturas de las que se parte podremos evaluar mejor la necesidad de incrementarlas si es necesario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en adultos"
        },
        {
            "text": "Durante la pandemia actual, los mensajes emitidos desde las instituciones oficiales y los profesionales de la salud a la poblaci\u00f3n se centraban, sobre todo, en la limitaci\u00f3n del contacto social y la no frecuentaci\u00f3n de los servicios sanitarios salvo para cuestiones estrictamente urgentes o necesarias. Estos mensajes se trasladaban de manera m\u00e1s insistente a las personas inmunodeprimidas o en situaciones m\u00e9dicas especiales dado que, por sus condiciones de salud, las complicaciones secundarias a la COVID-19 podr\u00edan ser mayores (25) . As\u00ed pues, desde el punto de vista social y de la salud, la poblaci\u00f3n y el personal sanitario redujeron de manera significativa las consultas presenciales, incluyendo los actos vacunales, al interpretar en algunos casos que las vacunaciones no son esenciales y en la mayor\u00eda de las ocasiones pueden demorarse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo y en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "A pesar de la nota informativa publicada el 25 de marzo por parte del Ministerio de Sanidad (2) sobre la prioridad de la vacunaci\u00f3n en situaciones de inmunodepresi\u00f3n, como los pacientes receptores de trasplantes o en tratamiento con eculizumab, es muy probable que, al igual que se ha registrado en la etapa infantil, las coberturas vacunales de los grupos de riesgo se hayan visto igualmente afectadas. Esta circunstancia resulta preocupante desde el punto de vista individual y colectivo, dado que las personas m\u00e1s vulnerables no solo se benefician significativamente de su propia vacunaci\u00f3n a trav\u00e9s de un calendario espec\u00edfico (26) , sino que tambi\u00e9n se benefician de la inmunidad de grupo generada por la vacunaci\u00f3n infantil, aumentando su riesgo de enfermedad si esta \u00faltima se ve mermada (27) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "(26)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 799,
                    "text": "(27)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo y en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "Recuperar la vacunaci\u00f3n de los pacientes inmunodeprimidos y de otros grupos de riesgo pasa por restablecer la confianza de este colectivo en la cl\u00ednico, para transmitir estas buenas pr\u00e1cticas y ofrecer seguridad en el entorno asistencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo y en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, una lecci\u00f3n aprendida en la poblaci\u00f3n durante esta pandemia, y en especial en los grupos de riesgo, es la importancia de las vacunas como herramienta preventiva fundamental para preservar la salud. La COVID-19 y sus consecuencias han sido el ejemplo claro de una nueva infecci\u00f3n frente a la que no existe vacuna y la poblaci\u00f3n no es inmune. Esta percepci\u00f3n ha hecho que exista un reclamo popular de la vacuna que, desde el campo de la vacunolog\u00eda, debemos transferir socialmente para dar valor a las vacunas conocidas y al acto vacunal en los pacientes pertenecientes a grupos de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo y en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "Una situaci\u00f3n especial que hay que considerar es la vacunaci\u00f3n de las personas que han padecido la COVID-19 y la de sus contactos estrechos (7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo y en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 No se conocen contraindicaciones m\u00e9dicas para vacunar a personas que han superado la COVID-19. No es necesario esperar ning\u00fan tiempo determinado. No obstante, para minimizar el riesgo de transmisi\u00f3n se recomienda posponer la vacunaci\u00f3n hasta despu\u00e9s de los d\u00edas de aislamiento recomendados, siempre que el cuadro cl\u00ednico se haya resuelto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las recomendaciones son las siguientes:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Los contactos estrechos de un caso confirmado podr\u00e1n vacunarse una vez superado el periodo de cuarentena sin haber desarrollado s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las recomendaciones son las siguientes:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 En algunas situaciones excepcionales no se debe demorar la vacunaci\u00f3n, por tener un plazo corto y definido para su administraci\u00f3n, ya que puede perderse la oportunidad de una vacunaci\u00f3n a tiempo y resultar mermada su eficacia; por ejemplo, la vacuna Tdpa en las embarazadas en las semanas 27 y 28, y la profilaxis posexposici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las recomendaciones son las siguientes:"
        },
        {
            "text": "Mantener unas altas coberturas vacunales constituye, ahora m\u00e1s que nunca, un elemento de capital importancia para evitar la reemergencia de enfermedades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Es evidente que la irrupci\u00f3n del SARS-CoV-2 ha generado profundos cambios sociales y en consecuencia tambi\u00e9n en el abordaje poblacional e individual de la prevenci\u00f3n y el control de las enfermedades inmunoprevenibles. Tanto es as\u00ed que incluso se han llegado a interrumpir campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n espec\u00edfica frente a la poliomielitis en \u00c1frica, lo que pone en un peligroso punto cr\u00edtico el impulso mundial que durante m\u00e1s de tres d\u00e9cadas anhela la eliminaci\u00f3n y la erradicaci\u00f3n de los poliovirus (31) . La suspensi\u00f3n tambi\u00e9n de las actividades de vacunaci\u00f3n frente al sarampi\u00f3n en m\u00e1s de veinte pa\u00edses est\u00e1 empeorando la situaci\u00f3n en aquellos donde la enfermedad no estaba controlada (32) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 498,
                    "text": "(31)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 686,
                    "text": "(32)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Por primera vez en la historia moderna, el mundo se enfrenta a la perspectiva de una pandemia por un coronavirus y una epidemia simult\u00e1nea de gripe estacional. Es, por tanto, un momento \u00fanico para revitalizar la confianza en las vacunaciones, en la que el trabajo activo de los profesionales sanitarios como elemento facilitador de la vacunaci\u00f3n, los ciudadanos como eje fundamental para obtener la protecci\u00f3n comunitaria y los investigadores como protagonistas para el desarrollo de nuevas vacunas desempe\u00f1ar\u00e1n un papel crucial en este cometido. Disponer de uno o varios preparados vacunales efectivos, y sobre todo seguros, frente al SARS-CoV-2 puede proporcionar la suficiente confianza como para disipar la reticencia frente a esta y el resto de las vacunas si se acompa\u00f1a de transparencia informativa y de campa\u00f1as educativas que integren a los gobiernos, los profesionales sanitarios, las agencias de salud p\u00fablica y los medios sociales. El momento es ahora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los autores no presentan ning\u00fan conflicto de intereses en relaci\u00f3n con este art\u00edculo. FAMLL declara que forma parte del comit\u00e9 de redacci\u00f3n de la revista https://www.vacunas.org/la-aev-hace-un-llamamiento-a-cumplir-con-laadministracion-de-las-vacunas-consideradas-prioritarias-durante-el- [Consultado el",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Que el COVID-19 no nos frene (webinar)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vacunaci\u00f3n En Ni\u00f1os",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Las vacunaciones caen durante la pandemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Moraga",
                    "middle": [],
                    "last": "Llop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "I Jornadas de Vacunas del Mediterr\u00e1neo\" (webinar), 11 y 12 de junio de 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mar\u00e8s",
                    "middle": [],
                    "last": "Berm\u00fadez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Calendario acelerado de vacunaciones, julio 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Vacunaci\u00f3n de rescate o acelerada",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asociaci\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Espa\u00f1ola De Pediatr\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "El Covid-19 y el descenso de las coberturas de vacunaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asociaci\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Espa\u00f1ola De Vacunolog\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Calendario com\u00fan de vacunaci\u00f3n a lo largo de toda la vida. Calendario recomendado a\u00f1o 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Recomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a la gripe. Temporada 2020-21",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Association of hypertension with the severity and fatality of SARS-CoV-2 infection: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Co-infections in people with COVID-19: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lansbury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Baskaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "43--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Co-infection with respiratory pathogens among COVID-2019 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhaoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wua",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Virus Res",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Datos estad\u00edsticos",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coberturas De Vacunaci\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Health Canada, Government of Canada. Interim guidance on continuity of immunization programs during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "El programa de inmunizaci\u00f3n en el contexto de la pandemia de COVID-19. Versi\u00f3n 2: 24 de abril de 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Panamericana De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Modeling the impact of mass influenza vaccination and public health interventions on COVID-19 epidemics with limited detection capability",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bragazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Math Biosci",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "COVID-19 and flu, a perfect storm",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belongia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Science",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "High impact of COVID-19 in long-term care facilities, suggestion for monitoring in the EU/EEA",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ephe",
                    "middle": [],
                    "last": "Team",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Danis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fonteneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daniau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard-Stoecklin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eurosurveillance",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A single center observational study of the clinical characteristics and shortterm outcome of 20 kidney transplant patients admitted for SARS-Cov2 pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Delbarba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Manenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Econimo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Kidney Int",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "1083--1091",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Grupo de trabajo de vacunaci\u00f3n en poblaci\u00f3n adulta y grupos de riesgo de la Ponencia de Programa y Registro de Vacunaciones. Vacunaci\u00f3n en grupos de riesgo de todas las edades y en determinadas situaciones",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Indirect (herd) protection, following pneumococcal conjugated vaccines introduction: a systematic review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsaban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Shimol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2882--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prevenci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n en el manejo de pacientes con COVID-19. Madrid: Ministerio de Sanidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gobierno",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De Sanidad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Oportunidades perdidas de vacunaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "\u00dabeda-Sansano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Pediatr Aten Primaria",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "43--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Influenza vaccination of primary healthcare physicians may be associated with vaccination in their patients: a vaccination coverage study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mayoral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Astray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Torner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Fam Pract",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Polio eradication in the context of the COVID-19 pandemic: summary of urgent country and regional recommendations from the polio oversight board meeting of",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Measles is on the rise -and Covid-19 could make it worse",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "580",
            "issn": "",
            "pages": "447--455",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "suspensi\u00f3n temporal de 93 campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n a gran escala (46 de vacunaci\u00f3n antipoliomiel\u00edtica y 27 frente al sarampi\u00f3n, entre otras). Estos tres",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "recomienda incorporar medidas que aseguren la protecci\u00f3n frente a la COVID-19, entre otras la vacunaci\u00f3n al aire libre o en el propio veh\u00edculo del paciente, como se hace en los Estados Unidos desde hace tiempo. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (21) prioriza la vacunaci\u00f3n frente a la gripe y como recomendaciones, al igual que otros organismos, indica reforzar la mantenimiento de la distancia de seguridad. Tambi\u00e9n se ha realizado un modelo matem\u00e1tico que valora la estrategia de una vacunaci\u00f3n universal de la gripe ante la posibilidad de una coepidemia de COVID-19 y gripe el pr\u00f3ximo oto\u00f1o(22,23).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Palabras clave: Cobertura vacunal, pandemia, coronavirus, COVID-19, The 2019 coronavirus disease pandemic can have an alarming impact on vaccination coverage. WHO, UNICEF and Gavi warn that at least 80 million children under the age of 1 are at risk of contracting diseases such as diphtheria, measles and polio due to the interruption of routine immunization and the temporary suspension of 93 campaigns of large-scale vaccination. Keywords: Vaccination coverage; pandemic; coronavirus; COVID-19; immunization programs In Spain, a new healthcare scenario, which prioritizes telematics over in person, fear of contagion by going to health centers, and recommendations for physical distance and restricted mobility, reduce attendance at primary care centers. Despite recommendations established by the health authorities, vaccination coverage has decreased in all Autonomous Communities between 5% and 60%, depending on the age and type of vaccine. School vaccinations have been suspended and only vaccination of pregnant women against tetanus, diphtheria and pertussis has been maintained. The decrease has been more evident for non gratuity vaccines: the first dose of meningococcal vaccine B has decreased by 68.4% in the Valencian Community, and Andalusia has observed a 39% decrease in the total doses of this vaccine and of 18% for that of rotavirus. The recovering of vaccinations should be planned, organized and carried out in the shortest possible time.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Bibliograf\u00eda 1. World Health Organization. 22 May 2020 News release. [Consultado el 6 de junio de 2020.] Disponible en: who.int/news-room/detail/22-05-2020-atleast-80-million-children-under-one-at-risk-of-diseases-such-asdiphtheria-measles-and-polio-as-Covid-19-disrupts-routine-vaccinationefforts-warn-gavi-who-and-unicef 2. Ministerio de Sanidad, Gobierno de Espa\u00f1a. Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. Nota informativa 25 de marzo de 2020: Prioridades del programa de vacunaci\u00f3n durante el estado de alarma debido a COVID-19. [Consultado Page 13 of 17 J o u r n a l P r e -p r o o f https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/va cunaciones/docs/COVID-19_Vacunacionprioritaria.pdf 3. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. La AEV hace un llamamiento a cumplir con la administraci\u00f3n de las vacunas consideradas prioritarias durante el estado de alarma debido a la pandemia por COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "estado-de-alarma-debido-a-la-pandemia-por-Covid-19/ 4. Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Otros efectos de la pandemia de COVID-19: ca\u00edda de las vacunaciones. [Consultado el 15 de mayo de 2020.] Disponible en: https://vacunasaep.org/sites/vacunasaep.org/files/Covid-19-caida-de-lasvacunaciones-sei-seip-aep_24abr2020b.pdf 5. Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Catalunya. Nota informativa sobre les actuacions de prevenci\u00f3 i promoci\u00f3 de la Salut davant la situaci\u00f3 epidemiol\u00f2gica actual en relaci\u00f3 al coronavirus SARS-CoV-2. En: Guia d'actuaci\u00f3 enfront de casos d'infecci\u00f3 pel nou coronavirus SARS-CoV-2 a l'atenci\u00f3 prim\u00e0ria i a la comunitat del Servei Catal\u00e0 de la Salut de 20 de mar\u00e7 de 2020. [Consultado el 4 de mayo de 2020.] Disponible en: https://canalsalut.gencat.cat/web/.content/_A-Z/C/coronavirus-2019ncov/material-divulgatiu/guia-actuacio-atencio-primaria.pdf. 6. Junta de Andaluc\u00eda. Consejer\u00eda de Salud y Familias. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Instrucci\u00f3n Programa de Vacunaciones durante periodo alarma COVID-19. [Consultado el 4 de https://www.juntadeandalucia.es/export/drupaljda/SyFInstruccionesProgr amaVacunacionesEstadoDeAlarmaCovid19.pdf 7. Ministerio de Sanidad, Gobierno de Espa\u00f1a. Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica. Prioridades del programa de vacunaciones durante las fases de transici\u00f3n de la pandemia de COVID-19. Versi\u00f3n del 14 de mayo de 2020.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}