{
    "paper_id": "0bac8697a99da3386e39595d8605d5cd8ac7c364",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Elisabeth",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez-T\u00e9llez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Or\u00fas",
                "middle": [],
                "last": "C\u00e9sar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Dot\u00fa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Trujillo-Reyes",
                "middle": [
                    "Mauro"
                ],
                "last": "Carlos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Esther",
                "middle": [],
                "last": "Guarino",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Georgina",
                "middle": [],
                "last": "Cladellas Guti\u00e9rrez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C\u00e1novas",
                "middle": [],
                "last": "Planas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ramon",
                "middle": [],
                "last": "Joaquim",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alex",
                "middle": [],
                "last": "Cervell\u00f3",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mallo",
                "middle": [],
                "last": "Carvi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Del",
                "middle": [
                    "Prado"
                ],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pizarro",
                "middle": [
                    "X Leon"
                ],
                "last": "Venegas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Josep",
                "middle": [],
                "last": "Vintr\u00f3",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Belda-Sanchis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Estimado Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) provocada por el SARS-CoV-2 es actualmente una pandemia seg\u00fan definici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, y una situaci\u00f3n de emergencia sanitaria y alarma social (Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo). 1 Se trata de una infecci\u00f3n que normalmente cursa de forma asintom\u00e1tica, pero que en un 14-20% de los pacientes puede complicarse en forma de neumon\u00eda con infiltrados bilaterales. En un 5% de estos casos puede presentar un s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA), sepsis, shock s\u00e9ptico y fracaso multiorg\u00e1nico, requiriendo ingreso en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), intubaci\u00f3n orotraqueal y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI) 2,3",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El SARS-CoV-2 se transmite de persona a persona por vi\u0301a respiratoria a trave\u0301s de las gotas de Pfl\u00fcgge (> 5 micras) y aerosoles originados por la persona infectada. 4,5 Esto supone una amenaza de contagio para todo el personal sanitario al cuidado de estos pacientes, sobre todo para aquellos al cuidado de pacientes que requieren soporte ventilatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La traqueotom\u00eda en pacientes con SDRA se considera necesaria tras una intubaci\u00f3n orotraqueal prolongada o cuando se prev\u00e9 un destete dificultoso y largo. 6 La realizaci\u00f3n de una traqueotom\u00eda tras 7-10 d\u00edas de una VMI se asocia a una potencial reducci\u00f3n de la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n y de los d\u00edas de ingreso en UCI, especialmente en pacientes con debilidad muscular severa o moderada, fallo en el intento del destete, reserva respiratoria limitada, y/o con abundantes secreciones espesas. 7",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 155,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se han discutido mucho todos los aspectos relativos a la realizaci\u00f3n de traqueotom\u00edas en pacientes afectos de una infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 por el alto riesgo de contagio del personal m\u00e9dico durante la manipulaci\u00f3n y apertura la v\u00eda a\u00e9rea por la generaci\u00f3n de aerosoles. En este sentido, se han publicado diversos consensos y recomendaciones que se deben seguir a la hora de realizar el procedimiento y que se refieren tanto a la indicaci\u00f3n, como a la seguridad y protecci\u00f3n del personal que lo realiza, la t\u00e9cnica y las condiciones id\u00f3neas para su realizaci\u00f3n. 8-10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El objetivo de nuestro estudio es analizar las traqueotom\u00edas realizadas en pacientes intubados en contexto de neumon\u00eda por el SARS-CoV-2, as\u00ed como mostrar los pasos que hemos seguido para realizarlas, los resultados en t\u00e9rminos de d\u00edas de ventilaci\u00f3n, d\u00edas de traqueotom\u00eda y complicaciones derivadas de la cirug\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se trata de un estudio descriptivo restrospectivo de pacientes COVID-19 intubados y con VMI a los que se ha realizado una traqueotom\u00eda quir\u00fargica, procedentes de dos centros J o u r n a l P r e -p r o o f hospitalarios de Barcelona, un hospital p\u00fablico de tercer nivel y un hospital privado que ha tratado pacientes tanto del sistema privado como del servicio p\u00fablico de salud durante la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se recogen las cirug\u00edas realizadas desde el 16 de marzo al 24 de abril de 2020, siendo esta \u00faltima la fecha de fin de seguimiento. Se recogieron variables como sexo, edad, d\u00edas de intubaci\u00f3n, d\u00edas de traqueotom\u00eda, d\u00edas de VMI tras traqueotom\u00eda y complicaciones derivadas de la cirug\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A todos los pacientes se les indic\u00f3 una traqueotom\u00eda que se realiz\u00f3 seg\u00fan las recomendaciones espec\u00edficas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello (SEORL-CCC) para la realizaci\u00f3n de traqueotom\u00edas en pacientes infectados por el SARS-CoV-2 11 . Estas recomendaciones se resumen en el uso de las medidas de protecci\u00f3n adecuadas y de equipos de protecci\u00f3n individual (EPI), evitar el uso de sistemas de corte y coagulaci\u00f3n el\u00e9ctricos o ultras\u00f3nicos, relajaci\u00f3n muscular completa del paciente durante todo el procedimiento para evitar tos y aerosolizaci\u00f3n, preoxigenaci\u00f3n adecuada del paciente, apnea tras un corto tiempo para la espiraci\u00f3n pasiva con v\u00e1lvula limitadora de presi\u00f3n ajustable abierta o desconexi\u00f3n del ventilador, incisi\u00f3n de la tr\u00e1quea, retirada del tubo orotraqueal y canulaci\u00f3n con c\u00e1nula no fenestrada. Es necesario la posici\u00f3n del paciente con cuello hiperextendido para facilitar el procedimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se intervinieron un total de 27 pacientes, 20 de los cu\u00e1les fueron hombres (70%). La edad media de los pacientes fue de 65 a\u00f1os (51-77). La mediana de d\u00edas desde la intubaci\u00f3n hasta la realizaci\u00f3n de la traqueotom\u00eda fue de 19 d\u00edas . Dos pacientes fueron \u00e9xitus y un paciente fue destetado del ventilador y decanulado. De los pacientes que permanecen con c\u00e1nula de traqueotom\u00eda a la fecha de fin de seguimiento, 4 siguen en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, 8 est\u00e1n en proceso de destete y 11 pacientes est\u00e1n con ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea con o sin oxigenoterapia. De los pacientes en los que se ha podido retirar la VMI, la mediana de d\u00edas desde la traqueotom\u00eda hasta la retirada de la VMI fue de 3 d\u00edas (1-12) con una media de 4,7 d\u00edas. En 3 pacientes (11%) se produjeron complicaciones derivadas de la cirug\u00eda, 2 pacientes presentaron un peque\u00f1o sangrado controlado con medidas de compresi\u00f3n y uno una infecci\u00f3n de la cervicotom\u00eda que precis\u00f3 de desbridamiento. No hemos detectado complicaciones posteriores a la realizaci\u00f3n de la traqueotom\u00eda hasta la fecha del fin del seguimiento. En 4 casos fue necesario un recambio de c\u00e1nula por otra de mayor longitud y/o calibre debido a dificultades en la ventilaci\u00f3n (fuga de aire o necesidad de presiones de ventilaci\u00f3n muy elevadas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ninguno de los cirujanos que realizaron las intervenciones ha presentado sintomatolog\u00eda de infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "En resumen, en nuestra experiencia, la realizaci\u00f3n de una traqueotom\u00eda en aquellos pacientes con infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 puede aportar beneficios potenciales en t\u00e9rminos de manejo de la v\u00eda a\u00e9rea, reducci\u00f3n de los d\u00edas de VMI y de la estancia en UCI, con un bajo porcentaje de complicaciones relacionadas con la cirug\u00eda. En nuestro caso la mediana de d\u00edas hasta la realizaci\u00f3n de la traqueotom\u00eda supera los 7 d\u00edas recomendados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Esto se debe a la falta de consenso conforme al momento id\u00f3neo de su realizaci\u00f3n, bas\u00e1ndonos en gu\u00edas de actuaci\u00f3n de nuestras unidades de cr\u00edticos recomendando la traqueotom\u00eda entre la 2\u00aa y la 3\u00aa semana de intubaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Se requieren estudios aleatorizados para asegurar que la traqueotom\u00eda precoz mejore de forma substancial los beneficios antes citados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Es un procedimiento de alto riesgo para el personal m\u00e9dico pero que puede reducirse dr\u00e1sticamente cumpliendo estrictamente las medidas de protecci\u00f3n y recomendaciones t\u00e9cnicas descritas. En nuestra experiencia, puede realizarse con seguridad con un uso limitado o nulo de sistemas de corte y coagulaci\u00f3n el\u00e9ctricos o ultras\u00f3nicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "World Health Organization declares global emergency: A review of the 2019 novel coronavirus (COVID19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sohrabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Alsafi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerwan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Jabir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Surg",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "71--77",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijsu.2020.02.034"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical consensus recommendations regarding non-invasive respiratory support in the adult patient with acute respiratory failure secondary tor SARS-CoV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cinesi",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pe\u00f1uelas",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00d3",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Luj\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Torn\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Egea",
                    "middle": [],
                    "last": "Santaolalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Masa",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Rev Esp Anestesiol Reanim",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "30078--30083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A cluster of cases of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang-Yeun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1977--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Nu\u00f1ez Ares A, Cases Viedma E, Di\u0301as-Pe\u0301rez D. Recomendaciones de Consenso SEPAR y AEER sobre el uso de la broncoscopia y la toma de muestras de la vi\u0301a respiratoria en pacientes con sospecha o con infeccio\u0301n confirmada por Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cordovilla",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Llanos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Is the coronavirus airborne? Experts can't agree",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "580",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Safe Tracheostomy for Patients With Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1777--1786",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Timing of tracheostomy in patients with prolonged endotracheal intubation: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Youssef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "El-Begermy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Younis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "679--90",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00405-017-4838-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Tracheotomy in ventilated patients with COVID-19 . Guidelines from the COVID-19 Tracheotomy Task Force, a Working Group of the Airway Safety Committee of the University of Pennsylvania Health System Annals of Surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Braslow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chalian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Atkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Surgical Considerations for an Awake Tracheotomy During the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crossley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Maxwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Laparoendosc Adv Surg Tech A",
            "volume": "30",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/lap.2020.0239"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Performing tracheostomy during the Covid-19 pandemic: guidance and recommendations from theCritical Care and Acute Care Surgery Committees of the American Association for the Surgery of Trauma Trauma Surg Acute Care Open",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Michetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burlew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bulger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/tsaco-2020-000482"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello para la realizaci\u00f3n de traqueotom\u00edas en relaci\u00f3n con pacientes infectados por coronavirus COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol Esp",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}