{
    "paper_id": "0ceb02097f55c752843a0db273d58eccfd82f98c",
    "metadata": {
        "title": "Ausbildungsprogramme f\u00fcr angewandte Epidemiologie in Deutschland und Europa Eine lohnende Investition f\u00fcr die Zukunft Wozu brauchen wir eine Ausbildung in angewandter Epidemiologie?",
        "authors": [
            {
                "first": "Viviane",
                "middle": [],
                "last": "Bremer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Stockholm",
                        "country": "Schweden \u00b7"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Katharina",
                "middle": [],
                "last": "Alpers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "region": "BRD"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "G\u00e9rard"
                ],
                "last": "Krause",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "region": "BRD"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Ausbr\u00fcche von Infektionskrankheiten k\u00f6nnen weitgreifende soziale und wirtschaftliche Folgen f\u00fcr die Gesellschaft haben. Als Beispiel sei der Ausbruch von SARS im Jahre 2003 genannt [1] . Die Infektion verbreitet sich durch den Reiseflugverkehr innerhalb weniger Wochen auf verschiedene Kontinente [2] . In den betroffenen Regionen f\u00fchrte die Epidemie nicht nur zu einem weitgehenden Zusammenbruch des \u00f6ffentlichen Lebens, sondern hatte auch einen dramatischen Einfluss auf die Wirtschaft [3] . Schlimmeres wird f\u00fcr den Fall einer Pandemie mit einem neuartigen Grippevirus bef\u00fcrchtet, da man hier von einer h\u00f6heren Infektiosit\u00e4t ausgehen muss als bei SARS [4, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 491,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 658,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 661,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Um darauf vorbereitet zu sein und ad\u00e4quat reagieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen alle L\u00e4nder \u00fcber gut ausgebildetes Personal verf\u00fcgen, das in der Lage ist, Infektionskrankheiten zu \u00fcberwachen (Surveillance), Ausbr\u00fcche zu entdecken und zu untersuchen sowie angewandte Forschung auf dem Gebiet der Infektionsepidemiologie zu betreiben. Seit 2004 sind die EU-Mitgliedsstaaten verpflichtet, lebensmittelbedingte Ausbr\u00fcche an die EFSA zu melden [6] , und gem\u00e4\u00df den \"International Health Regulations\" (IHR) m\u00fcssen Ausbr\u00fcche von Infektionskrankheiten mit internationaler Tragweite an die WHO gemeldet werden [7] . Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Aktivit\u00e4ten zur Kontrolle von Ausbr\u00fcchen mit anderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten abgestimmt werden. Um Europa bei der Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten zu st\u00e4rken, wurde 2005 das European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) gegr\u00fcndet, das unter anderem die Aufgabe hat, den epidemiologischen Informationsaustausch in Europa zu st\u00e4rken und so den grenz\u00fcberschreitenden Infektionsschutz zu verbessern [8, 9] . Insgesamt ist also der Infektionsschutz auf kommunaler und nationaler Ebene zunehmend in internationale Prozesse eingebunden, sodass zwar die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Umsetzung von Pr\u00e4ventions-und Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen weiterhin bei den jeweiligen Beh\u00f6rden der Kreise, St\u00e4dte und Bundesl\u00e4nder verbleiben, gleichwohl aber ein deutlich beschleunigter und intensiverer Informationsaustausch gefordert wird, der eine sensitive Surveillance und umfassende Kapazit\u00e4ten f\u00fcr epidemiologische Ermittlungen verlangt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 593,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1042,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1043,
                    "end": 1045,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Um einen effizienten, grenz\u00fcberschreitenden Infektionsschutz zu gew\u00e4hrleisten, muss das Personal in den Gesundheitsbeh\u00f6rden aller Ebenen dem hohen internationalen Standard entsprechend ausgebildet und in ausreichender Zahl verf\u00fcgbar sein. Daher kommt der Ausbildung von Nachwuchswissenschaftlern, die diese Aufgaben auf europ\u00e4ischer, nationaler oder regionaler Ebene wahrnehmen sollen, eine noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als bisher zu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Deutschland sind 2 Ausbildungsprogramme von Bedeutung: Die am Robert Koch-Institut (RKI) angesiedelte deutsche Postgraduiertenausbildung f\u00fcr angewandte Epidemiologie (PAE), die aus dem 1996 gegr\u00fcndeten deutschen Field Epidemiology Training Programme (FETP) hervorgegangen ist [10, 11, 12] , und das 1995 gegr\u00fcndete und zun\u00e4chst von der EU und den EU-Mitgliedsstaaten finanzierte European Programme for Intervention Epidemiology Training (EPIET), das seit November 2007 vom ECDC aus koordiniert wird [13, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 511,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Beide Programme sind organisatorisch eng miteinander verbunden [15] . PAE-Fellows profitieren von der Teilnahme an EPIET-Modulen und von der Supervision durch EPIET-Koordinatoren. Das RKI finanziert alle 2 Jahre ein Wissenschaftlergehalt f\u00fcr EPIET und beteiligt sich an der Betreuung von EPIET-Fellows sowie der Ausrichtung von EPIET-Modulen. Die Trainingsinhalte folgen dem Modell des Epidemic Intelligence Service (EIS) der Centers for Disease Control and Prevention (CDC) in Atlanta, USA [16] . Kennzeichnend f\u00fcr die Ausbildungsprogramme ist der eigenst\u00e4ndige Einsatz erlernter Methoden unter enger, fachkundiger Supervision. Hierdurch sollen neben theore-tischen Kenntnissen vor allem praktische Fertigkeiten erworben werden, um nach Abschluss der Ausbildung eigenverantwortlich infektionsepidemiologische Methoden einsetzen zu k\u00f6nnen, entweder im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) in Deutschland oder international. Im vorliegenden Beitrag sollen die Bem\u00fchungen der beiden Programme, den oben geschilderten Herausforderungen zu begegnen, dargestellt und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zukunft er\u00f6rtert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 67,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Um den wachsenden Herausforderungen begegnen zu k\u00f6nnen, wurden in den letzten beiden Jahren Anstrengungen unternommen, sowohl PAE als auch EPIET zu st\u00e4rken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entwicklung der Trainingsprogramme in Deutschland und Europa"
        },
        {
            "text": "Innerhalb der ersten 10 Jahre der PAE (1996-2005) standen j\u00e4hrlich Mittel f\u00fcr 2-4 (Median 3/Jahr) Nachwuchswissenschaftler bereit. In den Jahren 2006 und 2007 konnte die Teilnehmeranzahl durch Drittmittelfinanzierung auf 5 und dann auf 6 erh\u00f6ht werden. F\u00fcr den 14. Jahrgang, der im September 2008 begann, wurden 4 Nachwuchswissenschaftler eingestellt (. Tabelle 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wachstum der Trainingsprogramme"
        },
        {
            "text": "In das EPIET-Programm wurden innerhalb der ersten 10 Jahre (1995-2004) 6-14 (Median 9/Jahr) Nachwuchswissenschaftler aufgenommen. Davon ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 135,
                    "text": "Davon",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wachstum der Trainingsprogramme"
        },
        {
            "text": "Neben der Erh\u00f6hung der Ausbildungskapazit\u00e4ten wurde auch der Austausch zwischen PAE und EPIET verst\u00e4rkt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensiver Austausch zwischen den Trainingprogrammen"
        },
        {
            "text": "Outbreaks of infectious diseases such as SARS and influenza can have a profound impact on society. Therefore, training epidemiologists in infectious diseases control is of crucial importance. The German Postgraduate training in Applied Epidemiology (PAE) at the Robert Koch Institute (RKI) and the European Programme for Intervention Epidemiology Training (EPIET) are striving to meet these challenges. Currently, 27 and 12 persons of German origin have joined PAE and EPIET, respectively. A total of 17 out of the 36 alumni started working at the RKI, regional or local German health authorities after completing their der PAE vertieft den regelm\u00e4\u00dfigen Austausch.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Das RKI steht derzeit in Verhandlungen mit der Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin in Berlin, um die PAE mit einem Masterabschluss zu verbinden. Sollte diese Kooperation gelingen, k\u00f6nnten die Nachwuchswissenschaftler ab 2009 ihre PAE mit einem Magistertitel \"Master of Science in Applied Epidemiology\" (MSAE) abschlie\u00dfen. Dieser Abschluss w\u00fcrde auf der Anerkennung der theoretischen und praktischen Ausbildung der PAE basieren und sollte auf die angewandten Aspekte der Epidemiologie fokussiert sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kombination der Ausbildung mit einem Magistertitel"
        },
        {
            "text": "Innerhalb der ersten 11 Jahre ihres Bestehens konnten 27 Nachwuchswissenschaftler in das deutsche Trainingsprogramm aufgenommen werden, 24 schlossen es mit Erfolg ab. Parallel wurden 9 EPIET-Teilnehmer in Deutschland ausgebildet. 12 Personen deutscher Herkunft durchliefen das EPIET-Programm in Partnerinstitutionen in anderen EU-Mitgliedsstaaten, 11 schlossen es ab. Von den 36 Absolventen aus Deutschland waren 17 unmittelbar nach dem Abschluss des Trainings am RKI oder in regionalen oder lokalen Gesundheitsbeh\u00f6rden in Deutschland t\u00e4tig gewesen. Zurzeit arbeiten noch 14 Absolventen im deutschen \u00d6GD, 8 an europ\u00e4ischen Partnerinstituten, 4 an Europ\u00e4ischen Gesundheitsbeh\u00f6rden wie ECDC und EFSA sowie 7 bei internationalen Organisationen wie WHO und Epicentre. Die restlichen 3 Absolventen sind jeweils in der pharmazeutischen Industrie, an der Universit\u00e4t und in der Klinik besch\u00e4ftigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lohnende Investition"
        },
        {
            "text": "Dass inzwischen 2 Absolventinnen als Koordinatorinnen des EPIET-Programms der PAE t\u00e4tig sind, unterstreicht den Erfolg des Programms bei der Ausbildung von Multiplikatoren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lohnende Investition"
        },
        {
            "text": "Sowohl das PAE-als auch das EPIET-Programm f\u00fchren zu einer bedarfsorientierten und hochwertigen Qualifikation. Beide Programme konnten in den vergangenen Jahren ausgebaut werden. Die-ser Ausbau ist nicht nur Antwort auf eine gestiegene Nachfrage, sondern auch Ausdruck der Erkenntnis, dass nationale und europ\u00e4ische Public-Health-Institutionen eine gewisse Verantwortung f\u00fcr die Ausbildung von Nachwuchswissenschaftlern tragen. Das ECDC und die europ\u00e4ischen Public-Health-Institute haben daher ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten erh\u00f6ht. Wichtig ist es nun, die Nachhaltigkeit dieser Verbesserungen zu sichern. Durch die \u00dcbernahme des EPIET-Programms durch das ECDC wurde eine stabile Struktur geschaffen, die die Entwicklung einer langfristigen Trainingsstrategie erm\u00f6glicht. Um diese positive Entwicklung der PAE fortzuf\u00fchren, sollte versucht werden, m\u00f6glichst alle Bundesl\u00e4nder in diese Ausbildung zu integrieren. Beispielsweise k\u00f6nnten Bundesl\u00e4nder vorhandene oder neu einzustellende Mitarbeiter f\u00fcr die 2-j\u00e4hrige Ausbildung an das RKI abordnen oder auf andere Weise f\u00fcr die Kosten der auszubildenden Person aufkommen. Das RKI wird seine umfassende Erfahrung und Infrastruktur zu diesem Zweck auch weiterhin f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder zug\u00e4nglich machen. Jedoch ist derzeit nicht absehbar, ob das RKI Personalmittel f\u00fcr eine weitere Erh\u00f6hung der PAE-Teilnehmerzahlen zur Verf\u00fcgung haben wird. F\u00fcr den weiteren Ausbau der PAE -insbesondere mit einer Ausweitung in die Bundesl\u00e4nder -muss daher nach Kooperationsmodellen gesucht werden, die auch eine Kostenbeteiligung der L\u00e4nder beinhalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Seit der Gr\u00fcndung des EPIET und der PAE wurde eine gro\u00dfe Zahl von Nachwuchswissenschaftlern in Deutschland und Europa in angewandter Epidemiologie trainiert. Ein erheblicher Teil von ihnen war nach dem Abschluss des Trainings im \u00d6GD t\u00e4tig. Viele Absolventen sind im europ\u00e4ischen und internationalen Kontext aktiv. Dies ist eine positive Entwicklung. Nach wie vor sind jedoch nur wenige Absolventen des PAE oder EPIET-Programms auf regionaler Ebene im \u00d6GD besch\u00e4ftigt. Gerade dort werden jedoch auch in Zukunft gut ausgebildete Epidemiologen ben\u00f6tigt, um den gestiegenen Anforderungen bei der \u00dcberwachung von Infektionskrankheiten und der Untersuchung von Ausbr\u00fcchen gerecht zu werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Insgesamt ist in den letzten Jahren sowohl bei der PAE und dem EPIET als auch im Zusammenspiel zwischen beiden Programmen eine positive Entwicklung zu verzeichnen, und es ist zu erwarten, dass die Bedeutung dieser Ausbildungsprogramme f\u00fcr die lokale, die nationale und internationale Ebene des Infektionsschutzes zunehmen wird. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Overview on SARS in Asia and the world",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "2--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Transmission of the severe acute respiratory syndrome on aircraft",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "18",
            "issn": "25",
            "pages": "2416--2422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Monitoring community responses to the SARS epidemic in Hong Kong: from day 10 to day 62",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Epidemiol Community Health",
            "volume": "57",
            "issn": "11",
            "pages": "864--870",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Avian influenza virus (H5N1): a threat to human health",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "2",
            "pages": "243--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Are we ready for pandemic influenza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Webby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "302",
            "issn": "5650",
            "pages": "1519--1522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "zur \u00dcberwachung von Zoonosen und Zoonosenerregern und zur \u00c4nderung der Entscheidung 90/424/ EWG des Rates sowie zur Aufhebung der Richtlinie 92/117/EWG des Rates",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Richtlinie 2003/99/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 17",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Implementing the International Health Regulations (2005) in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Plotkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "12",
            "pages": "208--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "ECDC and WHO: a common mission for better health in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Danzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "9",
            "issn": "12",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Regulation (EC) No 851/2004 of the European Parliament and of the Council of 21",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Applied infectious disease epidemiology in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Gesundheitswesen",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "696--698",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Developing national epidemiologic capacity to meet the challenges of emerging infections in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamouda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "6",
            "pages": "576--584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The Field Epidemiology Training Program (FETP) in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamouda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Breuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Euro Surveill Mar",
            "volume": "6",
            "issn": "3",
            "pages": "43--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The European Programme for Intervention Epidemiology Training",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Loock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giesecke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "1",
            "issn": "4",
            "pages": "30--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Intervention epidemiology training: a European perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Loock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Grein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "6",
            "issn": "3",
            "pages": "37--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Infektionsepidemiologische Ausbildungs-und Trainingsprogramme FETP und EPIET",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bremer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1049--1054",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Epidemic intelligence service of the Centers for Disease Control and Prevention: 50 years of training and service in applied epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Thacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dannenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "154",
            "issn": "11",
            "pages": "985--992",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Wissenschaftler mit Ausbildung und Berufserfahrung im Bereich Epidemiologie oder Public Health sollten vor Ort f\u00fcr die Ausbildung der PAE-Teilnehmer verf\u00fcgbar sein. Zudem muss der Zugang zu Daten gew\u00e4hrleistet sein, und die PAE-Teilnehmer m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, Ausbruchsuntersuchungen und wissenschaftlich anspruchsvolle Projekte in den Bereichen Surveillance und angewandter Anzahl der in Trainingsprogramme aufgenommenen Nachwuchswissenschaftler: EPIET, PAE und andere mit EPIET assoziierte europ\u00e4ische FETP, 1995-2008 Anzahl der in Traningsprogramme aufgenommenen Nachwuchswissenschaftler Verschiebung des Beginns der PAE bis 2005 in den Januar des darauffolgenden Jahres; b diese beinhalten Nachwuchswissenschaftler aus Norwegen, Finnland, \u00d6sterreich, Slowenien; c haben zum Zeitpunkt des Redaktionsschlusses die Ausbildung noch nicht abgeschlossen epidemiologischer Forschung durchzuf\u00fchren. Die Zahl der Ausbr\u00fcche, die mit Beteiligung der PAE untersucht wurden, ist von j\u00e4hrlich ca. 5 auf 15 im Jahr 2007 gestiegen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Im Jahr 2003 wurde das EPIET-\"Rapid Assessment-Modul\" zu humanit\u00e4rer Hilfe und Bioterrorismus in Berlin durchgef\u00fchrt. In den Jahren 2005-2007 wurde das einw\u00f6chige EPIET-Kommunikationsmodul am RKI organisiert. Dabei konnten die RKI-R\u00e4umlichkeiten genutzt und logistische Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden. Im Modul wurden die Kommunikation mit Medien und wissenschaftlicher Fach\u00f6ffentlichkeit gelehrt. Betreuer in EPIET-Modulen Das RKI konnte die Anzahl der Betreuer in den von EPIET organisierten Trainingsmodulen erh\u00f6hen. Vor 2006 stand meist nur ein Betreuer aus dem RKI f\u00fcr den Einf\u00fchrungskurs zur Verf\u00fcgung. Seit 2006 waren bis zu 3 deutsche Epidemiologen auch an der Betreuung anderer EPIET-Module zu den Themen Kommunikation, Zusammenfassung \u00b7 Abstract training. Since 2006, the number of yearly admitted fellows increased from 3 to 6 in PAE, and 9 to 19 in EPIET and 5 state health departments have been added as training sites. The collaboration between EPIET and PAE has been strengthened and diversified in recent years. Alumni of these programs will play a key role in the control of infectious diseases in Germany and Europe. Sprin ger Me di zin Ver lag 2009 V. Bremer \u00b7 K. Alpers \u00b7 G. Krause Ausbildungsprogramme f\u00fcr angewandte Epidemiologie in Deutschland und Europa. Eine lohnende Investition f\u00fcr die Zukunft Zu sam men fas sung Ausbr\u00fcche von Infektionskrankheiten, wie z. B. SARS und Influenza, k\u00f6nnen weitgreifende Folgen f\u00fcr die Gesellschaft haben. Daher kommt der Ausbildung von Nachwuchswissenschaftlern bei der Kontrolle von Infektionskrankheiten eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Die deutsche Postgraduiertenausbildung f\u00fcr angewandte Epidemiologie (PAE) am Robert Koch-Institut (RKI) und das European Programme for Intervention Epidemiology Training (EPIET) bem\u00fchen sich, dieser Herausforderung zu begegnen. Seit Bestehen konnten 27 Personen die PAE und 12 Personen deutscher Herkunft das EPIET-Programm beginnen. Von 36 Absolventen waren 17 unmittelbar nach dem Abschluss des Trainings am RKI in regionalen oder lokalen Gesundheitsbeh\u00f6rden in Deutschland t\u00e4tig gewesen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Studieng\u00e4ngen orientieren sie sich an den Anforderungen, die an den \u00d6GD in Bezug auf den Infektionsschutz in Europa gestellt werden. Sie sind daher als weiterf\u00fchrende akademische Qualifikation zu verstehen, die die bestehenden Master-Studieng\u00e4nge (MPH und MSE) erg\u00e4nzen, aber weder vom Inhalt noch vom Umfang her eine Konkurrenz zu Letzteren darstellen. Die PAE k\u00f6nnte durch die Kooperation mit einer Universit\u00e4t (z. B. Charit\u00e9 Berlin, s. o.) zuk\u00fcnftig mit einem Mastertitel verkn\u00fcpft werden. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnte ein Mastertitel zur Anerkennung der Ausbildung inner-und au\u00dferhalb Deutschlands beitragen. Abh\u00e4ngig von den Erfahrungen, die dabei gesammelt werden, k\u00f6nnte die Kooperation zwischen RKI und Charit\u00e9 Modellcharakter f\u00fcr das EPIET entwickeln. Auch dies w\u00fcrde die Verbindung zwischen EPIET und PAE weiter st\u00e4rken.Zugleich aber sollte verst\u00e4rkt darauf geachtet werden, Absolventen der beiden Programme nachhaltig f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit im \u00d6GD zu gewinnen. Dort werden sie ihre erlernten F\u00e4higkeiten am besten einsetzen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sollten die Verantwortlichen der Trainingsprogramme regelm\u00e4\u00dfig evaluieren, ob die Ziele und Inhalte der Trainingsprogramme den aktuellen Trainingsbed\u00fcrfnissen noch entsprechen. Inbesondere die PAE sollte versuchen, sich den Bed\u00fcrfnissen des \u00d6GD anzupassen. Die Einbindung von Ausbil-dungsst\u00e4tten in bisher 5 Bundesl\u00e4ndern ist bereits der erste Schritt in die richtige Richtung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Kor re spon die ren de Au torin Dr. Viviane Bremer, MD, MPH EPIET Chief coordinator European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) 17183 Stockholm, Schweden Visit: Tomtebodav\u00e4gen 11A E-Mail: viviane.bremer@ecdc.europa.eu",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}