{
    "paper_id": "0cf46ffec79a535a18962df940ed15d08c39a5ce",
    "metadata": {
        "title": "Angst essen Impfbereitschaft auf? Der Einfluss kognitiver und affektiver Faktoren auf die Risikowahrnehmung im Ausbruchsgeschehen",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Betsch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t",
                    "location": {
                        "settlement": "Erfurt"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Schmid",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t",
                    "location": {
                        "settlement": "Erfurt"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "H\u00e4ufig erleben wir, dass unsere Gef\u00fchle (Affekt) und Gedanken (Kognitionen) nicht in dieselbe Richtung weisen: Nach den Terroranschl\u00e4gen in New York im Jahr 2001 w\u00e4hlten beispielsweise viele Amerikaner eher das Auto als das Flugzeug, um innerhalb Amerikas zu reisen. Ihr Gef\u00fchl sagte ihnen: Reisen mit dem Flugzeug ist gef\u00e4hrlich! -obwohl sie vielleicht wussten, dass die Wahrscheinlichkeit, auf langen Reisen mit dem Auto zu verungl\u00fccken, ungleich h\u00f6her ist als bei Reisen mit dem Flugzeug [1]. In der Influenzapandemiezeit 2009 stand die Bev\u00f6lkerung vor der Wahl, sich impfen zu lassen oder sich der Gefahr auszusetzen, an der Influenza A (H1N1) zu erkranken. Das Wissen um eine wahrscheinliche Ansteckung und um m\u00f6glicherweise schwerwiegende Krankheitsverl\u00e4ufe stand im Gegensatz zu Gef\u00fchlen diffuser Angst vor dem Impfstoff. Beispiele f\u00fcr m\u00f6gliche Ausl\u00f6ser dieser Angst [2] sind die von Impfgegnern kritisierte Verwendung von Thiomersal in Impfstoffen [3] oder die in Serien-E-Mails verbreitete Idee, das im pandemischen Impfstoff enthaltene Squalen verursache das Golfkriegssyndrom [4] . Was beeinflusst nun die (Impf-)Entscheidung st\u00e4rker: das gef\u00fchlte Risiko zu erkranken bzw. Nebenwirkungen zu erleiden oder die kognitive Einsch\u00e4tzung der jeweiligen Risiken?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Anhand von Daten, die wir w\u00e4hrend der H1N1-Pandemie 2009 erhoben ha-ben, wird im Folgenden der relative Einfluss von kognitiver und affektiver Risikowahrnehmung auf die Impfbereitschaft untersucht. Dabei legen wir ein besonderes Augenmerk auf Angst. Angst wird in vielen Studien h\u00e4ufig als (einziger) Pr\u00e4diktor erfasst und ist vor allem in Ausnahmesituationen, wie z. B. bei Influenzaausbr\u00fcchen relevant. Ferner wird h\u00e4ufig diskutiert, ob zur Erh\u00f6hung der Impfraten sog. Furchtappelle eingesetzt werden sollten. Furchtappelle sind eine Kommunikationsstrategie, die nicht auf Information und Beratung, sondern eher auf \u00fcberredendes \u00dcberzeugen setzt (sog. Persuasion). Dabei wird gezielt Angst ausgel\u00f6st, um ein Schutzverhalten zu erwirken. Die Ergebnisse der vorliegenden Studie werden hinsichtlich ihrer Implikationen f\u00fcr die Krisenkommunikation diskutiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Psychologische Theorien zum Schutzverhalten nehmen an, dass Personen sich dann sch\u00fctzen, wenn sie ein hohes Risiko wahrnehmen, etwa an einer Krankheit zu erkranken [5, 6] . Dem entgegen wirkt das Risiko, das die Schutzma\u00dfnahme selbst mit sich bringt -wie z. B. m\u00f6gliche Nebenwirkungen einer Impfung [7, 8] . Weitere Aspekte wie die wahrgenommene Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr die Krankheit, der erwartete Nutzen einer Schutz-ma\u00dfnahme (z. B. einer Impfung) und die Barrieren, die ihrer Umsetzung im Wege stehen (z. B. Impfung nur im Gesundheitsamt mit langen Wartezeiten statt bequem beim Hausarzt), beeinflussen die Schutzintention. Wie eine Metaanalyse zeigte [7] hat sich das wahrgenommene Erkrankungsrisiko in vielen Studien als ein verl\u00e4sslicher Pr\u00e4diktor der Impfentscheidung erwiesen. Risiko wird operationalisiert als eine Kombination aus der wahrgenommenen Wahrscheinlichkeit zu erkranken und dem erwarteten Schweregrad der Erkrankung [9, 10, 11] . In der Folge werden wir von dieser Kombination als kognitiv vermitteltem Risiko oder als \"risk as analysis\" sprechen [12, 13, 14] . In gleicher Weise wird das Risiko f\u00fcr das Auftreten von Nebenwirkungen einer Impfung betrachtet [8, 10, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 167,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 170,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 305,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 933,
                    "end": 936,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 937,
                    "end": 940,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 941,
                    "end": 944,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1072,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1073,
                    "end": 1076,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1175,
                    "end": 1178,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1182,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1183,
                    "end": 1186,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikowahrnehmung: Affekt und Kognition"
        },
        {
            "text": "Neben dem kognitiven \"risk as analysis\" wird in der psychologischen Literatur auch die Existenz eines \"risk as feelings\" angenommen -also eines gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig vermittelten Risikos, das sich auf Gef\u00fchle und Gef\u00fchlslagen wie Bedrohlichkeit, Angst und Besorgnis st\u00fctzt [12, 13, 14] . Studien haben gezeigt, dass das gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig vermittelte Risiko einen unabh\u00e4ngigen und teilweise sogar st\u00e4rkeren Einfluss auf Risikoentscheidungen haben kann als ein kognitiv vermitteltes Risiko [14] . Um Verhalten in Risikosituationen zu erkl\u00e4ren, sollten daher sowohl das kognitiv vermittelte Risiko als auch das Risikogef\u00fchl erfasst werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikowahrnehmung: Affekt und Kognition"
        },
        {
            "text": "Dass ein Risikogef\u00fchl oder Angst auch bei Impfentscheidungen eine Rolle spielt, wurde in zahlreichen empirischen Studien berichtet: Die Besorgnis (worry), an Influenza A (H1N1) zu erkranken, korrelierte positiv mit der Impfintention bei italienischen Universit\u00e4tsstudenten [15] ; die Auspr\u00e4gung der Angst (fear) vor Influenza A (H1N1) war in Malaysia signifikant mit berichtetem Schutzverhalten korreliert [16] . F\u00fcr griechische Frauen waren die beiden h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde, ihre T\u00f6chter nicht gegen sexuell \u00fcbertragbare humane Papillomviren (HPV) impfen zu lassen, ein selbst berichteter Mangel an Wissen sowie die Angst vor Nebenwirkungen [17] . Auch Ergebnisse aus Fokusgruppen mit Eltern [18] zeigen, dass die Furcht vor Nebenwirkungen oder sogar vor dem Tod durch eine Influenzaimpfung wesentliche Impfhindernisse sind. Diese Angst der Eltern beeinflusst auch die folgende Generation, also die Heranwachsenden selbst, in ihrer Entscheidung [18] . \u00c4ngste vor impfpr\u00e4ventablen Erkrankungen waren in einer qualitativen Studie haupts\u00e4chlich bei Eltern komplett geimpfter Kinder zu finden, w\u00e4hrend sich Personen mit ungeimpften Kindern st\u00e4rker vor Impfnebenwirkungen f\u00fcrchteten [19] . In Deutschland zeigte sich 2010 in einer repr\u00e4sentativen Befragung von Eltern mit Kindern im Alter von 0 bis 13 Jahren, dass 14% der Eltern schon einmal aus Angst vor Nebenwirkungen oder Impfsch\u00e4den eine Impfung ausgelassen haben [20] . Unter Eltern mit Vorbehalten gegen\u00fcber dem Impfen waren es sogar 40%. Angst und Gef\u00fchle der Bedrohlichkeit (threat) k\u00f6nnen schon durch kurze Besuche impfkritischer Internetseiten ausgel\u00f6st werden; dadurch sinkt in der Folge die Impfintention [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 693,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 942,
                    "end": 946,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1175,
                    "end": 1179,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1412,
                    "end": 1416,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1661,
                    "end": 1665,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikowahrnehmung: Affekt und Kognition"
        },
        {
            "text": "Angst scheint also auch bei Routineentscheidungen die Impfbereitschaft zu beeinflussen. In Ausbruchssituationen ist Angst jedoch ein besonders wichtiger Faktor. Risiken, die global, unkontrollierbar, schwer einzud\u00e4mmen und mit Katastrophenpotenzial behaftet sind, l\u00f6sen laut Slovic [22] eine sog. \"dread-risk\"-Wahrnehmung aus, also eine auf Angst und Furcht basierende Risikowahrnehmung. Daher sollte vor allem in Ausbruchssituationen Angst neben der Risikowahr-nehmung als wichtiger Faktor f\u00fcr die Bereitschaft, Schutzverhalten zu zeigen, betrachtet werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikowahrnehmung: Affekt und Kognition"
        },
        {
            "text": "Im Folgenden wird die kognitiv vermittelte Risikowahrnehmung (\"risk as analysis\": Wahrscheinlichkeit und Schweregrad) im Vergleich zum gef\u00fchlten Risiko betrachtet (\"risk as feelings\": Angst, Bedrohlichkeit, Besorgnis). Dabei soll der relative Einfluss beider Arten von Risikowahrnehmung auf die Impfintention in einer Ausbruchssituation ermittelt werden. Als Grundlage hierf\u00fcr dient das Modell von Loewenstein und Kollegen [13, 14] . Ein besonderes Augenmerk wird zudem auf Angst gelegt, da diese in Ausbruchssituationen ein wesentlicher Faktor zu sein scheint [16, 17, 18, 19, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 577,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikowahrnehmung: Affekt und Kognition"
        },
        {
            "text": "Hypothesen Basierend auf den obigen Ausf\u00fchrungen erwarteten wir eine h\u00f6here Impfbereitschaft, je h\u00f6her das kognitiv vermittelte Risiko ist, an Influenza A (H1N1) zu erkranken (\"risk as analysis\"). Je h\u00f6her das kognitiv vermittelte Risiko ist, Nebenwirkungen durch den verf\u00fcgbaren Impfstoff zu erleiden, desto geringer sollte die Impfbereitschaft sein [7, 8, 10, 11] . Risikogef\u00fchle (\"risk as feelings\") sollten einen starken zus\u00e4tzlichen Einfluss auf die Impfbereitschaft haben -einen positiven bei einem gef\u00fchlten hohen Risiko bezogen auf Influenza A (H1N1) und einen negativen bei einem gef\u00fchlten hohen Nebenwirkungsrisiko [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 365,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Studie: Der Einfluss von \"risk as analysis\" und \"risk as feelings\" auf die Impfbereitschaft"
        },
        {
            "text": "Am Ende einer im Internet durchgef\u00fchrten Studie mit Studierenden 1 wurden die 1 In der studentischen Studie wurden 8 verschiedene hypothetische Szenarien zum Thema Impfen bearbeitet. Das bearbeitete Szenario hatte keinen Einfluss auf die Bereitschaft, sich gegen H1N1 impfen zu lassen [F(7, 512)=1,46, p>0,17]. Die hier berichteten Variablen wurden in der urspr\u00fcnglichen Studie erhoben, um den Einfluss der realen Risikowahrnehmung auf die Antworten im hypothetischen Szenario zu kontrollieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methode"
        },
        {
            "text": "Probanden zu ihrer Impfintention und ihrer kognitiven und affektiven Risikowahrnehmung bezogen auf die damals aktuelle Influenza-A (H1N1)-Pandemie befragt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methode"
        },
        {
            "text": "2175 Studierende der Universit\u00e4t Erfurt wurden \u00fcber das Online-Rekrutierungstool ORSEE, das an der Universit\u00e4t Erfurt zur Anwerbung von Versuchsteilnehmern genutzt wird, zur Studie eingeladen (siehe http://www.uni-erfurt.de/psychologie/forschung/hermann-ebbinghaus-labor/). Zwischen dem 2. und 5. November 2009 nahmen 520 Personen (75,8% weiblich, Alter 21,61, SD=2,99; 11,5% bereits mit Hochschulabschluss) teil. In der Zeit vor und nach der 45. Kalenderwoche (Zeitraum, in der die Studie stattfand), war laut Robert Koch-Institut ein starker Anstieg der A (H1N1)-F\u00e4lle zu verzeichnen; der H\u00f6hepunkt der Welle lag in der 47. Woche [23] . Die Impfung gegen A (H1N1) war ab der 44. Woche verf\u00fcgbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probanden und Erhebungszeitpunkt"
        },
        {
            "text": "Die folgenden Fragen wurden in einem Online-Fragebogen dargeboten und konnten durch Klicken auf Radiobuttons beantwortet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragebogen und Ma\u00dfe"
        },
        {
            "text": "Die Bereitschaft zu einer Impfung gegen Influenza A (H1N1) wurde mit folgender Frage erfasst: \"Bitte geben Sie an, wie Sie sich entscheiden w\u00fcrden, wenn Sie sich diese Woche gegen Schweinegrippe (Neue Grippe) impfen lassen k\u00f6nnten\" (0= nicht impfen, 1= impfen mit Wirkstoff Pandemrix, dem f\u00fcr die breite Bev\u00f6lkerung zugelassenen und verf\u00fcgbaren Impfstoff).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragebogen und Ma\u00dfe"
        },
        {
            "text": "Das kognitive Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken, wurde mit 2 Fragen erfasst [Wahrscheinlichkeit: \"Ich denke, wenn ich nicht die Impfung bekomme, sind meine Chancen Schweinegrippe (Neue Grippe) zu bekommen \u2026\", 1= fast null; 7= fast sicher. Schweregrad: \"Schweinegrippe ist eine schwerwiegende Erkrankung\", 1= stimme nicht zu; 7= stimme voll zu]. Das kognitive Risiko, nach einer Impfung mit Pandemrix Nebenwirkungen zu erleiden, wurde mit 2 analogen Fragen erfasst (Wahrscheinlichkeit: \"Ich denke, wenn ich die Impfung bekomme, sind meine Chancen, dass Nebenwirkungen auftreten \u2026\", 1= fast null; 7= fast sicher. Schweregrad: \"Die Nebenwirkungen einer Schweinegrippe Impfung sind schwerwiegend\", 1= stimme nicht zu; 7= stimme voll zu). Die statistische Interaktion von Wahrscheinlichkeit und Schweregrad wird in der Folge als Sch\u00e4tzer f\u00fcr das wahrgenommene Risiko verwendet [9, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 881,
                    "end": 884,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 888,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragebogen und Ma\u00dfe"
        },
        {
            "text": "Das gef\u00fchlte Risiko bezogen auf Influenza A (H1N1) und die Impfung wurden jeweils mit 3 Fragen erfasst: Angst vor der Schweinegrippe und Angst vor Nebenwirkungen (\"Ich habe Angst, mich mit Schweinegrippe anzustecken\", \"Ich habe vor Nebenwirkungen einer Schweinegrippe-Impfung Angst\"; 1= stimme nicht zu; 7= stimme voll zu). Analog wurden die Bedrohlichkeit (\"Ich f\u00fchle mich durch Schweinegrippe/Nebenwirkungen einer Impfung bedroht\") und Besorgnis erfragt (\"Ohne Impfung w\u00e4re ich besorgt, dass ich Schweinegrippe bekomme\"/\"Mit Impfung w\u00e4re ich besorgt, dass Nebenwirkungen auftreten)\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragebogen und Ma\u00dfe"
        },
        {
            "text": "Die Daten wurden mittels SPSS, Version 20 ausgewertet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Zur Darstellung der Mittelwerte (. Tab. 1) wurde das kognitiv vermittelte Risiko \u00fcber die Multiplikation der Rohwerte der eingesch\u00e4tzten Wahrscheinlichkeit mit dem erwarteten Schweregrad berechnet [9] . Angst, Bedrohlichkeit und Besorgnis in Bezug auf Influenza A (H1N1) waren erwartungsgem\u00e4\u00df hoch miteinander korreliert 2 (. Tab Das kognitiv vermittelte Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken, korrelierte zu r=0,70 (p<0,001) mit dem gef\u00fchlten Risiko; das kognitiv vermittelte Risiko, Impfnebenwirkungen zu erleiden, korrelierte zu r=0,78 (p<0,001) mit dem gef\u00fchlten Risiko.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Ergebnisse"
        },
        {
            "text": "Bundesgesundheitsbl 2013 \u00b7 56:124-130 DOI 10.1007/s00103-012-1595-z \u00a9 Springer-Verlag Berlin Heidelberg 2012",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung \u00b7 Abstract"
        },
        {
            "text": "In der Influenzapandemiezeit 2009 stand die Bev\u00f6lkerung vor der Wahl, sich impfen zu lassen oder sich der Gefahr auszusetzen, an Influenza A (H1N1) zu erkranken. Das Wissen um eine wahrscheinliche Ansteckung und um m\u00f6glicherweise schwerwiegende Krankheitsverl\u00e4ufe stand f\u00fcr viele B\u00fcrger im Gegensatz zu Gef\u00fchlen diffuser Angst vor dem Impfstoff. Was beeinflusst nun die (Impf-)Entscheidung st\u00e4rker: die kognitive Einsch\u00e4tzung des Risikos oder das gef\u00fchlte Risiko? Anhand von Daten, die w\u00e4hrend dieser Pandemie erhoben wurden, testen wir in der hier vorgestellten Studie den relativen Einfluss von kognitiven und affektiven Aspekten der Risikowahrnehmung auf die Impfbereitschaft. Ferner legen wir ein besonderes Augenmerk auf Angst. Die Ergebnisse zeigen, dass das gef\u00fchlte Risiko die Impfbereit-schaft signifikant beeinflusst, w\u00e4hrend die klassische kognitive Einsch\u00e4tzung des Risikos kein signifikanter Pr\u00e4diktor mehr ist, sobald auch das gef\u00fchlte Risiko zur Vorhersage der Impfbereitschaft genutzt wird. Ein hohes gef\u00fchltes Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken, erh\u00f6hte die Impfbereitschaft deutlich; ein hohes gef\u00fchltes Impfrisiko senkte die Impfbereitschaft. Angst vor der Impfung verminderte die Impfintention signifikant, selbst wenn die Angst vor der ausbrechenden Krankheit sehr gro\u00df war. Die Ergebnisse werden hinsichtlich ihrer Implikationen f\u00fcr die Krisenkommunikation diskutiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angst essen Impfbereitschaft auf? Der Einfluss kognitiver und affektiver Faktoren auf die Risikowahrnehmung im Ausbruchsgeschehen Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Risk as feelings \u00b7 Angst \u00b7 Impfentscheidung \u00b7 Furchtappell Does fear affect the willingness to be vaccinated? The influence of cognitive and affective aspects of risk perception during outbreaks Abstract During the influenza pandemic in 2009 individuals had the choice of either receiving a vaccination or running the risk of becoming infected with the pandemic influenza virus A (H1N1). For many individuals knowledge of a likely infection and possibly serious health consequences stood in contrast to a vague fear of the vaccination itself. What has a stronger influence on the decision to be vaccinated: the cognitive estimation of risk or the feeling of risk? Based on data collected during the 2009 influenza A (H1N1) pandemic we tested the relative influence of the cognitive and affective aspects of risk on estimation of the individual willingness to be vaccinated. In doing so we also focused on fear.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "The results indicate that the feeling of risk had a significant effect on the willingness to be vaccinated. In contrast, the classic, cogni-tive estimation of a risk was no longer a significant predictor when the feeling of risk was also used to predict the willingness to be vaccinated. A highly felt risk to become infected with influenza A (H1N1) substantially increased the willingness to be vaccinated. A highly felt risk regarding the vaccination, on the other hand, decreased the willingness to be vaccinated. Fear of the vaccination significantly decreased the willingness to be vaccinated even when fear of the spreading disease was also very high. The implications of the results for crisis communications will also be discussed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Achtzig Prozent der Probanden (n=416) gaben an, sich nicht gegen Influenza A (H1N1) impfen lassen zu wollen. Vor dem Hintergrund, dass Impfrisiken als h\u00f6her eingesch\u00e4tzt werden als die Risiken, die mit einer A (H1N1)-Infek tion verbunden sind, scheint die niedrige Impfbereitschaft plausibel. Im Folgenden werden die Risikovariablen zur Vorhersage der Impfbereitschaft herangezogen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risk as feelings \u00b7 Fear \u00b7 Vaccination decision \u00b7 Fear appeal"
        },
        {
            "text": "Um den relativen Einfluss des kognitiv vermittelten und des gef\u00fchlten Risikos auf die Impfentscheidung zu ermitteln, wurde eine bin\u00e4r logistische Regression durchgef\u00fchrt. Im ersten Schritt wurde nur das kognitiv vermittelte Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken bzw. Nebenwirkungen nach einer Impfung zu erleiden, als Pr\u00e4diktor in die Gleichung aufgenommen (statistische Interaktion von Wahrscheinlichkeit und Schweregrad). Im zweiten Schritt wurde zus\u00e4tzlich das gef\u00fchlte Risiko mit aufgenommen (Mittelwert aus Angst, Bedrohlichkeit und Besorgnis). In allen Regressionen wurden die Pr\u00e4diktoren zun\u00e4chst z-standardisiert. Eine Ver\u00e4nderung um eine Einheit im Pr\u00e4diktor bedeutet demnach eine Ver\u00e4nderung um eine Standardabweichung in der unstandardisierten Variable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relativer Einfluss von kognitiv vermitteltem und gef\u00fchltem Risiko auf die Impfentscheidung"
        },
        {
            "text": "Im ersten Schritt zeigt sich, dass die beiden kognitiven Risikovariablen signifikant die Impfintention vorhersagten [kognitiv vermitteltes Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken: B=0,26, Wald=6,34, p=0,01; kognitiv vermitteltes Risiko, an Impfnebenwirkungen zu leiden: B=\u22120, 21 p<0,001). Die Sch\u00e4tzer waren zu maximal |0,57| korreliert; von einer Multikollinearit\u00e4t muss demnach nicht ausgegangen werden. Die Ergebnisse zeigen, dass kognitiv vermittelte Risikovariablen die Impfbereitschaft vorhersagen k\u00f6nnen. Jedoch steigt die gesamte Varianzaufkl\u00e4rung deutlich an, wenn auch affektive Variablen zur Vorhersage herangezogen werden. Ferner ist der Einfluss des gef\u00fchlten Risikos st\u00e4rker als der Einfluss des kognitiv vermittelten Risikos. Am deutlichsten wirkt sich das gef\u00fchlte Risiko in Bezug auf Influenza A (H1N1) auf die Impfbereitschaft aus (s. auch [24] ; . Abb. 1). Was bedeutet dies nun konkret f\u00fcr die Impfbereitschaft? . Abb. 2 veranschaulicht die Impfbereitschaft als Funktion der Angst: Sie zeigt die Impfbereitschaft \u00fcber das Spektrum der Angst vor Influenza A (H1N1) getrennt f\u00fcr Personen mit mittlerer bis hoher (\u22653) und geringer Angst vor Impfnebenwirkungen (<3; Median=3). Die Abbildung verdeutlicht, dass steigende Angst vor Influenza A (H1N1) auch die Impfbereitschaft erh\u00f6ht. Jedoch verdeutlicht sie auch (anhand der dargestellten 95%-KI), dass sich die Impfintentionen von Personen mit geringer und hoher Angst vor Nebenwirkungen \u00fcber das gesamte Spektrum der Angst vor Influenza A (H1N1) signifikant voneinander unterscheiden: Selbst wenn diese Angst sehr gro\u00df ist, senkt die Angst vor Nebenwirkungen die Impfintention immer noch signifikant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 281,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 865,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relativer Einfluss von kognitiv vermitteltem und gef\u00fchltem Risiko auf die Impfentscheidung"
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse der hier dargestellten Studie demonstrieren, dass das gef\u00fchlte Risiko, das als eine Gef\u00fchlslage verstanden wird, die von Angst, Bedrohlichkeit und Besorgnis bestimmt ist, ein zus\u00e4tzlicher und vergleichsweise starker Pr\u00e4dikator f\u00fcr bzw. auch in erheblicher Weise gegen die Impfbereitschaft sein kann: Ein hohes gef\u00fchltes Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken, erh\u00f6hte die Impfbereitschaft deutlich und war st\u00e4rkster Pr\u00e4diktor; ein hohes gef\u00fchltes Impfrisiko reduzierte die Impfbereitschaft. Dies gilt in gleicher Weise auch f\u00fcr Angst, wie deren separate Betrachtung gezeigt hat. Insgesamt ist festzuhalten, dass eine eher n\u00fcchterne, kognitive Bewertung eines Risikos (hinsichtlich seiner Eintrittswahrscheinlichkeit und seines Schweregrades) keine Vorhersagekraft mehr hat, sobald Angst bzw. das gef\u00fchlte Risiko als Pr\u00e4diktor in die Analyse aufgenommen wurden (vgl. [14] ). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 885,
                    "end": 889,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Viele Experten lehnen in Post-hoc-Bewertungen vergangener Krisen die bewusste Erzeugung von Angst z. B. vor der ausbrechenden Krankheit strikt ab oder vernachl\u00e4ssigen ihren potenziellen n\u00fctz-lich-instrumentellen Charakter (z. B. nach den H1N1-, EHEC-, SARS-, H5N1-Ausbr\u00fcchen; [27, 28, 29, 30] ). Dies wird z. B. in der \u00c4u\u00dferung des Direktors des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes von Chicago deutlich: \"It is our job to keep people from fear. Worry kills more than the disease\" [27] . Die in den zitierten Artikeln vorgenommenen Post-hoc-Bewertungen sind nicht evidenzbasiert und repr\u00e4sentieren eher die Meinungen der Autoren bzw. spiegeln ihre moralische-ethische Weltanschauung [31] . Krisensituationen sind naturgem\u00e4\u00df schwer zu beforschen, da sie unvorhersehbar sind, aufgrund der Dringlichkeit ad hoc viel und divers kommuniziert wird und sich Sachverhalte in einer solchen Situation sehr schnell \u00e4ndern k\u00f6nnen. Entsprechende Situationen lassen sich f\u00fcr Forschungszwecke nur schwer nachstellen, und die Feldforschung in der Krise krankt an der Kontrollierbarkeit der Bedingungen. F\u00fcr evidenzbasierte oder -informierte Entscheidungen sind daher Studien wie die vorliegende Studie von gro\u00dfer Bedeutung. Ihre Ergebnisse zeigen, dass eine gewisse Angst vor der ausbrechenden Krankheit Schutzverhalten bef\u00f6rdern kann. Auf Basis \u00e4hnlicher Befunde aus Asien fordern Wong und Sam [16] , Furchtappelle auch in der Krisenkommunikation nicht kategorisch abzulehnen. Eine Metaanalyse zur Wirkung von Furchtappellen zeigt, dass sie am ehesten eine Verhaltensver\u00e4nderung bewirken, wenn sie starke Angst ausl\u00f6sen und der B\u00fcrger gleichzeitig die \u00dcberzeugung hat, dass er sich sch\u00fctzen kann -dies wird beispielsweise dadurch erreicht, dass auch Bew\u00e4ltigungsma\u00dfnahmen mit kommuniziert werden (z. B. Informationen dar\u00fcber gegeben werden, wo man sich impfen lassen kann, was die Impfung kostet etc. [32] ). Die Entscheidung f\u00fcr oder gegen einen Furchtappell scheint also eher eine prinzipielle Entscheidung zu sein. In einer aktuellen WHO-Kommunikationsrichtlinie f\u00fcr Ausbruchssituationen wird vorgeschlagen, auf die bereits bestehenden \u00c4ngste der Bev\u00f6lkerung einzugehen und sie nicht weiter zu sch\u00fcren [26], auch um Vertrauen und Glaubw\u00fcrdigkeit nicht zu verspielen. An dieser Stelle ist weiterer Forschungsbedarf festzustellen, ins-besondere zum Effekt von Furchtappellen auf die Glaubw\u00fcrdigkeit der Kommunikatoren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 284,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 481,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 679,
                    "end": 683,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1379,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1882,
                    "end": 1886,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angst als Instrument in der Krisenkommunikation?"
        },
        {
            "text": "Die hier vorgestellte Studie hat gezeigt, dass die Angst vor einer Impfung die Impfintention immer noch signifikant senkt, und zwar selbst dann, wenn die Angst vor der ausbrechenden Krankheit sehr gro\u00df ist (vgl. . Abb. 2). Das hei\u00dft: Selbst wenn (mithilfe eines Furchtappells oder ohne) die Angst der Bev\u00f6lkerung vor einer Infektionskrankheit hoch ist, sollten kommunikative Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um die Angst vor der Impfung zu reduzieren. Da Angst vor Impfungen aus Unwissenheit oder Fehlinformationen resultieren kann [2], geh\u00f6rt es zu einer gelungenen Krisenkommunikation, kursierendes Falschwissen oder Ger\u00fcchte fr\u00fch zu erkennen und aktiv zu dementieren bzw. richtigzustellen [33, 34, 35, 36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 687,
                    "end": 691,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 695,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 699,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 703,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angst essen Impfbereitschaft auf?"
        },
        {
            "text": "M\u00f6glicherweise wird der Kampf gegen eine Influenzapandemie aber auch zwischen den Pandemien gewonnen -durch Erh\u00f6hung der Impfquoten gegen die saisonale Influenza. Eine solche sieht auch der Global Action Plan for Influenza Vaccines der WHO vor [37] . Das vergangene saisonale Influenzaimpfverhalten einer Person zeigte sich in verschiedenen Studien als ein starker oder sogar der st\u00e4rkste Pr\u00e4diktor f\u00fcr das pandemische Impfverhalten [38, 39] . Beispielhaft wird diese Strategie in den USA umgesetzt: Seit 2010 besteht eine Influenzaimpfempfehlung f\u00fcr alle Altersgruppen ab dem 6. Lebensmonat. Bisherige Bewertungen dieser Ma\u00dfnahme fallen positiv aus sowohl mit Blick auf die Impfraten als auch auf die Verringerung influenzabedingter Notfallaufnahmen [38] . Ob sich eine fl\u00e4chendeckende Impfempfehlung generell auf die Wahrnehmung von Impfrisiken und auf die Impfraten auswirkt [40] , sollte jedoch engmaschig untersucht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 755,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 882,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Angst essen Impfbereitschaft auf?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Risk perception and self- protective behavior",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Pligt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Psychol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "34--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Testing four competing theories of health-protective behavior",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Health Psychol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "324--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Meta-analysis of the relationship between risk perception and health behavior: the example of vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Brewer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Gibbons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Health Psychol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "136--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "E-health use, vaccina tion knowledge and perception of own risk: drivers of vaccination uptake in medical students",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wicker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1143--1148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The risk construct",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Yates JF (Hrsg) Risk-taking behavior",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The influence of narrative vs. statistic information on perceiving vaccination risks",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulsh\u00f6fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renkewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "31",
            "issn": "5",
            "pages": "742--753",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Effect of narrative reports about vaccine adverse events and bias-awareness disclaimers on vaccine decisions: a simulation of an online patient social network",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renkewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Haase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Risk perception and affect",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Slovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Dir Psychol Sci",
            "volume": "15",
            "issn": "6",
            "pages": "322--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Risk as feelings",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Loewenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hsee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Welch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Psychol Bull",
            "volume": "127",
            "issn": "2",
            "pages": "267--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Evaluating a dual-process model of risk: affect and cognition as determinants of risky choice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pligt J Van",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Der",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Behav Decis Mak",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "45--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Knowledge and worry as basis for different behaviors among university students: the case of pandemic flu H1N1v",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Serino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Meleleo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Prev Med Hyg",
            "volume": "52",
            "issn": "3",
            "pages": "144--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Behavioral responses to the influenza A (H1N1) outbreak in Malaysia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Behav Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "23--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Increasing fear of adverse effects drops intention to vaccinate after the introduction of prophylactic HPV vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotiriadis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagklis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Siamanta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Gynecol Obstet",
            "volume": "285",
            "issn": "6",
            "pages": "1719--1724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Barriers to and facilitators of child influenza vaccine-perspectives from parents, teens, marketing and healthcare professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat-Schelbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jeng",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Matambanadzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "30",
            "issn": "14",
            "pages": "2448--2452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Making sense of perceptions of risk of diseases and vaccinations: a qualitative study combining models of health beliefs, decision-making and risk perception",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Elternbefragung zum Thema",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundeszentrale F\u00fcr Gesundheitliche Aufkl\u00e4rung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Impfen im Kindesalter\" - Ergebnisbericht. K\u00f6ln",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The influence of vaccine-critical websites on perceiving vaccination risks",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renkewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulsh\u00f6fer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Health Psychol",
            "volume": "15",
            "issn": "3",
            "pages": "446--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The perception of risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Slovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Science",
            "volume": "236",
            "issn": "",
            "pages": "280--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Vortrag zu Influenza A (H1N1) 2009 - Ein epidemiologischer R\u00fcckblick",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Risk perceptions: assessment and relationship to influenza vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwitel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mccaul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Health Psychol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "146--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "TX 26. Word Health Organization (2012) Communication for behavioral impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Eagly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Harcourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fort",
                    "middle": [],
                    "last": "Janovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Worth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pandemics: avoiding the mistake of 1918",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Nature",
            "volume": "459",
            "issn": "",
            "pages": "324--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Risk perceptions and behaviour: towards pandemic control of emerging infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Aro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Richardus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Int J Behav Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "3--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pandemics: good hygiene is not enough",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sandman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Nature",
            "volume": "459",
            "issn": "",
            "pages": "322--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Crisis communicator",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Nature",
            "volume": "463",
            "issn": "",
            "pages": "150--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Can fear arousal in public health campaigns contribute to the decline of HIV prevalence?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Health Commun",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "245--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A meta-analysis of fear appeals: implications for effective public health campaigns",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Health Educ Behav",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "591--615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The debunking handbook",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewandowsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "im Druck) Debunking vaccination myths-strong risk negations can increase perceived vaccination risks",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Health Psychol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1037/a0027387"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Sources of the continued influence effect: when discredited information in memory affects later inferences",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Seifert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Exp Psychol Learn Mem Cogn",
            "volume": "20",
            "issn": "6",
            "pages": "1420--1436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "How warnings about false claims become recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Skurnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Consum Res",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "713--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Global pandemic influenza action plan to increase vaccine supply: progress report",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Trends in risk perceptions and vaccination intentions: a longitudinal study of the first year of the H1N1 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gidengil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zikmund-Fisher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "102",
            "issn": "4",
            "pages": "672--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Effect of expanded US recommendations for seasonal influenza vaccination: comparison of two pediatric emergency departments in the United States and Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gatewood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Buckeridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kml",
                    "middle": [],
                    "last": "Charland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "183",
            "issn": "13",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1503/cmaj.110241"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Survey shows more US children getting vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Infodemiology and infoveillance: framework for an emerging set of public health informatics methods to analyze search, communication and publication be havior on the Internet",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Med Internet Res",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2196/jmir.1157"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Mittelwert, SD Standardabweichung. *Die Korrelation (Perason) ist auf dem Niveau von 0,05 (2-seitig) signifikant. **Die Korrelation (Pearson) ist auf dem Niveau von 0,01 (2-seitig) signifikant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". 1) und wurden durch Mittelwertsbildung zum gef\u00fchlten Risiko zusammengefasst ([14]; Cronbach's \u03b1=0,90, f\u00fcr die 3 Variablen in Bezug auf Impfnebenwirkungen \u03b1=0,94). Das kognitiv vermittelte Risiko, an Influenza A (H1N1) zu erkranken, wurde als geringer wahrgenommen als das, Nebenwirkungen nach einer Impfung zu erleiden [gepaarter t-Test: t(519)=7,32, p<0,001]. Ebenso verhielt es sich mit dem 2 Alle Korrelationen sind Korrelationen nach Pearson; angegebene Signifikanzniveaus resultieren aus einer zweiseitigen Testung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Mittelwerte, Standardabweichungen und Korrelationen der Risikoma\u00dfe",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "26]). . Tab. 1 zeigt die Interkorrelationen aller in der Studie erhobenen Risikovariablen. Es zeigt sich, dass die Korrelation innerhalb der Konstrukte (verdeutlicht durch die K\u00e4sten) tendenziell h\u00f6her ist als die Korrelationen in denselben Spalten au\u00dferhalb der K\u00e4sten (also mit Variablen, die zu anderen Konstrukten geh\u00f6ren). Das hei\u00dft, es gibt einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang mit Variablen, die dasselbe theoretische Konstrukt messen, als mit Variablen, die ein anderes theoretisches Konstrukt messen. Ferner weist die fehlende Multikollinearit\u00e4t darauf hin, dass die Konzepte auch empirisch ausreichend trennbar sind.Im Folgenden werden die Ergebnisse der Studie hinsichtlich ihrer Bedeutung f\u00fcr die Krisenkommunikation diskutiert. Insbesondere wird er\u00f6rtert, ob Furchtappelle dazu geeignet sind, die Impfbereitschaft zu erh\u00f6hen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Ein aktives Monitoring (z. B. \u00fcber Suchmaschinen wie Google [41] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 64,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        }
    ]
}