{
    "paper_id": "0d6566d0324d2edba9753338a91d89eb21de3d57",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Patients: The incidence of SARS-CoV-2 infection in elective surgery patients was 7% (mean age 59.5 years). All survived. Of 36 patients who underwent emergency surgery, two of them were SARS-CoV-2 positive and one was clinically highly suspicious of COVID-19 (11.1%). All three patients died of respiratory failure (mean age 81 years). Surgeons: There were a total of 12 confirmed SARS-CoV-2+ cases among the surgical department staff (24.4%) (8 out of 34 consultants and 4 out of 15 residents). Healthcare activity: The average number of daily emergency surgical interventions declined from 3.6 in February to 1. 16 in March. 42% of the patients who underwent emergency surgery had peritonitis upon presentation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 616,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Results:"
        },
        {
            "text": "The fast pace of COVID-19 pandemia, should alert surgical departments of the need of adopting early measures to ensure the safety of patients and staff.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Desde la comunicaci\u00f3n en diciembre de 2019 de los primeros casos de neumon\u00eda grave por SARS-CoV-2 en Wuhan, China, la infecci\u00f3n por este coronavirus ha ido propag\u00e1ndose por todo el mundo hasta ser declarada pandemia por la OMS el d\u00eda 11 de marzo de 2020 (1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En poco tiempo todos los recursos sanitarios de los centros hospitalarios, especialmente en los servicios de urgencias y UCI, se han reorientado a la atenci\u00f3n de los pacientes con COVID-19. Los hospitales en zonas de alta incidencia de casos han tenido que adaptarse a esta situaci\u00f3n de manera r\u00e1pida, organizando la asistencia de los pacientes COVID-19 en funci\u00f3n de las necesidades diarias (2) (3) . del virus en la poblaci\u00f3n: cancelaci\u00f3n durante dos semanas de las clases a todos los niveles educativos, as\u00ed como la posibilidad de cancelaci\u00f3n o retraso de las consultas m\u00e9dicas, pruebas diagn\u00f3sticas y cirug\u00edas no esenciales (4) (5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 631,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 635,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En paralelo al incremento de casos progresivo en la poblaci\u00f3n general y al aumento de las consultas en Urgencias por cuadros cl\u00ednicos respiratorios compatibles con COVID-19, comenzamos a atender tambi\u00e9n pacientes en el Servicio de Cirug\u00eda General sospechosos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y se registraron los primeros casos de infecci\u00f3n entre los cirujanos del servicio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En este estudio, se realiza un an\u00e1lisis descriptivo sobre el impacto que ha tenido la pandemia por SARS-CoV-2 en un Servicio de Cirug\u00eda General y del Aparato Digestivo en un hospital terciario de Madrid (Espa\u00f1a), en las primeras semanas de expansi\u00f3n de la enfermedad en su poblaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo es analizar la incidencia de casos de pacientes y profesionales con COVID-19 en un Servicio de Cirug\u00eda General cuando aumenta la incidencia en la poblaci\u00f3n general de su \u00e1rea de atenci\u00f3n, as\u00ed como estudiar el impacto de la infecci\u00f3n en la actividad asistencial del servicio y evaluar el efecto de las medidas adoptadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u00c1mbito del estudio:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se recogen de forma prospectiva los pacientes atendidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del 1 al 31 de marzo que han presentado cl\u00ednica compatible con COVID-19 en el Hospital Universitario La Paz, as\u00ed como los casos de cl\u00ednica compatible con COVID-19 entre los cirujanos adjuntos y residentes del servicio durante el mismo periodo de tiempo. Se trata de un hospital p\u00fablico de la red de hospitales del SERMAS (Servicio Madrile\u00f1o de Salud) de 1358 camas cuyo Servicio de Cirug\u00eda General y del Aparato Digestivo cuenta con 34 cirujanos adjuntos y 15 residentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Definici\u00f3n de casos: Se ha considerado cl\u00ednica compatible con COVID-19 la presencia de al menos uno de los siguientes s\u00edntomas: tos, disnea, dolor de garganta, dolor tor\u00e1cico, anosmia, disgeusia o aparici\u00f3n de fiebre (1) . Para la confirmaci\u00f3n de un caso sospechoso se ha utilizado la t\u00e9cnica de RT-PCR (seg\u00fan la metodolog\u00eda disponible en el laboratorio de microbiolog\u00eda del Hospital) realizada con muestra mediante torunda nasofar\u00edngea. A los pacientes y a los m\u00e9dicos con una RT-PCR negativa pero que mantuvieron cl\u00ednica compatible con COVID-19 se les repiti\u00f3 el diagn\u00f3stico mediante RT-PCR. Se consideraron signos radiol\u00f3gicos compatibles con COVID-19 la aparici\u00f3n de infiltrados perif\u00e9ricos en vidrio deslustrado, patr\u00f3n alveolar difuso, sombreados parcheados bilaterales, patr\u00f3n en empedrado, neumon\u00eda organizativa (6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 820,
                    "end": 823,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Desde el 1 hasta el 31 de marzo de 2020 se operaron 189 pacientes en el Servicio de Cirug\u00eda General y del Aparato Digestivo, 100 de forma programada con hospitalizaci\u00f3n, 36 de manera urgente, y 53 en r\u00e9gimen de cirug\u00eda mayor ambulatoria en el Hospital Carlos III.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los pacientes intervenidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "Del 1 al 10 de marzo se mantuvo la actividad asistencial habitual del servicio, y a partir del d\u00eda 11 de marzo se suspendieron los procedimientos quir\u00fargicos por patolog\u00eda benigna. Desde el 16 de marzo se seleccionan los pacientes con patolog\u00eda oncol\u00f3gica, priorizando aquellos con riesgo de complicaci\u00f3n inminente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los pacientes intervenidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "De los 153 pacientes intervenidos de forma programada del 1 al 31 de marzo de 2020, 7 presentaron cl\u00ednica compatible con COVID-19 y confirmaci\u00f3n por RT-PCR de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (4,57%) en el postoperatorio inmediato. Si s\u00f3lo tenemos en cuenta a los pacientes intervenidos con hospitalizaci\u00f3n, el porcentaje de pacientes que desarrollaron COVID-19 fue del 7%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los pacientes intervenidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "Durante el postoperatorio de los 36 pacientes intervenidos de urgencia, dos fueron SARS-CoV-2 + por RT-PCR y uno tuvo cl\u00ednica muy sugestiva de COVID-19 (11,1%) . Los tres pacientes fallecieron por insuficiencia respiratoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 159,
                    "text": "(11,1%)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los pacientes intervenidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "La edad media de los pacientes SARS-CoV-2 positivos intervenidos de forma programada fue de 59,5 a\u00f1os y la de los pacientes intervenidos de forma urgente 81 a\u00f1os. El 42,8% de todos los pacientes con infecci\u00f3n fueron varones. Las comorbilidades m\u00e1s frecuentes entre estos pacientes fueron obesidad, DM y EPOC presentes en 3 pacientes respectivamente, HTA e insuficiencia cardiaca en 2 pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los pacientes intervenidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "Cabe se\u00f1alar tambi\u00e9n un paciente de 72 a\u00f1os intervenido de forma urgente por perforaci\u00f3n de intestino delgado con evoluci\u00f3n t\u00f3rpida por abscesos intraabdominales y 23 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n, que present\u00f3 s\u00edntomas respiratorios 8 d\u00edas tras el alta hospitalaria y se confirm\u00f3 la presencia de neumon\u00eda por COVID-19 mediante TAC y RT-PCR en dos muestras nasofar\u00edngeas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los pacientes intervenidos en el Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "De los 153 pacientes intervenidos de forma programada 7 presentaron COVID-19 con confirmaci\u00f3n por PCR (4,57%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "Del 1 al 31 de marzo 13 pacientes que hab\u00edan sido sometidos a cirug\u00eda programada con hospitalizaci\u00f3n presentaron s\u00edntomas respiratorios y fiebre entre los d\u00edas 2\u00ba y 7\u00ba del postoperatorio, realiz\u00e1ndose RT-PCR en todos ellos y colocando mascarilla quir\u00fargica al paciente desde el momento de la sospecha cl\u00ednica. En 6 casos se confirm\u00f3 durante el ingreso infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (en dos casos se realizaron dos y tres tomas de muestra para confirmar la infecci\u00f3n por alta sospecha cl\u00ednica y primera y/o segunda RT-PCR negativa). Los procedimientos que se hab\u00edan realizado fueron dos gastrectom\u00edas totales por adenocarcinoma g\u00e1strico, tres operaciones de Hartmann (un caso por diverticulitis con f\u00edstula rectovesical, y dos por infiltraci\u00f3n rectal, uno por tumor vesical y otro por un c\u00e1ncer de c\u00e9rvix) y un cierre de pared programado tras resecci\u00f3n intestinal por isquemia mesent\u00e9rica seis semanas antes. Adem\u00e1s, una paciente de 81 a\u00f1os intervenida de colecistectom\u00eda laparosc\u00f3pica ingres\u00f3 a los 11 d\u00edas del alta por neumon\u00eda por COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con SARS-CoV-2 confirmados fueron trasladados o ingresaron por protocolo hospitalario en una planta de aislamiento, con seguimiento cl\u00ednico por parte de un equipo de Medicina Interna o Neumolog\u00eda. De estos pacientes, ninguno tuvo que recibir cuidados intensivos por empeoramiento cl\u00ednico, 3 pacientes han sido dados de alta y 4 permanecen hospitalizados en planta sin que se haya registrado ning\u00fan fallecido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "Un paciente de 42 a\u00f1os de los 53 intervenidos en r\u00e9gimen de CMA consult\u00f3 por fiebre y s\u00edntomas digestivos diecinueve d\u00edas despu\u00e9s de la cirug\u00eda de hernia inguinal abierta e ingres\u00f3 tres d\u00edas m\u00e1s tarde por neumon\u00eda bilateral SARS-CoV-2 positiva. Este contagio probablemente fue adquirido en la comunidad ya que se encuentra fuera del periodo m\u00e1ximo de 14 d\u00edas de periodo de incubaci\u00f3n descrito para COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda urgente En los diez primeros d\u00edas de marzo 2020, dos pacientes fueron intervenidos de manera urgente sin sospecha de COVID-19, por hernia de la pared abdominal incarcerada (87 a\u00f1os) y apendicitis aguda perforada con peritonitis generalizada (67 a\u00f1os). En ambos casos se llev\u00f3 a cabo intubaci\u00f3n orotraqueal con anestesia general y cirug\u00eda abierta, y ambos presentaron un resultado positivo SARS-CoV-2 al sexto y octavo d\u00eda postoperatorio respectivamente tras un test de RT-PCR. El primer paciente pas\u00f3 a planta de hospitalizaci\u00f3n durante 48 horas, necesitando nuevamente intubaci\u00f3n orotraqueal e ingreso en UCI por insuficiencia respiratoria en el tercer d\u00eda postoperatorio, falleciendo en el 9\u00ba d\u00eda postoperatorio. El segundo paciente permaneci\u00f3 en la UCI intubado desde la cirug\u00eda hasta su exitus en el 10\u00ba d\u00eda postoperatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "As\u00ed mismo se intervino un paciente de 89 a\u00f1os de edad de manera urgente por apendicitis aguda perforada ya con sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, por aparici\u00f3n de signos sugestivos en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax prequir\u00fargica, una neumon\u00eda en base derecha y s\u00edntomas respiratorios compatibles (tos y disnea) aunque con RT-PCR preoperatoria negativa. Se llev\u00f3 a cabo una apendicectom\u00eda abierta por laparotom\u00eda media infraumbilical con anestesia regional y el equipo quir\u00fargico us\u00f3 equipos de protecci\u00f3n individual (EPI). Se consensu\u00f3 este abordaje con el equipo de anestesista de guardia, con el fin de reducir la posibilidad de contagio durante la intubaci\u00f3n orotraqueal. El paciente falleci\u00f3 por una insuficiencia respiratoria al tercer d\u00eda postoperatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "A partir del d\u00eda 24 de marzo, siguiendo las recomendaciones de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirujanos (7) , se comenz\u00f3 a realizar TC de t\u00f3rax (8) y RT-PCR preoperatorios a todos los pacientes que iban a ser intervenidos de manera urgente. En el periodo del 24 al 31 de marzo se han intervenido de manera urgente a seis pacientes, a todos se les realiz\u00f3 RT-PCR, y a 5 se les realiz\u00f3 TC de t\u00f3rax y a uno se le realiz\u00f3 radiograf\u00eda de t\u00f3rax. Todos resultaron negativos para infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Durante el postoperatorio no han presentado s\u00edntomas hasta el d\u00eda del fin de la revisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 102,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto en pacientes en cirug\u00eda programada"
        },
        {
            "text": "En el periodo comprendido entre el 1 y el 29 de febrero de 2020 se realizaron 104 intervenciones urgentes (3,6 intervenciones al d\u00eda), mientras que en el periodo comprendido desde el 1 hasta el 31 marzo se realizaron 36 intervenciones urgentes (1,16 intervenciones al d\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en la actividad de la Atenci\u00f3n Urgente del Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "Comparando la actividad del 1 al 31 de marzo de 2020 con el mes de marzo de 2019, la actividad (medida en n\u00famero de ingresos e intervenciones quir\u00fargicas) se redujo en un 52,7%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en la actividad de la Atenci\u00f3n Urgente del Servicio de Cirug\u00eda General del HULP"
        },
        {
            "text": "A) Actividad asistencial diaria (medida en n\u00famero de ingresos y n\u00famero de cirug\u00edas urgentes) en las guardias de Cirug\u00eda General durante el mes de marzo de 2020. B) Actividad asistencial urgente en el Servicio de Cirug\u00eda General (n\u00famero de ingresos y n\u00famero de cirug\u00edas urgentes) comparativa entre el mes de marzo de 2019 y el de 2020. Del d\u00eda 1 al d\u00eda hasta el d\u00eda 10 de marzo se realizaron 22 intervenciones quir\u00fargicas urgentes. A partir del d\u00eda 11 de marzo (d\u00eda que se inician medidas de aislamiento social promulgadas por el Gobierno de la Comunidad de Madrid) hasta el d\u00eda 31, se intervinieron 14 pacientes de manera urgente: 4 apendicitis agudas perforadas con peritonitis asociada y tres apendicitis flemonosas, una eventraci\u00f3n y una hernia incarceradas que no precisaron resecci\u00f3n intestinal, 2 diverticulitis agudas perforadas con peritonitis en las que se realiz\u00f3 una operaci\u00f3n de Hartmann, un tumor de \u00e1ngulo espl\u00e9nico obstructivo en el que se realiz\u00f3 una colectom\u00eda subtotal con ileostom\u00eda terminal, as\u00ed como dos abscesos perianales. Es decir, de los 14 pacientes intervenidos de manera urgente a partir de 11 de marzo, un 42% presentaron peritonitis al diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1."
        },
        {
            "text": "Durante este periodo de tiempo se han realizado tambi\u00e9n interconsultas de pacientes COVID-19 con patolog\u00eda potencialmente quir\u00fargica. Fueron valorados 6 pacientes: dos presentaban colecistitis aguda y uno un plastr\u00f3n apendicular que se trataron de forma conservadora con antibi\u00f3tico. Otro de los enfermos presentaba una hernia inguinal incarcerada que se redujo en planta. En dos pacientes se realiz\u00f3 tratamiento conservador por trombosis de la vena mesent\u00e9rica y por hematoma de la vaina de los rectos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1."
        },
        {
            "text": "Por lo tanto en todos pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 hospitalizados con patolog\u00eda potencialmente quir\u00fargica se consigui\u00f3 realizar tratamiento conservador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1."
        },
        {
            "text": "El periodo de m\u00e1xima concentraci\u00f3n de casos entre los cirujanos del Servicio de Cirug\u00eda General confirmados con RT-PCR positiva para SARS-CoV-2, se concentra entre los d\u00edas 10 y 15 de marzo, con la aparici\u00f3n de 11 casos (7 adjuntos y 4 residentes) siendo la fiebre el s\u00edntoma principal (10 de los 11 afectados) (Figuras 3 y 4) . Adem\u00e1s en esta semana se realiz\u00f3 PCR por s\u00edntomas respiratorios a cuatro cirujanos, cuyo resultado fue negativo. Desde el d\u00eda 11 de marzo se extreman las medidas de precauci\u00f3n (suspensi\u00f3n de sesiones cl\u00ednicas y comit\u00e9s multidisciplinares presenciales, uso de pijama y calzado hospitalario, mascarilla quir\u00fargica durante toda la jornada laboral evitando tocar la cara, lavado de superficies comunes de trabajo y lavado de manos con soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica al entrar y salir del hospital y antes y despu\u00e9s de cada paciente aunque se usen guantes). Desde el 15 al 31 de marzo, solo se contabiliza un nuevo caso m\u00e1s entre los cirujanos del servicio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 326,
                    "text": "(Figuras 3 y 4)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los cirujanos del Servicio de Cirug\u00eda General"
        },
        {
            "text": "Tres cirujanos varones con IMC \u2265 30 presentaron neumon\u00eda bilateral y dos requirieron ingreso hospitalario. Uno de los casos precis\u00f3 ingreso en UCI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de la pandemia por SARS-CoV-2 en los cirujanos del Servicio de Cirug\u00eda General"
        },
        {
            "text": "El 9 de marzo en la Comunidad de Madrid se anunciaron las primeras medidas para la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n frente a la r\u00e1pida expansi\u00f3n del coronavirus SARS-CoV-2, c\u00f3mo la suspensi\u00f3n de todas las clases presenciales desde Educaci\u00f3n Infantil hasta la Universidad, que entr\u00f3 el vigor el 11 de marzo, y la posibilidad de cancelaci\u00f3n de consultas m\u00e9dicas, pruebas diagn\u00f3sticas y cirug\u00edas electivas no esenciales (4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 414,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El 11 de marzo la OMS declar\u00f3 la infecci\u00f3n COVID-19 como pandemia (9) , y en este d\u00eda en la Comunidad de Madrid se registraron 1024 casos de infectados y 32 fallecidos, en una poblaci\u00f3n de 6,6x10 6 habitantes (4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n desde este mismo d\u00eda en el Servicio de Cirug\u00eda General del Hospital Universitario La Paz se suspendieron todas las reuniones presenciales y se realizaron los comit\u00e9s multidisciplinares de forma telem\u00e1tica. N\u00famero de casos con PCR + para SARS-COV-2 en el Servicio de Cirug\u00eda General",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adjuntos Pacientes",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Residentes"
        },
        {
            "text": "As\u00ed mismo se suspendieron las intervenciones quir\u00fargicas programadas por patolog\u00eda benigna (10) , se cancelaron las consultas no oncol\u00f3gicas del servicio y se extremaron las medidas de precauci\u00f3n entre el personal sanitario y administrativo del hospital.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Durante las dos siguientes semanas se programaron cirug\u00edas electivas de pacientes oncol\u00f3gicos, seleccionando los casos m\u00e1s prioritarios por riesgo de complicaci\u00f3n precoz, y que no presentaran fiebre ni patolog\u00eda respiratoria activa al ingreso ni en los d\u00edas previos y que no hubieran tenido contacto directo con casos confirmados de COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "La pandemia por COVID-19 ha tenido un importante impacto en el \u00e1mbito sanitario a nivel mundial. En los servicios de cirug\u00eda general, cabe destacar tres aspectos relevantes que se han visto afectados, todos con importante repercusi\u00f3n en el sistema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "a. Reducci\u00f3n casi completa de la actividad quir\u00fargica programada, incluso en pacientes oncol\u00f3gicos, obligando a seleccionar casos de alto riesgo de obstrucci\u00f3n o perforaci\u00f3n, y suspensi\u00f3n de todo el resto de cirug\u00eda electiva por patolog\u00eda benigna. b.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Reducci\u00f3n significativa de la carga asistencial en las guardias de cirug\u00eda y del n\u00famero de pacientes que acuden a urgencias con patolog\u00eda quir\u00fargica (apendicitis, colecistitis, diverticulitis...) y la impresi\u00f3n de aumento de complejidad por presentaci\u00f3n con cuadros m\u00e1s evolucionados o complicados en los pacientes que finalmente acuden. c.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "El contagio de cirujanos del servicio con el consiguiente periodo de cuarentena y aislamiento domiciliario (o incluso ingreso hospitalario en los casos m\u00e1s graves) que supone una reducci\u00f3n de la plantilla disponible para la actividad diaria, cobertura de guardias o apoyo a otras unidades del hospital. En nuestra serie de casos de pacientes altamente sospechosos o confirmados de COVID-19, seis fueron intervenidos de forma programada y tres de manera urgente. Todos los pacientes intervenidos de forma urgente fallecieron por una insuficiencia respiratoria aguda, mientras que los pacientes intervenidos de forma programada tuvieron cuadros respiratorios de distinta gravedad, pero todos respondieron a tratamiento m\u00e9dico en planta de hospitalizaci\u00f3n convencional, sin requerir intubaci\u00f3n orotraqueal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "As\u00ed se ha recogido en diversas gu\u00edas nacionales e internacionales a medida que se ha ido conociendo el impacto de la enfermedad COVID-19 sobre los pacientes quir\u00fargicos (16) (17) (18) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "A pesar de las medidas iniciales tomadas, la incidencia de COVID-19 en el servicio de Cirug\u00eda General fue elevada durante la primera parte del per\u00edodo de estudio entre los cirujanos (23,5% de los cirujanos adjuntos y 26,6% de los cirujanos residentes del Servicio resultaron positivos), de forma paralela al r\u00e1pido aumento de casos en una zona de elevada incidencia como es la Comunidad de Madrid. En este primer periodo en el que se produjo el pico de casos entre los cirujanos se estaban implementando todas las medidas clave para la protecci\u00f3n del personal sanitario y el contacto personal hasta entonces hab\u00eda sido el habitual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Probablemente el contagio se produjo en los d\u00edas previos a la toma de medidas poblacionales y hospitalarias, ya que el periodo de incubaci\u00f3n del coronavirus es de 2 a 14 d\u00edas, con un pico de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas entre el 4\u00ba y el 5\u00ba d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Tras los primeros casos confirmados en nuestro Servicio, se llev\u00f3 a cabo un cumplimiento estricto de las medidas de protecci\u00f3n individual, as\u00ed como la desinfecci\u00f3n de las zonas comunes y la suspensi\u00f3n de reuniones de facultativos. Estas medidas, junto con el aislamiento domiciliario de todos los cirujanos con s\u00edntomas sospechosos o infecci\u00f3n confirmada, permitieron disminuir tasa de aparici\u00f3n de nuevos casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n del personal sanitario supone un motivo de preocupaci\u00f3n a\u00f1adido en la gesti\u00f3n de esta crisis social y sanitaria (19) (20) . Desde la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirujanos se han elaborado gu\u00edas de actuaci\u00f3n ante pacientes confirmados o con alta sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 para que todos conozcamos cu\u00e1les son las medidas que se deben implementar en los servicios de Cirug\u00eda General en estos momentos, basadas en la literatura existente y sujetas a revisi\u00f3n seg\u00fan evoluciona la pandemia en nuestro pa\u00eds (7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Una preocupaci\u00f3n de todos los sanitarios, que se hace a\u00fan m\u00e1s intensa cuando alguno se infecta, es el contagio de los familiares con los que convive. Esta preocupaci\u00f3n es personal pero tambi\u00e9n institucional, ya que nuestra enfermedad supone una reducci\u00f3n de la capacidad de respuesta del sistema sanitario y una v\u00eda de propagaci\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "La pandemia por SARS-CoV-2 est\u00e1 teniendo un gran impacto en los sistemas sanitarios a nivel mundial, obligando a la reorganizaci\u00f3n de los recursos disponibles. Para poder hacer frente a la r\u00e1pida propagaci\u00f3n del coronavirus y a la gravedad del cuadro cl\u00ednico que produce, los servicios de Cirug\u00eda General tienen que modificar profundamente su actividad quir\u00fargica y asistencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Desde el inicio de aparici\u00f3n de casos de COVID-19 en la Comunidad de Madrid, se registr\u00f3 una elevada incidencia de contagios de los cirujanos de nuestro servicio (24,4%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los casos de pacientes con infecci\u00f3n COVID-19 en cirug\u00eda con hospitalizaci\u00f3n fueron del 7%. La mortalidad se concentr\u00f3 en pacientes de edad avanzada con patolog\u00eda quir\u00fargica urgente. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Global Epidemic",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA -J Am Med Assoc",
            "volume": "60611",
            "issn": "",
            "pages": "2--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "How will countrybased mitigation measures influence the course of the COVID-19 epidemic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Heesterbeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Klinkenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hollingsworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "931--935",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The outbreak of Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)-An emerging global health threat",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arshad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arshad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iqbal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect Public Health",
            "volume": "2019",
            "issn": "",
            "pages": "2019--2040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Frequency and Distribution of Chest Radiographic Findings in COVID-19 Positive Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hyf",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hys",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ah-T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tw-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Csy",
                    "middle": [],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Documentos de posicionamiento y recomendaciones de la AEC en relaci\u00f3n con la cirug\u00eda y COVID-19 | aecirujanos.es",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Chest CT manifestations of new coronavirus disease 2019 (COVID-19): a pictorial review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00330-020-06801-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "COVID-19) Situation Report -67",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Coronavirus disease 2019",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "COVID-19 Outbreak and Surgical Practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aminian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Safari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Razeghian-Jahromi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghorbani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/SLA.0000000000003925"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "What we do when a COVID-19 patient needs an operation: operating room preparation and guidance",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Foong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bsw",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Can J Anesth",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12630-020-01617-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "SAGES and EAES Recommendations Regarding Surgical Response to COVID-19 Crisis -SAGES",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Risk Factors of Healthcare Workers with Corona Virus Disease 2019: A Retrospective Cohort Study in a Designated Hospital of Wuhan in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Protecting healthcare personnel from 2019-nCoV infection risks: lessons and suggestions",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s11684-020-0765-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Substantial undocumented infection facilitates the rapid dissemination of novel coronavirus (SARS-CoV2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pei",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Science [Internet]",
            "volume": "3221",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "COVID-19: Joint Statement on Minimally Invasive Gynecologic Surgery \u00bb AAGL",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "COVID-19: Elective Case Triage Guidelines for Surgical Care",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Managing COVID-19 in Surgical Systems",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brindle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ariadne",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gawande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "COVID-19: towards controlling of a pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Enria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giesecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihekweazu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2019",
            "issn": "20",
            "pages": "2019--2040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The truth about PHEICs",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giesecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Enria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Giesecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihekweazu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet [Internet]",
            "volume": "6736",
            "issn": "19",
            "pages": "31566--31567",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(19"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "asistencial urgente en el mes de marzo A N\u00famero diario de llamadas atendidas en el busca de Cirug\u00eda General durante el mes de marzo de 2020 (medida en n\u00famero de llamadas totales de urgencias y plantas de hospitalizaci\u00f3n del hospital).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Casos positivos para COVID-19 en la Comunidad de Madrid y en el Servicio de Cirug\u00eda General durante el mes de marzo de 2020.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Relaci\u00f3n entre pacientes, adjuntos y residentes positivos para COVID-19 a partir del 10 de marzo de 2020.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Z-Y, Hu Y, Liang W-H, Ou C-Q, He J-X, et al. Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China. N Engl J Med [Internet]. 2020;1-13. Available from: http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/32109013 2. Adams JG, Walls RM. Supporting the Health Care Workforce during the COVID-19",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}