{
    "paper_id": "0d6b7824f85cb3b40136d1e6843bde45ec48e3c6",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Incidencia de COVID-19 entre los profesionales de oftalmolog\u00eda",
        "authors": [
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Lacorzana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Santiago",
                "middle": [],
                "last": "Ortiz-Perez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marina",
                "middle": [
                    "Rubio"
                ],
                "last": "Prats",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Incidence of COVID-19 among ophthalmology professionals Sr. director: El COVID-19 ha afectado en Espa\u00f1a a 217.466 personas a 3 de mayo de 2020, con 25.264 fallecidos 1 . El primer paciente fue reportado en diciembre de 2019 en Wuhan, China, detect\u00e1ndose el primer caso en Espa\u00f1a el 31 de enero de 2020 en La Gomera. Dadas las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas que la enfermedad fue tomando, fue catalogada de pandemia por la OMS el 12 de marzo, declar\u00e1ndose el estado de alarma en Espa\u00f1a dos d\u00edas m\u00e1s tarde. Se ha detectado la presencia del virus en l\u00e1grimas de pacientes, por lo que la falta de protecci\u00f3n ocular supone una preocupaci\u00f3n entre sanitarios al cuidado de estos pacientes 2 . La cl\u00ednica oftalmol\u00f3gica, concretamente conjuntivitis, puede ser una forma de presentaci\u00f3n del COVID-19. Los oftalm\u00f3logos, por tanto, pueden ser los primeros m\u00e9dicos en evaluar a estos pacientes 2,3 . La falta de distancia de seguridad entre profesionales y pacientes durante el examen f\u00edsico y las exploraciones complementarias oftalmol\u00f3gicas, podr\u00eda suponer un elevado riesgo de contagio para este colectivo 3, 4 . El primer m\u00e9dico en alertar sobre esta nueva enfermedad en China, el Dr. Li Wenliang, era oftalm\u00f3logo; este m\u00e9dico acab\u00f3 enfermando y falleci\u00f3 a causa de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1099,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1100,
                    "end": 1101,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La atenci\u00f3n oftalmol\u00f3gica ha cambiado en todo nuestro entorno durante las semanas de confinamiento, reduci\u00e9ndose a los casos urgentes. La escasez, no solo de equipos de protecci\u00f3n individual homologados, sino de los m\u00e1s b\u00e1sicos materiales de protecci\u00f3n, como mascarillas o soluciones hidroalcoh\u00f3licas, ha sido uno de los caballos de batalla de los profesionales sanitarios en nuestro pa\u00eds. En los servicios de oftalmolog\u00eda, se ha trabajado durante m\u00e1s tiempo del que habr\u00eda sido deseable sin todas las medidas de protecci\u00f3n adecuadas, hasta que poco a poco hemos ido adapt\u00e1ndonos a la nueva situaci\u00f3n. Al ser personal esencial, a la mayor\u00eda de profesionales se nos han realizado test de detecci\u00f3n de COVID-19, bien por presentar s\u00edntomas compatibles, o en el contexto de la caracterizaci\u00f3n de positivos, tan importante desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En nuestro caso, a los profesionales con s\u00edntomas o contacto con pacientes positivos, en un primer momento se les realizo prueba de PCR. Posteriormente, en un intento de conocer la afectaci\u00f3n real del virus, se realizaron serolog\u00edas mediante t\u00e9cnica ELISA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El porcentaje de personal sanitario analizado mediante serolog\u00eda que enferm\u00f3 de COVID-19 fue del 16.1% (10/62 PCR+ o IgG+), detectandose en fase activa (PCR+) el 12.9% (8/62). Siete pacientes presentaron IgM+ residual en los controles serol\u00f3gicos (PCR-, IgM+ e IgG+). En general los s\u00edntomas presentados han sido leves, de tipo pseudogripal, uno de los casos precis\u00f3 ingreso hospitalario. Solamente un paciente paucisintomatico fue diagnosticado al realizar las serolog\u00edas de control (PCR-, IgM+ e IgG-).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Estos datos coinciden con el alto grado de contagio observado entre profesionales sanitarios 5 . Los trabajadores dedicados al cuidado de pacientes oftalmol\u00f3gicos, a pesar de no estar en primera l\u00ednea atendiendo pacientes COVID19, presentamos una tasa de casos elevada, posiblemente derivada de las caracter\u00edsticas de nuestra especialidad, donde las exploraciones requieren de una gran proximidad con la cara del paciente. Es fundamental entre los trabajadores de los servicios de oftalmolog\u00eda, adoptar las medidas de protecci\u00f3n necesarias para minimizar el impacto de esta enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Agradecimientos: a todos los profesionales de los departamentos de oftalmolog\u00eda citados, por su colaboraci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de este trabajo. REFERENCIAS",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Situaci\u00f3n de COVID-19 o Coronavirus en Espa\u00f1a",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Ophthalmic Manifestations Of Coronavirus (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Protect Healthcare Workers and Patients from COVID-19: The Experience of Two Tertiary Ophthalmology Care Referral Centers in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Parravano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Borrelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Costanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Varano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Querques",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ophthalmol Ther",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s40123-020-00251-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Symptomatic COVID-19 Infection in Eye Professionals in Wuhan China. Ophthalmology. Epub ahead of print 18",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ying",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ophtha.2020.04.026"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "COVID-19: protecting health-care workers",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30644-9"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "HUVN: Hospital Universitario Virgen de las Nieves; HUCSS: Hospital Universitario Cl\u00ednico San Cecilio; HARG: Hospital de alta resoluci\u00f3n de Guadix; PCR: Reacci\u00f3n en cadena de polimerasa. Lacorzana *, Santiago Ortiz-Perez, Marina Rubio Prats, MD Oftalmolog\u00eda, Hospital Universitario Virgen de las Nieves, Granada, SPAIN *Correspondencia: Javier Lacorzana : javilacor@gmail.com Incidencia de COVID-19 entre los profesionales de oftalmolog\u00eda.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}