{
    "paper_id": "0d6de74bf19615b04e306a0fc39493114e445cd7",
    "metadata": {
        "title": "Ilesha-Virus Impfvaccinia Implantat-Infektion",
        "authors": [
            {
                "first": "Candida",
                "middle": [],
                "last": "Staphylococcus",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Indien (7 %) und T\u00fcrkei (6 %) im Vordergrund stehen. Weltweit wird die Zahl der durch S. typhi hervorgerufenen Typhus abdominalis-Erkrankungen auf 17 Millionen F\u00e4lle pro Jahr mit einer Letalit\u00e4t von 600.000 gesch\u00e4tzt. Der Mensch als alleiniges Reservoir ist f\u00fcr die Weiterverbreitung \u00fcber verunreinigtes Wasser und kontaminierte Lebensmittel verantwortlich. Regionale Schwerpunkte der Erkrankungsh\u00e4ufigkeit sind Afrika, S\u00fcdamerika und S\u00fcdostasien. In der BRD wurden 2005 80 F\u00e4lle von Typhus abdominalis gemeldet, wobei \u00fcber 85 % aus Infektionsl\u00e4ndern wie u. a. Indien (36 %), Pakistan (10 %), Bangladesch, Indonesien und T\u00fcrkei (je 5 %) eingeschleppt wurden. Neben den bakteriell bedingten Gastroenteritiden muss insbesondere f\u00fcr bestimmte Altersgruppen auf die zunehmende Zahl von virusbedingten Gastroenteritiden (Rotaviren/Noroviren unten) hingewiesen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nach Angaben der WHO (2005) ist ein Drittel der Weltbev\u00f6lkerung latent mit Mycobacterium tuberculosis infiziert. Bei einer j\u00e4hrlichen Neuerkrankungsra-te von 8-10 Millionen F\u00e4llen wird die Letalit\u00e4t auf 3,1 Millionen F\u00e4lle pro Jahr gesch\u00e4tzt. Damit rangiert die Tuberkulose bez\u00fcglich der Todesursache auf einem der obersten Pl\u00e4tze weltweit. \u00dcber 95 % der Tuberkulose-Erkrankungen und der dadurch verursachten Todesf\u00e4lle lassen sich in sogenannten Drittl\u00e4ndern nachweisen und stehen damit in direkter Relation zum sozialen Umfeld (Armut, nicht ausreichende Ern\u00e4hrung, Wohnungsnot) der jeweiligen Bev\u00f6lkerung. Ein besonderes Problem stellen die in den letzten Jahren vermehrt aufgetretenen gegen Tuberkulostatika resistenten Tuberkulosebakterien (XDR-Stamm) dar. Im November 2006 wurde \u00fcber regelrechte Ausbr\u00fcche in S\u00fcdafrika (Provinz KwaZulu-Natal) mit einer hohen Letalit\u00e4t, insbesondere bei HIV-Infizierten, berichtet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 27,
                    "text": "WHO (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberkulose"
        },
        {
            "text": "Meningokokken-Erkrankungen (Meningokokken-Meningitis) kommen weltweit vor und f\u00fchren auch in den hoch entwickelten Industriestaaten zu lokalen Ausbr\u00fcchen mit zum Teil hoher Letalit\u00e4t. Als Erreger stehen dabei in der Regel Neisseria meningitidis der Serogruppen B und C im Vordergrund. Ausbr\u00fcche mit hohen Erkrankungszahlen (2005 \u00fcber 300.000 F\u00e4lle) treten in regelm\u00e4\u00dfigen zeitlichen Intervallen im sogenannten Meningokokken-G\u00fcrtel, der Sahelzone in Afrika, auf und werden vorwiegend durch die Serogruppe A hervorgerufen. Risikoereignisse f\u00fcr Ausbr\u00fcche von Meningokokken-Erkrankungen stellen die j\u00e4hrlichen Pilgerfahrten nach Mekka dar, f\u00fcr deren Ursache Massenunterk\u00fcnfte mit entsprechend schlechten hygienischen Verh\u00e4ltnissen und der damit verbundenen hohen \u00dcbertragungsrate verantwortlich gemacht werden. F\u00fcr die Pilger ist daher die Impfpflicht mit den vorhandenen Impfstoffen gegen die Serogruppen A, C, W 135, Y, Z vorgeschrieben worden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningokokken-Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Rickettsien sind kleine, kokkoide bis st\u00e4bchenf\u00f6rmige Bakterien von gramnegativer Struktur und einer Gr\u00f6\u00dfe von 0,3-1 \u03bcm. Aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe (diese entspricht den Pockenviren) und der Vermehrung in lebenden Zellen wurden sie fr\u00fcher den Viren zugeordnet, geh\u00f6ren aber entsprechend neuerer molekulargenetischer Charakterisierung zur Gruppe der Bakterien. Als Erreger von Infektionen beim Menschen werden heute aus der Familie der Rickettsiaceae die Gattungen Rickettsia, Orienta, Ehrlichia, Anaplasma und Neorickettsia zugeordnet. Rickettsien kommen zum Teil weltweit, zum Teil lokal begrenzt, auf allen Kontinenten vor. Sie werden durch Gliederf\u00fc\u00dfler (Arthropoden) und hier insbesondere durch Zecken einerseits und Fl\u00f6he, L\u00e4use und Milben andererseits \u00fcbertragen. Bei den durch Zecken \u00fcbertragenen Rickettsi- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsiosen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Globale Infektionsrisiken im Jahre",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Essbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Finke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "aus Sicht des Medizinischen B-Schutzes. Wehrmed Mschr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "178--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Malariaschutz f\u00fcr",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e4\u00dfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schleucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Knobloch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Langzeitreisende ImpfDialog",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "31--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Ein \u00e4u\u00dferst virulenter Tuberkulose-Stamm l\u00e4sst HIV-Infizierten in S\u00fcdafrika kaum eine Chance",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Beitrag der Hygiene zur Infektionspr\u00e4vention",
            "authors": [
                {
                    "first": "H-G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonntag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Harke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "HygMed",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "332--339",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Vogelgrippe -update",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Volkmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Symposium Medical",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "8--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Weekly epidemiological record. Epidemic alert and verification: summary report",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Who-Informationen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "357--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Rickettsiosen im Einsatzgebiet der Bundeswehr -Aspekte zur Epidemiologie, Diagnostik und Therapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Essbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Wehrmed Mschr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "185--189",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "vorwiegend in Richtung S\u00fcden der USA. Beim Menschen verursacht das WNV die schwer verlaufende West-Nil-Enzephalitis. Verbreitungsgebiete f\u00fcr WNV sind auch S\u00fcd-S\u00fcdosteuropa, S\u00fcdostasien und der gesamte afrikanische Kontinent, sodass insbesondere auch wegen der Antigen bedingten Kreuzreaktionen mit anderen Flaviviren (Dengue-Virus, Gelbfieber-Virus) die Diagnostik au\u00dferordentlich erschwert ist, was gerade hinsichtlich der epidemiologischen Erfassung zu unklaren Ergebnissen f\u00fchrt.Fr\u00fchsommer-Meningoenzephalitis (FSME)In gro\u00dfen Teilen Mittel-, Ost-und S\u00fcdosteuropas, so auch im S\u00fcden der Bundesrepublik, ist die durch Zecken \u00fcbertragene FSME endemisch. Allein in der BRD wurden 2005 mehr als 400 Erkrankungsf\u00e4lle registriert und zwar auch in Regionen, in denen bisher keine Erkrankungen aufgetreten waren. \u00c4hnliche Ver\u00e4nderungen werden auch aus der Schweiz, \u00d6sterreich und Tschechien sowie f\u00fcr das Baltikum und Russland f\u00fcr die \u00f6stliche Form der FSME gemeldet. Mit ihrer gro\u00dfen regionalen Verbreitung von Skandinavien bis Japan und im S\u00fcden bis in die Mongolei stellt die FSME weltweit eine differenzialdiagnostisch wichtige Form der virusbedingten Enzephalitis dar. Die Tollwut sollte, abh\u00e4ngig von der Region, differenzialdiagnostisch bei enzephalitischen Krankheitsbildern immer mit einbezogen werden. In 2005 konnte eine erh\u00f6hte Aktivit\u00e4t in Nord-und S\u00fcdamerika (\u00dcbertragung durch Flederm\u00e4use), in Russland und einigen L\u00e4ndern der ehemaligen Sowjetunion (Ukraine, Kasachstan, Kirgisien) sowie in Teilen Indonesiens und in der s\u00fcdlichen chinesischen Region Guangdong, d. h. in den Regionen, die zu den endemischen Tollwutgebieten z\u00e4hlen, beobachtet werden.Rotavirus-InfektionenNeben den bakteriell bedingten Gastroenteritiden werden Rotaviren weltweit f\u00fcr 70 % der schweren Durchfallerkrankungen bei Kindern verantwortlich gemacht und sind damit als h\u00e4ufigste Ursache von Darminfektionen in dieser Altersgruppe anzusehen. Von den sieben bekannten Serogruppen (A-G) besitzt die Serogruppe A weltweit die gr\u00f6\u00dfte epidemiologische Bedeutung. In westlichen Industriel\u00e4ndern erkranken vorwiegend S\u00e4uglinge und Kinder im Alter von 6 Monaten bis zu 2 Jahren, da sie wegen der fehlenden Immunit\u00e4t eine hohe Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr diese Infektion besitzen. Im Erwachsenenalter treten Erkrankungen, meist milder verlaufend, vor allem als Reisediarrhoe auf. Hauptreservoir ist der Mensch, allerdings wurden Rotaviren auch bei Haus-und Nutztieren gefunden. Die \u00dcbertragung erfolgt f\u00e4kal-oral durch Schmierinfektion wie auch durch kontaminiertes Wasser und Lebensmittel.Norovirus-InfektionenVon den Rotavirus-Infektionen sind die durch Norovirus hervorgerufenen Gastroenteritiden abzugrenzen. Auch sie zeitigen eine weltweite Verbreitung und sind f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der nicht bakteriell bedingten Gastroenteritiden bei Kindern (ca. 30 %) und Erwachsenen (bis zu 50 %) verantwortlich. Bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern stellen sie nach den Rotaviren die zweith\u00e4ufigste Ursache akuter Gastroenteritiden dar. Norovirus-Erkrankungen sind als die \u00fcberwiegende Ursache von akuten Gastroenteritis-Ausbr\u00fcchen in Gemeinschaftseinrichtungen, Krankenh\u00e4usern und Altenheimen anzusehen, k\u00f6nnen allerdings auch f\u00fcr sporadisch auftretende Gastroenteritiden verantwortlich sein. Der Mensch ist das einzige bekannte Reservoir, die \u00dcbertragung erfolgt haupts\u00e4chlich f\u00e4kal-oral, allerdings sind auch Ausbr\u00fcche, verursacht durch kontaminierte Speisen und Getr\u00e4nke, beschrieben worden. Im Gegensatz zur Rotavirus-Infektion steht bei der Norovirus-Infektion das heftige Erbrechen vor den anschlie\u00dfenden starken Durchf\u00e4llen mit erheblichem Fl\u00fcssigkeitsverlust im Vordergrund. Nach Einf\u00fchrung der Meldepflicht durch das IfSG wurden allein in der BRD 2002: 51.600 F\u00e4lle, 2003: 41.700 F\u00e4lle, 2004: 64.900 F\u00e4lle und 2005: 70.000 F\u00e4lle gemeldet. durch Parasiten Malaria Von den durch Parasiten hervorgerufenen Erkrankungen nimmt die Malaria weltweit die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung ein. In mehr als 100 Staaten der Erde ist die Malaria endemisch und ca. 2,5 Milliarden Menschen, d. h. mehr als ein Drittel der Menschheit, sind von ihr betroffen. Die WHO sch\u00e4tzt die Neuerkrankungsrate pro Jahr auf 300-500 Millionen und geht von einer Letalit\u00e4t von 1,7-2,7 Millionen Menschen pro Jahr aus, wobei in etwa 50 % Kinder unter 5 Jahren betroffen sind. Regionale Schwerpunkte sind Afrika, Asien und S\u00fcdamerika ( Abb. 1), wobei Afrika mit etwa 90 % der Erkrankungsf\u00e4lle am meisten betroffen ist. Die Malaria wird durch die Plasmodien: P. falciparum (Malaria tropica), P. ovale, P. vivax (Malaria tertiana) und P. malariae (Malaria quartana) hervorgerufen, wobei bez\u00fcglich des klinischen Verlaufs die Malaria tropica als die gef\u00e4hrlichste Malaria-Erkrankung bewertet werden muss. Die \u00dcbertragung erfolgt durch den Stich einer weiblichen Anopheles-M\u00fccke, bei Abbildung 1 Verbreitung der Malaria weltweit",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Hepatitis A Virus (HAV)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infekti\u00f6se Hepatitis"
        },
        {
            "text": "Erreger Synonym(e) Influenzaviren, Grippeviren",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hans-Dieter Klenk"
        }
    ]
}