{
    "paper_id": "0e10483ccb4d7af76503af1a98e118502d5f996b",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS ScienceDirect D\u00e9confinons avec prudence pour ne pas avoir \u00e0 Q1 reconfiner dans l'urgence \u0b1d,\u0b1d\u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Modele",
                "middle": [
                    "+"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En France m\u00e9tropolitaine, depuis la lev\u00e9e progressive du confinement commenc\u00e9e le 11 mai 2020, les principaux indicateurs \u00e9pid\u00e9miologiques de l'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19 (d\u00e9compte des nouveaux cas confirm\u00e9s, des hospitalisations, des passages en r\u00e9animation et des d\u00e9c\u00e8s) sont en baisse sur l'ensemble du territoire. Un autre indicateur, le taux de positivit\u00e9 des tests RT-PCR, transmis par le syst\u00e8me SI-DEP (syst\u00e8me d'information de d\u00e9pistage) depuis la semaine 20, objective \u00e9galement une diminution r\u00e9guli\u00e8re (1,3 % pour la semaine 24). La surveillance \u00e9pid\u00e9miologique a permis la d\u00e9tection de 272 foyers (clusters) entre le 9 mai et le 24 juin, dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 circonscrits gr\u00e2ce \u00e0 l'action conjugu\u00e9e des ARS et des cellules r\u00e9gionales de Sant\u00e9 publique France, \u00e9vitant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent toute diffusion communautaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans le m\u00eame temps, l'enqu\u00eate Sant\u00e9 publique France CoviPrev [1] r\u00e9v\u00e8le que l'observance des mesures de pr\u00e9vention recommand\u00e9es (distanciation physique, lavage des mains, port du masque) n'a cess\u00e9 de diminuer depuis le 11 mai.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Au niveau mondial, la pand\u00e9mie de COVID-19 est en phase d'acc\u00e9l\u00e9ration, selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMS, avec un million de cas d\u00e9clar\u00e9s dans les huit derniers jours. Alors que la situation aux \u00c9tats-Unis fait redouter une seconde vague \u00e9pid\u00e9mique, l'Am\u00e9rique latine est devenue l'\u00e9picentre de la pand\u00e9mie, le cap des 100 000 morts ayant \u00e9t\u00e9 franchi, dont plus de la moiti\u00e9 au Br\u00e9sil. En Europe, malgr\u00e9 une d\u00e9croissance de la courbe \u00e9pid\u00e9mique observ\u00e9e dans tous les pays, l'Allemagne doit reconfiner plus de 600 000 personnes dans deux cantons pour contr\u00f4ler un important foyer de contamination apparu dans le plus grand abattoir d'Europe [2] alors \u0b1d Communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine, 28 juin 2020.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u0b1d\u0b1d Une cellule de veille de l'Acad\u00e9mie t\u00e9l\u00e9travaille depuis le d\u00e9but du confinement pour r\u00e9diger des avis et des communiqu\u00e9s sur la situation sanitaire li\u00e9e \u00e0 la COVID-19. que le Portugal r\u00e9tablit le confinement dans une partie de la ville de Lisbonne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Q2"
        },
        {
            "text": "Ce contexte international inqui\u00e9tant et le rel\u00e2chement g\u00e9n\u00e9ral observ\u00e9 dans les grandes agglom\u00e9rations fran\u00e7aises, notamment le 21 juin \u00e0 l'occasion de la f\u00eate de la musique, font craindre un passage en sc\u00e9nario 2 (apparition d'un ou plusieurs clusters critiques signes d'une reprise locale de l'\u00e9pid\u00e9mie) [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Q2"
        },
        {
            "text": "Afin d'\u00e9viter la perspective d'un reconfinement, l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine recommande : \u2022 de renforcer la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique sur l'ensemble du territoire par la mise en oeuvre d'un programme de contr\u00f4le des eaux us\u00e9es destin\u00e9 \u00e0 localiser les collectivit\u00e9s entretenant une circulation du Sars-CoV-2 [4] ; \u2022 d'intensifier les d\u00e9pistages dans les collectivit\u00e9s \u00e0 risque (\u00e9tablissements de sant\u00e9, entreprises, abattoirs, h\u00e9bergements de personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 [5] , etc.) en exploitant au maximum les ressources actuellement disponibles pour le d\u00e9pistage par RT-PCR ; \u2022 de faire appel au sens des responsabilit\u00e9s plut\u00f4t qu'\u00e0 des mesures obligatoires, souvent mal comprises, afin de maintenir le respect des mesures barri\u00e8re et le port du masque, m\u00eame pendant les mois d'\u00e9t\u00e9, et de mener une campagne d'information ciblant les classes d'\u00e2ge les plus jeunes pour leur rappeler qu'en se prot\u00e9geant, ils prot\u00e8gent leur entourage.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 489,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Q2"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Les abattoirs : une cible majeure pour la pr\u00e9vention de la COVID-19; 2020 [Communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine et de l'Acad\u00e9mie v\u00e9t\u00e9rinaire de France",
            "authors": [
                {
                    "first": "France",
                    "middle": [],
                    "last": "Acad\u00e9mie Nationale De M\u00e9decine Et Acad\u00e9mie V\u00e9t\u00e9rinaire De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Avis n o 7 : 4 sc\u00e9narios pour la p\u00e9riode post-confinement ; anticiper pour mieux prot\u00e9ger",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "How sewage could reveal true scale of coronavirus outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallapaty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "580",
            "issn": "",
            "pages": "176--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "La pr\u00e9carit\u00e9 : un risque major\u00e9 de COVID-19; 2020 [Communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine et de l'Acad\u00e9mie nationale de pharmacie",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Sant\u00e9 publique France. COVID-19 : une enqu\u00eate pour suivre l'\u00e9volution des comportements et de la sant\u00e9 mentale pendant l'\u00e9pid\u00e9mie; 2020 [Communiqu\u00e9 de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine et de l'Acad\u00e9mie v\u00e9t\u00e9rinaire de France. Consult\u00e9 le 28/06/2020. Disponible sur : https://www.santepubliquefrance.fr/etudes-et-enquetes/",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}