{
    "paper_id": "0e14932d8a89e45f178a8d229d51e2e44c81388e",
    "metadata": {
        "title": "Gerontologie+Geriatrie \u00dcbersichten Geriatrie in Zeiten von Corona Einleitung",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Gosch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Geriatrie",
                    "location": {
                        "addrLine": "Klinikum N\u00fcrnberg, Medizinische Klinik 2 -Schwerpunkt Geriatrie, Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "N\u00fcrnberg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Singler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Geriatrie",
                    "location": {
                        "addrLine": "Klinikum N\u00fcrnberg, Medizinische Klinik 2 -Schwerpunkt Geriatrie, Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "N\u00fcrnberg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Kwetkat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "H J"
                ],
                "last": "Heppner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Witten/Herdecke",
                    "location": {
                        "settlement": "Schwelm",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Einleitung Die Corona-Krise trifft aktuell sowohl unsere Patienten als auch die geriatri-schenStruktureninallenSektoren.Schon fr\u00fch war erkennbar, dass alte und multimorbide Patienten eine besonders vulnerable Gruppe f\u00fcr einen schweren Verlauf von COVID-19 (Corona Virus Disease 2019) darstellen. Die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zu Eind\u00e4mmung der Pandemie und Anpassung der Versorgungsstrukturen zeigen massive Auswirkungen. Diese reichen von der ambulanten geriatrischen Versorgung durch ambulante Dienste und Haus\u00e4rzte, \u00fcber die Notfallversorgung und den akutstation\u00e4ren Bereich bis zu geriatrischer Rehabilitation und der station\u00e4ren Pflege.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geriatrie in Zeiten von Corona"
        },
        {
            "text": "Das SARS-CoV-2 (Severe Acute Respiratory Syndrom-Corona Virus 2) geh\u00f6rt zur \u03b2-Gattung der Corona-Viren. Es weist eine mehr als 85 %ige Homologie zu dem Fledermaus-SARS-Corona-Virus auf. Hauptinfektionsquelle sind infizierte Personen. \u00dcbertragen wird SARS-CoV-2 prim\u00e4r \u00fcber Tr\u00f6pfchen und direkte Kontakte von Mensch zu Mensch. Zwar kann das Virus auf Gegenst\u00e4nden, je nach Art, bis zu 9 Tage \u00fcberleben, allerdings ist \u00fcber die Infektiosit\u00e4t durch Gegenst\u00e4nde wenig bekannt [1] . Besonders kritisch gesehen werden Aerosole, v. a. in geschlossenen R\u00e4umen, allerdings fehlt hierf\u00fcr laut dem Robert Koch-Institut (RKI) die Evidenz [2] . Das Einzelstrang-RNA-Virus wird durch einen tiefen Rachenabstrich mit-tels MRT-PCR nachgewiesen [3, 4] . Wie bei anderen Infektionen kommt es auch durch die Infektion mit SARS-CoV-2 zu einer Antik\u00f6rperbildung; so werden IgM-Antik\u00f6rper nach 3 bis 5 Tagen positiv. Der Nachweis von Antik\u00f6rpern spielt aktuell aber keine Rolle f\u00fcr die Diagnose. Allerdings k\u00f6nnte ein IgG-Antik\u00f6rper-Nachweis Hinweise auf eine durchgemachte Infektion und damit Immunit\u00e4t geben. Dies w\u00e4re aus epidemiologischer Sicht ein wesentlicher Fortschritt, da positiv getestete Personen speziell auf COVID- 19 (3,8-5 %) , \u00dcbelkeit und Erbrechen (4-5 %) k\u00f6nnten ebenfalls auftreten [7, 14] . Atemnot ist verst\u00e4ndlicherweise ein Marker f\u00fcr einen schweren Verlauf [14] . Berichtet wurde auch \u00fcber vor\u00fcbergehende Geruchs-und Geschmacksst\u00f6rungen am Beginn der Erkrankung [15] . Laborchemisch zeigen sich h\u00e4ufig eine Lymphozytopenie (83,2 %), bei etwa einem Drittel in Verbindung mit einer Leukozytopenie. Das C-reaktive Protein (CRP) ist meistens erh\u00f6ht, wobei das Prokalzitonin im Normbereich bleibt. Eine Ausnahme bildet hier eine bakterielle Superinfektion [14] . Eine Thrombozytopenie, LDH-und D-Dimer-Erh\u00f6hung finden sich bei etwa 40 % der Patienten und sind auch prognostisch relevant [14] . Im konventionellen R\u00f6ntgen finden sich bei schweren Verl\u00e4ufen bilaterale Infiltrate; in der Computertomographie lassen sich fr\u00fch bilaterale, subpleural gelegene milchglasartige Tr\u00fcbungen und ein Konsolidierung von Lungenabschnitten feststellen [16, 17] . Die weiteren M\u00f6glichkeiten der raschen Diagnosestellung h\u00e4ngen nat\u00fcrlich sehr stark von den zur Verf\u00fcgung gestellten Testkapazit\u00e4ten ab. Aktuell gibt es keine Daten, dass eine fr\u00fchzeitige Diagnosestellung den individuellen Verlauf g\u00fcnstig beeinflussen kann, allerdings ist eine umfassende Testung sowohl von Patienten als auch von Kontaktpersonen, inklusive medizinischem Personal, gerade in den Bereichen, in welchen \u00e4ltere Personen betreut werden, dringend zu fordern. Von Erkrankungsbeginn bis zur Aufnahme auf eine Intensivstation vergehen durchschnittlich 10 Tage [18] . Ob innerhalb dieses Zeitrahmens der Verlauf positiv beeinflusst werden kann, ist aktuell offen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 629,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 728,
                    "end": 731,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 734,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1207,
                    "end": 1209,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1219,
                    "text": "(3,8-5 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1281,
                    "end": 1284,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1288,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1361,
                    "end": 1365,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1466,
                    "end": 1470,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1755,
                    "end": 1759,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1886,
                    "end": 1890,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2137,
                    "end": 2141,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2142,
                    "end": 2145,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2717,
                    "end": 2721,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aktuelle medizinische Fakten"
        },
        {
            "text": "Aus dem vorher Gesagten ergibt sich auch die klinische Einteilung. Bei der milden Form sind die Symptome gering, und es finden sich keine klinischen und radiologischen Zeichen einer Pneumonie. Bei der moderaten Form findet sich die beschriebene klinische Symptomatik mit Fieber, trockenem Husten und klinischen und radiologischen Zeichen einer Pneumonie. Die schwere Verlaufsform ist gekennzeichnet durch Kurzatmigkeit mit einer Atemfrequenz \u226530/min, einen Abfall der Sauerstoffs\u00e4ttigung \u226493 % in Ruhe sowie einen Oxygenierungsindex \u2264300 mm Hg (1 mm Hg = 0,133 kPa). Ebenfalls als schwerer Verlauf wird eine Zunahme der radiologischen Ver\u00e4nderungen in der Computertomographie um mehr als 50 % innerhalb von 24 bis 48 h gewertet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aktuelle medizinische Fakten"
        },
        {
            "text": "Aktuell gibt es keine etablierte Therapie f\u00fcr COVID-19, jedoch zahlreiche Studien mit Substanzen, welche bereits in anderen Indikationen eine Zulassung haben. Aufgrund der aktuellen Situation ist in den n\u00e4chsten Wochen mit neuen Studienergebnissen zu rechnen. Einige Substanzen, wie Remdesivir, Hydroxychloroquin oder auch Favipiravir, haben es bereits in vorl\u00e4ufige nationale Leitlinien geschafft [19, 20] . Allerdings gibt es auch bereits erste negative Ergebnisse, wie z. B. f\u00fcr Lopinavir-Ritonavir [21] . Zu ber\u00fccksichtigen ist allerdings aktuell der Zeitpunkt des Einsatzes der Substanzen. So k\u00f6nnte auch die Kombination Lopinavir-Ritonavir bei fr\u00fchzeitigerem Einsatz noch Potenzial haben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 406,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aktuelle medizinische Fakten"
        },
        {
            "text": "ACE(Angiotensin-Converting-Enzyme)-Hemmer, Sartane, Glitazone und Ibuprofenregulierendenzellul\u00e4renACE-2-Rezeptor hoch und bieten daher mehr Andockm\u00f6glichkeiten f\u00fcr SARS-CoV-2. Theoretisch k\u00f6nnten diese Substanzen damit einen negativen Einfluss auf den Verlauf haben. Wissenschaftliche Belege fehlen, sodass man zum jetzigen Zeitpunkt keine Empfehlung aussprechen kann, diese Substanzen nicht zu verordnen bzw. sogar abzusetzen [22, 23] . Ungeachtet dessen sollte man aufgrund der bekannten unerw\u00fcnschten Arzneimittelwirkungen bei \u00e4lteren Patienten anstelle von Ibuprofen Paracetamol einsetzen. Auch eine vorbestehende immunsuppressive Therapie (z. B. Glukokortikoide bei rheumatoider Arthritis) sollen nicht abgesetzt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aktuelle medizinische Fakten"
        },
        {
            "text": "In den ersten Wochen der Pandemie liegt der Schwerpunkt in der akut-und intensivmedizinischen Versorgung dieser vulnerablen Patientengruppe. Diese ver- Viele \u00e4ltere Patienten sind auf die Unterst\u00fctzung und Versorgung von ambulanten Diensten angewiesen. Aber genau diese Pflegedienste kommen durch die aktuellen Kita-und Schulschlie\u00dfungen, Quarant\u00e4ne und zu erwartende Erkrankungen in den Reihen der Mitarbeiter an ihre Leistungsgrenzen. Erschwerend kommen aktuell noch Grenzschlie\u00dfungen hinzu, welche die Pflege durch ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte be-bzw. sogar verhindert. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass in den ambulanten Pflegebereichen Engp\u00e4sse auftreten, die letztendlich wieder zu mehr Krankenhauseinweisungen f\u00fchren, sodass hier Behandlungskapazit\u00e4ten knapper werden. Hier sind die gesundheitspolitischen Krisenmanager in der Pflicht, den Engpass in der Pflege fr\u00fchzeitig zu entzerren. Insbesondere gelte dies f\u00fcr den Bereich der Behandlungspflege mit beispielsweise nicht mehr sichergestellten Insulininjektionen oder unzureichender Wundversorgung. Es muss gepr\u00fcft werden, ob die Pflegest\u00fctzpunktnetzwerke der Bundesl\u00e4nder an dieser Stelle koordinierend unterst\u00fctzen k\u00f6nnten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen auf bestehende geriatrische Strukturen"
        },
        {
            "text": "Ein zus\u00e4tzliches Problem ergibt sich aus der zunehmend schwieriger werdenden Entlassungsplanung der Krankenh\u00e4user. Es gibt teils schon jetzt einen Aufnahmestopp f\u00fcr neue Heimbewohner, weil die Einrichtungen nicht wissen, wie es mit ihrem eigenen Personal gesundheitlich weitergeht. Neue Patienten f\u00fcr ambulante Pflegedienste sind kaum noch vermittelbar. Damit entsteht ein R\u00fcckstau f\u00fcr die Patienten in den Kliniken -was wiederum dazu f\u00fchrt, dass gen\u00fcgend nicht freie Betten f\u00fcr neue Corona-F\u00e4lle zur Verf\u00fcgung stehen. Auch in diesem Kontext ist eine umfangreiche Testung zu fordern, um die Einschleppung von SARS-CoV-2-positiven Patienten in die station\u00e4re und ambulante Pflegeversorgung zu verhindern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Auswirkungen auf bestehende geriatrische Strukturen"
        },
        {
            "text": "Neben der Akutversorgung d\u00fcrfen wir auch pr\u00e4ventive Aspekte nicht vergessen. Durch die physiologische Alterung des Immunsystems (Immunseneszenz) ist die Infektabwehr schw\u00e4cher als die von j\u00fcngeren Personen, und zudem liegen bei Patienten in dieser Altersgruppe viele Vor-und chronische Begleiterkrankungen vor. Daher gilt die Empfehlung, gegen Influenza, Pneumokokken und Pertussis zu impfen, auch wenn Apotheker warnen, dass der Impfstoff bald ausgehen k\u00f6nnte [25] . Dieser zu erwartende Mangel an Impfstoff \u00e4ndert aber nichts daran, dass die Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) nach wie vor g\u00fcltig sind und nicht einfach ignoriert werden d\u00fcrfen. Wird eine bereits erkrankte Lunge von SARS-CoV-2 befallen, so ist die Behandlung um ein Vielfaches schwieriger, und ein an COVID-19 erkrankter Patient kann, ungeimpft, deutlich einfacher von einer pulmonalen Sekund\u00e4rinfektion letal bedroht werden. Es gibt neben dem PPSV23 (Pneumokokken-Polysaccharidimpfstoff) noch den konjugierten 13-valenten Pneumokokkenimpfstoff (PCV13). Dieser ist von der STIKO als sequenzielle Impfung nur in bestimmten Situationen empfohlen. Bevor man aber in der aktuellen Situation aufgrund des Mangels an PPSV23 gar nicht gegen Pneumokokken impft, w\u00e4re sicher PCV13 gut nutzbar und wohl auch noch zu bekommen. Eine entsprechende Zulassung dieses Impfstoffes f\u00fcr Erwachsene besteht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4ventive M\u00f6glichkeiten, impfen -warum?"
        },
        {
            "text": "Neben dem Impfen gilt es v. a., auch das medizinische Personal zu sch\u00fctzen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4ventive M\u00f6glichkeiten, impfen -warum?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Compared with SARS-CoV-1",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2004973"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "\u00dcbertragungswege",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "COVID-19): Paving the Road for Rapid Detection and Point-of-Care Diagnostics",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Novel Coronavirus Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/mi11030306"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Evolving status of the 2019 novel coronavirus infection: Proposal of conventional serologic assays for disease diagnosis and infection monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "92",
            "issn": "5",
            "pages": "464--467",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Characteristics of and important lessons from the Coronavirus disease 2019 (COVID-19) outbreak in China: summary of a report of 72314 cases from the Chinese center for disease control and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus disease 2019 (COVID-19) in Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Livingston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.4344"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30566--30569",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30566-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The SOFA score-development, utility and challenges of accurate assessment in clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "23",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "COVID-19-Update from our colleagues in northern Italy",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Medicine ESoIC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Verdachtsabkl\u00e4rung und Ma\u00dfnahmen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Estimating the asymptomatic proportion of coronavirus disease 2019 (COVID-19) cases on board the Diamond Princess cruise ship",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kagaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarebski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "25",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Estimation of the asymptomaticratioofnovelcoronavirusinfections (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishiura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinoshita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2020.03.020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The difference in the incubation period of 2019 novel coronavirus (SARS-CoV-2) infection between travelers to Hubei and nontravelers: The need of a longer quarantine period",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/ice.2020.81"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical characteristics of coronavirus disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Wir haben neue Symptome entdeckt: Frankfurter Allgemeine",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Streek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Chest CT findings in patients with corona virus disease 2019 and its relationship with clinical features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Invest Radiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/RL10.1056/NEJMc2004973"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clinicalcourseandoutcomesofcriticallyillpatients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30079--30084",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2213-2600(20)30079-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Interim Clinical Guidance for patients suspected of/confirmed with COVID-19 in Belgium",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "\u00d6GARI (2020) COVID-19-Update: \u00d6GARI ver\u00f6ffentlicht erste Behadnlungsempfehlung f\u00fcr die IntensivtherapievonSARS-CoV-2 positivenPatientinnen und Patienten",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A Trial of Lopinavir-Ritonavir in Adults Hospitalized with Severe Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001282"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Keine Evidenz f\u00fcr erh\u00f6hte Gef\u00e4hrdung von COVID-19-Patienten durch Ibuprofen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "COVID-19 and Angiotensin-Converting Enzyme Inhibitors and Angiotensin Receptor Blockers: What is the Evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "Abva",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.4812"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Fair Allocation of Scarce Medical Resources in the Time of Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Emanuel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Persad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Upshur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Thome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Glickman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMsb2005114"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Could enhanced influenza and pneumococcal vaccination programs help limit the potential damage from SARS-CoV-2 to fragile health systems of southern hemisphere countries this winter?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2020-03.030"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "COVID-19 and the risk to health care workers: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kiat",
                    "middle": [],
                    "last": "Puar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Quah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sjl",
                    "middle": [],
                    "last": "Loh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7326/L20-0175"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "-Stationen eingesetzt werden k\u00f6nnten. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnten Daten \u00fcber das Ausma\u00df der Herdenimmunit\u00e4t erhoben werden. COVID-19 trifft gerade die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung besonders hart, auch wenn in China und vermutlich auch in Deutschland die \u00fcberwiegende Anzahl der Infektionen j\u00fcngere Altersgruppen betrifft. Die Mortalit\u00e4t in China wird mit 2,3 % beschrieben. Der Anteil der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen machte lediglich 3 % aus. In dieser Altersgruppe lag die Mortalit\u00e4t bei 14,8 % [5]. Noch schwerer betroffen sind die \u00c4lteren in Italien. 37,6 % sind 70 Jahre oder \u00e4lter, und die Mortalit\u00e4t ist mit 7,2 % deutlich h\u00f6her als in China. Die Mortalit\u00e4t steigt mit Zunahme des Alters in dieser Gruppe deutlich an. In der Altersgruppe 70 bis 79 Jahre versterben12,5 %, inGruppe der 80-bis 89-J\u00e4hrigen 19,7 % und bei Hochaltrigen (\u226590 Jahren) 22,9 % [6]. Interessant im Vergleich dazu sind die Da-teninBezug aufdas Gesundheitspersonal in China. Im Rahmen des Ausbruch wurden 1716 Krankenhausmitarbeiter infiziert, 14,8 % hatten einen schweren Verlauf, und die Mortalit\u00e4t liegt in dieser Gruppe bei 0,3 % [5]. Eine aktuelle Aussage \u00fcber die tats\u00e4chliche Mortalit\u00e4t gesamt und in den verschiedenen Altersgruppen ist nur bedingt m\u00f6glich. Einerseits rechnet man mit einer hohen Anzahl von milden bis asymptomatischen Patienten (80 bis 85 %), andererseits sind die Testm\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt und differieren auch erheblich in verschiedenen L\u00e4ndern. Neben dem Alter sind Komorbidit\u00e4ten (v. a. die koronare Herzkrankheit) und ein hoher SOFA-Score (Sequential Organ Failure Assessment) signifikante Pr\u00e4diktoren f\u00fcr einen schweren bis t\u00f6dli-Mizumoto et al. gehen von einem Anteil von 17,9 % von asymptomatischen Infektionen aus [11]. Eine andere japanische Arbeitsgruppe um Nishiura et al. kommt zu einem noch h\u00f6heren Prozentsatz von 30,8 % asymptomatischer Verl\u00e4ufe[12]. F\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung kann man spekulieren, dass dieser Anteil noch deutlich h\u00f6her ist, da in beiden Studien die j\u00fcngeren und j\u00fcngsten Populationen deutlich unterrepr\u00e4sentiert waren. Welche epidemiologische Rolle diesen asymptomatischen Personen zu kommt, ist aktuell noch unklar. Ein Risikokontakt wird sich daher in Zukunft immer h\u00e4ufiger nicht mehr nachweisen lassen, sodass wir gerade bei \u00e4lteren und alten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "st\u00e4ndliche Fokussierung hat die geriatrische Versorgung, sowohl im Bereich der Akutgeriatrie als auch im rehabilitativen Bereich zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Zahlreiche geriatrische Akutabteilung wurden vor\u00fcbergehend geschlossen bzw. f\u00fcr CO-VID-19-Patienten zur Verf\u00fcgung gestellt. Auf den ersten Blick ist dieser Schritt absolut richtig und nachvollziehbar. Bedenkt man aber die Charakteristika der Hochrisikogruppe (hohes Alter und Multimorbidit\u00e4t), wird die Fokussierung auf die rein akutmedizinische Betreuung den Bed\u00fcrfnissen dieser Patienten nicht gerecht. Die Einbindung der Geriater in die Behandlung k\u00f6nnte die Qualit\u00e4t um wesentliche Aspekte erweitern. Neben dem Management der Komorbidit\u00e4ten wird es auch ganz entscheidend sein, fr\u00fchzeitig Komplikationen vorzubeugen. Insbesondere das Delirmanagement wird eine gro\u00dfe Herausforderung sein. Man kann sich eigentlich keine st\u00e4rker delirf\u00f6rdernde Umgebung vorstellen als eine CO-VID-19-Station. Der zweite wesentliche Aspekt f\u00fcr das gute Outcome dieser Patientengruppe wird die \u00dcberwindung der Immobilit\u00e4tsphase sein. Auch von geriatrischer Seite steht das \u00dcberleben in der kritischen Phase im Vordergrund. Das Ziel, die Voraussetzungen f\u00fcr ein anschlie\u00dfendes Leben mit Lebensqualit\u00e4t zu schaffen, muss so lange wie m\u00f6glich gehalten werden. Umso problematischer ist in diesem Zusammenhang der staatliche Aufruf, station\u00e4re rehabilitative Einrichtungen zu schlie\u00dfen und f\u00fcr die Behandlung akuter Patienten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Bedarf nach station\u00e4rer geriatrischer Rehabilitation wird mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit stark ansteigen. Neben COVID-19-Infektionen werden \u00e4ltere und alte Patienten weiterhin st\u00fcrzen, sich Frakturen zuziehen oder Schlaganf\u00e4lle erleiden. Diese rehabilitativen Behandlungen sind weder elektiv noch aufschiebbar. Das, was man hier vermeintlich gewinnt, verliert man auf der anderen Seite. Zus\u00e4tzlich w\u00fcrde eine Umwidmung oder Schlie\u00dfung der geriatrischen Rehabilitationskliniken einen Stau in der Abverlegung von station\u00e4ren Patienten aus den Akutkliniken zur Folge haben und damit zu einer Verknappung der Betten f\u00fchren. Sollten die Ressourcen im Gesundheitssystem an ihre",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Hinblick auf ihre Effektivit\u00e4t und unter Beachtung ethischer Aspekte verteilt werden. Die Geriatrie kann hier durch ihre Erfahrung und das Erkennen von Ressourcen, aber auch Risiken, einen wichtigen Beitrag leisten, f\u00fcr eine zielgerichtete Therapie unter dem Aspekt der Ressourcenknappheit. Auch wenn manche Daten daf\u00fcrsprechen, muss vor \"willk\u00fcrlich\" gezogenen Altersgrenzen gewarnt werden. Auch im Worst-case-Szenario muss es unsere ethische Verantwortung sein, jedem Patienten eine individuelle Betrachtung zukommen zulassen[24].Das Modell der \"Therapiebegrenzung am Lebensende\" unter Beachtung individueller Aspekte ist in der Geriatrie seit Jahren verankert. Im Management von terminalen Patienten mit einer Pneumonie bis hin zu rein palliativen Ma\u00dfnahmen haben die Geriater gro\u00dfe Erfahrung und k\u00f6nnen einen wesentlichen Beitrag leisten.Die Corona-Krise wird den demografischen Wandel in seiner Gesamtheit kaum beeinflussen. Nach den ersten Wcohen der Krise wird sich zeigen, dass ein erheblicher Rehabilitationsbedarf besteht. Schon in den n\u00e4chsten Wochen sollte man sich auf Ebene der Krankenh\u00e4user, aber auch in der Gesundheitspolitik Gedanken machen, wie man die geriatrischen Versorgungsstrukturen rasch wieder aufbauen kann. Die geriatrischen Rehabilitationseinrichtungen und die Akutgeriatrien m\u00fcssen unmittelbar nach dem erwartenden Peak von COVID-19 konsequent wieder ihre urspr\u00fcngliche Funktion aufnehmen k\u00f6nnen, um den Versorgungsbedarf decken zu k\u00f6nnen.Aktuell stehen wir in Deutschland erst am Beginn der Auswirkungen der Pandemie. Das Wissen um COVID-19 entwickelt sich in erfreulicher Weise sprunghaft. Mit unserer \u00dcbersicht m\u00f6chten wir Ihnen einen aktuellen \u00dcberblick geben, \u00fcber das vorhandene Wissen, aber auch bereits auf weitere zuk\u00fcnftige Entwicklungen hinweisen. Wie alle medizinischen Bereiche wird auch die Geriatrie in den n\u00e4chsten Wochen stark gefordert sein. Teils werden wir auch neue Aufgaben und Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen haben. Bringen Sie sich ein, helfen Sie mit, wo immer es Ihre Qualifikation und Erfahrung m\u00f6glich macht. Sehen Sie positiv in die Zukunft und planen Sie bereits f\u00fcr die Zeit nach COVID-19. Univ.-Prof. Dr. med. univ. M. Gosch Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Geriatrie, Klinikum N\u00fcrnberg, Medizinische Klinik 2 -Schwerpunkt Geriatrie, Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t Prof. Ernst Nathan-Stra\u00dfe 1, 90419 N\u00fcrnberg, Deutschland markus.gosch@klinikum-nuernberg.de Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt. H.J. Heppner gibt Forschungsunterst\u00fctzung des Forschungskollegs der Robert-Bosch-Stiftung, GBA Innovationsfond sowie Vortragshonorare von Pfizer, Bayer Health Care, Novartis und AO Trauma Europe sowie Beratert\u00e4tigkeit bei Pfizer an. A. Kwetkat gibt Forschungsunterst\u00fctzung des Forschungskollegs Geriatrie der Robert-Bosch-Stiftung und der Pfizer Pharma GmbH an, sowie Vortragshonorare von Pfizer Pharma GmbH, Fa. MSD, Fa. Novartis, Fa. Daiichi-Sankyo, Fa. Bristol-Myers Squibb und Beratungst\u00e4tigkeit als Mitglied im Advisory Board PCV-13 Adult, Pfizer Pharma GmbH, Mitglied im Advisory Board Pr\u00e4vention Herpes zoster, GlaxoSmithKline GmbH &Co. KG und Mitglied im Projekt Grippeschutz, Seqirus. M. Gosch und K. Singler geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien. Literatur 1. van Doremalen N, Bushmaker T, Morris DH, HolbrookMG, GambleA, WilliamsonBN etal(2020) Aerosol and Surface Stability of SARS-CoV-2 as",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}