{
    "paper_id": "0e54b576dd53254615ac56211e2421646cbc3b3a",
    "metadata": {
        "title": "Aspectos y consideraciones generales en la Enfermedad Inflamatoria Intestinal durante la pandemia por COVID-19. Aspects of inflammatory bowel disease during the COVID-19 pandemic and general considerations",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "De Le\u00f3n-Rend\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "la Cl\u00ednica de Enfermedad Inflamatoria Intestinal, departamento de Gastroenterolog\u00eda, Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n. Vasco de Quiroga 15",
                    "institution": "Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\"",
                    "location": {
                        "addrLine": "Secci\u00f3n XVI, Delegaci\u00f3n Tlalpan",
                        "postCode": "14080",
                        "settlement": "Ciudad de M\u00e9xico",
                        "region": "Colonia Belisario Dom\u00ednguez, CP"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Hurtado-Salazar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "la Cl\u00ednica de Enfermedad Inflamatoria Intestinal, departamento de Gastroenterolog\u00eda, Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n. Vasco de Quiroga 15",
                    "institution": "Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\"",
                    "location": {
                        "addrLine": "Secci\u00f3n XVI, Delegaci\u00f3n Tlalpan",
                        "postCode": "14080",
                        "settlement": "Ciudad de M\u00e9xico",
                        "region": "Colonia Belisario Dom\u00ednguez, CP"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Yamamoto-Furusho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "la Cl\u00ednica de Enfermedad Inflamatoria Intestinal, departamento de Gastroenterolog\u00eda, Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n. Vasco de Quiroga 15",
                    "institution": "Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\"",
                    "location": {
                        "addrLine": "Secci\u00f3n XVI, Delegaci\u00f3n Tlalpan",
                        "postCode": "14080",
                        "settlement": "Ciudad de M\u00e9xico",
                        "region": "Colonia Belisario Dom\u00ednguez, CP"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jes\u00fas",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Yamamoto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "la Cl\u00ednica de Enfermedad Inflamatoria Intestinal, departamento de Gastroenterolog\u00eda, Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n. Vasco de Quiroga 15",
                    "institution": "Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \"Salvador Zubir\u00e1n\"",
                    "location": {
                        "addrLine": "Secci\u00f3n XVI, Delegaci\u00f3n Tlalpan",
                        "postCode": "14080",
                        "settlement": "Ciudad de M\u00e9xico",
                        "region": "Colonia Belisario Dom\u00ednguez, CP"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Hasta este momento la evidencia disponible sugiere que los pacientes con EII no tienen un mayor riesgo de desarrollar COVID-19. En pacientes con remisi\u00f3n de la EII: los 5aminosalicilatos (5-ASA) no incrementan el riesgo de infecci\u00f3n y se deben continuar sin necesidad de suspenderlos o disminuir la dosis; los f\u00e1rmacos inmunomoduladores como las tiopurinas y metotrexato deben continuarse sin modificar las dosis (a considerar en el paciente con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 positiva), y en relaci\u00f3n a cualquier tipo de terapia biol\u00f3gica no deber\u00e1 suspenderse a menos que existan datos de COVID-19. En aquellos pacientes con actividad de la EII: Se deber\u00e1 optimizar la dosis de 5-ASA en administraci\u00f3n Page 2 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f oral y/o t\u00f3pica en caso de reca\u00edda de la enfermedad; considerar el uso de budesonida MMX en casos de actividad leve a moderada con el fin de evitar uso de esteroides sist\u00e9micos; los esteroides sist\u00e9micos deben evitarse en la medida de lo posible ya que dosis mayores de 20 mg al d\u00eda ejercen efecto inmunosupresor el cual pudiera aumentar la susceptibilidad a cualquier tipo de infecci\u00f3n incluyendo COVID-19; evitar el uso combinado de tiopurinas con esteroides y/o agentes anti-TNF ya que puede incrementar el riesgo de infecciones incluyendo el COVID-19 y finalmente el tratamiento biol\u00f3gico con agentes en contra del factor de necrosis tumoral alfa (anti-TNF alfa) o de cualquier otro mecanismo de acci\u00f3n como anti-integrinas o anti-interleucinas deber\u00e1n de suspenderse en caso de documentarse infecci\u00f3n por COVID-19 y podr\u00e1n reiniciarse en cuanto haya cedido el proceso infeccioso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Crohn; pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "So far, available evidence suggests that patients with inflammatory bowel disease (IBD) are not at greater risk for COVID-19 infection. In regard to patients with IBD remission: 5aminosalycylates (5-ASAs) do not increase the risk for infection and should be continued.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "There is no need to suspend them or lower the dose. Immunomodulating drugs, such as thiopurines and methotrexate, should be continued, without modifying doses (even in patients with positive SARS-CoV-2 infection). No type of biologic therapy should be suspended, unless patients become infected with COVID-19. Regarding patients with IBD activity: the oral and/or topical 5-ASA dose should be optimized in cases of disease relapse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Budesonide MMX should be considered in cases of mild-to-moderate activity, to avoid systemic steroid use. Systemic steroids should be avoided whenever possible because doses above 20 mg per day have an immunosuppressive effect, which could increase susceptibility to any type of infection, including COVID-19. The combined use of thiopurines Page 3 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f with steroids and/or tumor necrosis factor (TNF) monoclonal antibodies should also be avoided because those combinations can increase the risk for infections, including COVID-19. Finally, biologic treatment with anti-TNF-alpha agents or any other mechanism of action, such as anti-integrins or anti-interleukins, should be suspended if patients become infected with COVID-19. The drugs can be restarted once the infectious process is resolved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "En diciembre de 2019, se identific\u00f3 un nuevo tipo de neumon\u00eda causada por un nuevo miembro de la familia de los coronoviridae llamado SARS-CoV-2, en la provincia de Wuhan en China. 1 El an\u00e1lisis filogen\u00e9tico demostr\u00f3 que este es un virus diferente con ~80% de similud de los nucle\u00f3tidos del SARS-CoV-1. 2 La enfermedad causada por el SARS-CoV-2 se caracteriza por tos seca, fiebre, disnea, fatiga, acompa\u00f1ada de linfopenia. [3] [4] [5] [6] En los casos m\u00e1s graves (aparentemente hasta el 15-20% de los pacientes infectados), el cuadro puede volverse m\u00e1s complicado y los pacientes infectados desarrollan una neumon\u00eda intersticial, que cl\u00ednicamente puede conducir a un s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA) e incluso a la muerte. 7 Desde el brote inicial, la epidemia se ha propagado r\u00e1pidamente a nivel mundial, lo que llev\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) a declarar la enfermedad ahora llamada COVID-19, como una emergencia de salud p\u00fablica de preocupaci\u00f3n internacional el 30 de enero de 2020 y como una pandemia el 11 de marzo de 2020. El panorama epidemiol\u00f3gico est\u00e1 en constante evoluci\u00f3n, y los datos actualizados al 06 de abril de 2020 cuentan 184 pa\u00edses involucrados con m\u00e1s de 1,2213,973 casos confirmados 67,841 muertes confirmadas en el mundo. 8 J o u r n a l P r e -p r o o f Dada la falta de terapias antivirales espec\u00edficas, el tratamiento actual para COVID-19, son principalmente medidas de soporte, a pesar de que ahora se est\u00e1n investigando varios compuestos para el tratamiento de esta infecci\u00f3n potencialmente mortal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 182,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 304,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 741,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La pandemia de COVID-19 ciertamente est\u00e1 condicionando la estrategia de tratamiento de la enfermedad inflamatoria intestinal (EII), ya que es pertinente pensar que el riesgo infeccioso aumenta en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general debido a un deterioro general del sistema inmune t\u00edpico de las enfermedades autoinmunes combinado con el efecto iatrog\u00e9nico generado por el uso de corticosteroides y f\u00e1rmacos inmunosupresores 9 . Sin embargo, hasta este momento el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV2 en los pacientes con EII y tratamiento inmunosupresor no parece diferir al compararla con la poblaci\u00f3n general.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 426,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Desde el inicio de la pandemia, se han reportado pocos casos de pacientes con EII e infecci\u00f3n por SARS-CoV2, y la mayor\u00eda han presentado desenlaces cl\u00ednicos favorables, sugiriendo un potencial efecto \"protector\" de la terapia antiinflamatoria en estos pacientes, sin poder establecer causalidad real. 10 En esta revisi\u00f3n analizaremos cr\u00edticamente las evidencias sobre el efecto positivo o negativo de los medicamentos com\u00fanmente utilizados para tratar la EII, as\u00ed como el manejo de la enfermedad en sus diferentes grados de actividad; a fin de optimizar el abordaje actual para los pacientes con EII en este escenario particular (enfermedad COVID-19).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son los virus m\u00e1s grandes con un genoma de ARN monocatenario de sentido positivo. La respuesta inmune del hu\u00e9sped es por un lado esencial para la resoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, pero tambi\u00e9n puede ser crucial para la patog\u00e9nesis de las principales manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad. La enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2) se ha identificado como el receptor de la superficie J o u r n a l P r e -p r o o f celular del hu\u00e9sped para la glucoprote\u00edna de la envoltura del SARS-CoV-2. 11 ACE2 es una   prote\u00edna de membrana tipo I que se expresa en las c\u00e9lulas del ri\u00f1\u00f3n, el coraz\u00f3n, el tracto   gastrointestinal, los vasos sangu\u00edneos y, lo que es m\u00e1s importante, las c\u00e9lulas epiteliales alveolares AT2 del pulm\u00f3n, que son particularmente propensas a la infecci\u00f3n viral. 12 La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 conduce a la regulaci\u00f3n negativa de la expresi\u00f3n de ACE2, lo que resulta en una producci\u00f3n excesiva de angiotensina II por la enzima relacionada con ACE. Se ha sugerido que la estimulaci\u00f3n del receptor de angiotensina II tipo 1a (AGTR1A) aumenta la permeabilidad vascular pulmonar, lo que podr\u00eda explicar el aumento del da\u00f1o pulmonar cuando disminuye la expresi\u00f3n de ACE2. 13 Debido a este mecanismo de acci\u00f3n, se ha postulado que los sujetos con diabetes mellitus o hipertensi\u00f3n que usan inhibidores de la ECA o bloqueadores de los receptores de angiotensina pueden tener un aumento tanto del riesgo de infecci\u00f3n como de la gravedad de COVID-19. 14 Actualmente existe escasa evidencia para respaldar esta hip\u00f3tesis, la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda public\u00f3 recientemente una declaraci\u00f3n de posici\u00f3n que recomienda encarecidamente continuar estos tratamientos a pesar de la epidemia actual. 15 El an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de SARS-CoV-2 entre diferentes muestras biol\u00f3gicas de pacientes con COVID-19 mostr\u00f3 que hasta el 50% de las muestras fecales fueron positivas. [16] [17] [18] Adem\u00e1s, m\u00e1s de una quinta parte de los pacientes permanecieron positivos en las heces despu\u00e9s de mostrar resultados negativos en las muestras respiratorias. 17 Los hallazgos podr\u00edan explicar por qu\u00e9 algunos pacientes con COVID-19 experimentan s\u00edntomas gastrointestinales e implicar\u00edan que el SARS-CoV-2 puede propagarse a trav\u00e9s de la v\u00eda fecal. La expresi\u00f3n de ACE2 aumenta en el intestino inflamado de pacientes con EII. 19 Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis prote\u00f3mico de muestras de tejido de pacientes con EII revel\u00f3 una expresi\u00f3n significativamente mayor de ACE2 en la EC que en la CUCI. 20 Como se ha descrito anteriormente, junto con la uni\u00f3n a ACE2, la fusi\u00f3n de la envoltura del coronavirus Page 6 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f con las membranas de la c\u00e9lula hu\u00e9sped es cr\u00edtica para establecer una infecci\u00f3n exitosa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 526,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 811,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1215,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1733,
                    "end": 1735,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1910,
                    "end": 1914,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1915,
                    "end": 1919,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1920,
                    "end": 1924,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2348,
                    "end": 2350,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 2504,
                    "end": 2506,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 527,
                    "end": 725,
                    "text": "ACE2 es una   prote\u00edna de membrana tipo I que se expresa en las c\u00e9lulas del ri\u00f1\u00f3n, el coraz\u00f3n, el tracto   gastrointestinal, los vasos sangu\u00edneos y, lo que es m\u00e1s importante, las c\u00e9lulas epiteliales",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Este proceso est\u00e1 mediado por una fusi\u00f3n espec\u00edfica, 21 que se activa a trav\u00e9s de una escisi\u00f3n proteol\u00edtica inducida por proteasas similares a la tripsina de la c\u00e9lula hu\u00e9sped, este mecanismo se ha reportado sobreexpresado en la EII. 22 Estas observaciones sugieren que el intestino inflamado de los pacientes con EII representa una puerta \u00f3ptima a trav\u00e9s de la cual el virus ingresa a los tejidos humanos. Sin embargo, no encontramos evidencia que sugiera que COVID-19 afecta con mayor frecuencia a los pacientes con EII que a la poblaci\u00f3n general. Adem\u00e1s, hasta el momento, no se ha informado de ning\u00fan paciente con EII con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en los centros de referencia para la atencion de EII en Wuhan. 18 Se ha demostrado tambi\u00e9n mediante estudios in vitro que ACE2 podr\u00eda actuar como un interceptor competitivo del SARS-CoV-2 al evitar la uni\u00f3n de la part\u00edcula viral a la a la superficie de ACE2. 23 En particular, el nivel de ACE2 se encuentra incrementado en sangre perif\u00e9rica de pacientes con EII, 24 lo que aumenta la posibilidad de que esta isoforma pueda contribuir a limitar la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 55,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 236,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 716,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 910,
                    "end": 912,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Aunque el SARS-CoV-2 es detectable en las heces fecales, 16 no hay evidencia clara de que el contenido de ACE2 en el \u00edleon y el colon influya en la entrada y replicaci\u00f3n del virus dentro de las c\u00e9lulas intestinales y, por ende, facilite su transmisi\u00f3n por otra v\u00eda distinta a la respiratoria. El SARS-CoV-2 podr\u00eda necesitar factores promotores de la uni\u00f3n celular adicionales y a\u00fan no identificados para garantizar una infecci\u00f3n de las c\u00e9lulas hu\u00e9sped.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 59,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Esta propuesta es viable debido a la evidencia que soporta que SARS-CoV-2 se propaga r\u00e1pidamente a trav\u00e9s de la v\u00eda respiratoria a pesar de la modesta expresi\u00f3n de ACE2 en el tracto respiratorio superior. 25 Otro aspecto relevante para la infecci\u00f3n por COVID-19 en la EII se relaciona con la terapia actual empleada para el tratamiento de la enfermedad, ya que muchos pacientes est\u00e1n J o u r n a l P r e -p r o o f tomando inmunomoduladores (por ejemplo, azatioprina, metotrexato) para mantenimiento de la remisi\u00f3n, as\u00ed como para prevenir complicaciones asociadas con la EII. El uso de tales compuestos se ha asociado con un mayor riesgo de infecciones, ya que bloquean las se\u00f1ales intracelulares necesarias para que el hu\u00e9sped combata los pat\u00f3genos. 26 Por otro lado, es notable que la supresi\u00f3n de la respuesta inflamatoria impulsada por citocinas efectoras en la EII (por ejemplo, usando bloqueadores de citocinas) podr\u00eda ser beneficiosa no solo para amortiguar la inflamaci\u00f3n continua de la mucosa sino tambi\u00e9n para prevenir la neumon\u00eda asocida por COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "text": "25",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 753,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Hasta este momento la evidencia disponible sugiere que los pacientes con EII no tienen un mayor riesgo de desarrollar COVID-19 y deben seguir tomando sus medicamentos de manera habitual. Los pacientes que reciben inmunosupresores se deben controlar cuidadosamente para detectar s\u00edntomas y/o signos sugerentes de COVID-19. Adem\u00e1s, aquellos pacientes mayores de 60 a\u00f1os y/o con comorbilidades (por ejemplo, enfermedad coronaria, hipertensi\u00f3n, diabetes mellitus, enfermedad pulmonar, enfermedades cerebrovasculares), deben atender las indicaciones de prevenci\u00f3n generales (quedarse en casa, evitar reuniones p\u00fablicas, lavado de manos frecuente, no tocarse la cara sin haberse desinfectado las manos, entre otras). 18, 27, 28 Consideraciones Generales en el Manejo de EII -EII en remisi\u00f3n 27 -30 o Los 5-aminosalicilatos (5-ASA) no incrementan el riesgo de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 711,
                    "end": 714,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 718,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 721,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 791,
                    "text": "27 -30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Se deben continuar sin necesidad de suspenderlos o disminuir la dosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "o Los inmunomoduladores (tiopurinas y metotrexato) podr\u00edan asociarse con incremento en el riesgo de infecciones virales, sin embargo, no se o La terapia biol\u00f3gica anti-TNF alfa, vedolizumab y ustekinumab deber\u00e1 de continuarse y tampoco deber\u00e1n modificarse los esquemas de administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos con el fin de evitar infecci\u00f3n por SARS-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "o Todo paciente bajo tratamiento inmunosupresor con inhibidores de calcineurina como ciclosporina o tacrolimus oral deber\u00e1n continuar con el mismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "o El tratamiento con tofacitinib no deber\u00e1 suspenderse o disminuir la dosis con el fin de evitar infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "o En caso de desarrollar la enfermedad COVID19 se recomienda suspender el tratamiento a base de esteroides sist\u00e9micos (dosis superiores equivalentes a 20 mg al d\u00eda de prednisona), inmunomoduladores, terapia anti-TNF alfa, ustekinumab y tofacitinib. a excepci\u00f3n de los 5 aminosalicilatos y probablemente vedolizumab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "-EII con actividad 27 -30 o Se deber\u00e1 optimizar la dosis de 5-ASA en administraci\u00f3n oral y/o t\u00f3pica en caso de reca\u00edda de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 25,
                    "text": "27 -30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "o Considerar el uso de budesonida MMX en casos de actividad leve a moderada con el fin de evitar uso de esteroides sist\u00e9micos. Tratamiento m\u00e9dico 27 -30 J o u r n a l P r e -p r o o f En pacientes con CUCI con s\u00edntomas no controlados, la dosis oral de 5-ASA debe optimizarse +/-adici\u00f3n de 5-ASA t\u00f3pico (rectal).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 152,
                    "text": "27 -30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EII y riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "El uso de corticoesteroides debe evitarse si es posible, se debe vigilar muy estrechamente a los pacientes que tengan dosis de prednisolona es \u226520 mg al d\u00eda. Se debe considerar la disminuci\u00f3n gradual de prednisona (10 mg/semana) siempre que sea posible. Esto debe equilibrarse con los riesgos de extender la exposici\u00f3n a los esteroides en general disminuyendo la dosis demasiado r\u00e1pido. Considere el uso de budesonida MMX (9 mg/d\u00eda por 8 semanas) o beclometasona (5mg/d\u00eda por 4 semanas) para pacientes con una reca\u00edda por CUCI (importante evaluar despu\u00e9s de 2 semanas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "Siempre se debe preferir el uso de nutrici\u00f3n enteral exclusiva en pacientes con reca\u00edda por EC. Considere el uso de budesonida (9 mg/d\u00eda por 8 semanas) para la EC activa en \u00edleon terminal o localizaci\u00f3n ileocecal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "-Inmunomoduladores (azatioprina, 6-mercaptopurina, metotrexato)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "No se recomienda iniciar la monoterapia con este tipo de medicamentos. La terapia combinada con terapia biol\u00f3gica debe realizarse con extrema cautela y debe valorarse el riesgo -beneficio en funci\u00f3n de cada caso. Los pacientes adultos mayores (> 65 a\u00f1os) u hombres adultos j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os o bien aquellos con una comorbilidad significativa que se encuentran en remisi\u00f3n sostenida con tiopurinas deben considerar el tratamiento como monoterapia despu\u00e9s de una discusi\u00f3n adecuada con su equipo m\u00e9dico de EII.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "Como se mencion\u00f3 anteriormente, el decenso de linfocitos T CD4+ circulantes en sangre perif\u00e9rica se ha asociado con un mayor tiempo de eliminaci\u00f3n del virus (SARS-CoV-2) y un curso m\u00e1s grave de la enfermedad (COVID-19), por lo tanto, puede ser -Terapia anti-TNF (adalimumab, infliximab, golimumab) Considere iniciar con monoterapia (por lo tanto, considere adalimumab para promover la atenci\u00f3n domiciliaria y reducir el riesgo de inmunogenicidad en relaci\u00f3n con infliximab).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "Utilice la monitorizaci\u00f3n terap\u00e9utica temprana de medicamentos cuando sea posible, destacando aquellos apropiados para la inmunosupresi\u00f3n combinada posterior cuando sea necesario. En pacientes con EII no deber\u00e1n suspenderse con el fin de evitar infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y deber\u00e1n mantenerse sus dosis e intervalos de administraci\u00f3n. Hasta el momento se ha visto que es segura la administraci\u00f3n de infusiones intravenosas en hospitales en donde se encuentran tratando pacientes con enfermedad por COVID19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "Se puede considerar un esquema diferente para aquellos que comienzan un nuevo producto biol\u00f3gico. En este caso, se pueden preferir medicamentos subcut\u00e1neos, junto con un programa de educaci\u00f3n remota del paciente y servicio de entrega a domicilio. Debido a la falta de evidencia cient\u00edfica sobre el cambio electivo en pacientes con CUCI, la terapia con infliximab no debe cambiarse a adalimumab o golimumab.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "-Terapia anti-IL-12 / 23p40 (ustekinumab) No hay evidencia de un mayor riesgo de infecci\u00f3n por COVID-19. Una ventaja de ustekinumab es la dosis de inducci\u00f3n intravenosa por una sola administraci\u00f3n seguida de dosificaci\u00f3n de mantenimiento por v\u00eda subcut\u00e1nea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 41,
                    "text": "(ustekinumab)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "-Terapia con integrina anti-\u03b14\u03b27 (vedolizumab) No hay evidencia de un mayor riesgo de infecci\u00f3n por COVID-19. Es poco probable que aumente el riesgo de complicaciones de COVID-19, aunque se debe tener precauci\u00f3n al J o u r n a l P r e -p r o o f aplicar los datos de ensayos existentes para COVID-19. El estudio GEMINI muestra que los pacientes aleatorizados en tratamiento con vedolizumab vs placebo pueden mantener la remisi\u00f3n hasta la semana 24, por lo tanto, se podr\u00eda continuar la administraci\u00f3n de vedolizumab en pacientes con EII.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 46,
                    "text": "(vedolizumab)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "-Inhibidores de la Janus quinasa (tofacitinib) No hay evidencia de un mayor riesgo de infecci\u00f3n por COVID-19. Sin embargo, el uso de este tipo de medicamentos ser\u00e1 necesario una vigilancia estrecha en aquellos pacientes bajo tratamiento con tofacitinib. En caso de documentarse infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 o desarrollen la enfermedad COVID-19 el tratamiento deber\u00e1 suspenderse hasta dos semanas despu\u00e9s que haya cedido la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 46,
                    "text": "(tofacitinib)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Corticosteroides"
        },
        {
            "text": "Las cirug\u00edas electivas en pacientes con EII se han diferido en la mayor\u00eda de los centros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cirug\u00eda y EII"
        },
        {
            "text": "Siempre que sea posible, el manejo urgente de la sepsis perianal debe realizarse como un procedimiento ambulatorio. La cirug\u00eda compleja de EII debe diferirse siempre que sea posible y su momento debe revisarse regularmente en las reuniones con el equipo multidisciplinario de especialistas en EII. Los procedimientos de emergencia (por ejemplo, colectom\u00eda subtotal en CUCI grave, resecci\u00f3n intestinal para controlar la enfermedad estenosante EC) continuar\u00e1n como parte de la atenci\u00f3n de rutina. Al igual que con la enfermedad activa, la elecci\u00f3n de la terapia postoperatoria para prevenir la recurrencia deber\u00e1 considerarse en el contexto de la pandemia de COVID-19. 30, 31 La cirug\u00eda oportuna es el otro pilar de la atenci\u00f3n de la EII, es muy preocupante la suspensi\u00f3n de una cirug\u00eda electiva en los pacientes con EII que ten\u00edan indicaci\u00f3n quir\u00fargica (permitiendo que s\u00f3lo los casos oncol\u00f3gicos se sometan a cirug\u00eda o cirug\u00eda de urgencia), ya que esto dar\u00e1 como resultado un mayor n\u00famero de presentaciones de emergencia y Page 13 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f m\u00e1s complicaciones como consecuencia del retraso del tratamiento quir\u00fargico. 27, 30 En la regi\u00f3n de Mil\u00e1n, Italia, donde la cirug\u00eda electiva (incluida la concerniente a EII) ha sido sustancialmente disminuida o detenida en las \u00faltimas 3 semanas, con la perspectiva de m\u00e1s semanas de demora o cancelaciones, se han planteado preocupaciones notables por la posible progresi\u00f3n de la enfermedad y peores desenlaces en la cirug\u00eda de EII una vez realizada. 27",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 667,
                    "end": 670,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 673,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1148,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1151,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cirug\u00eda y EII"
        },
        {
            "text": "La interrupci\u00f3n del seguimiento m\u00e9dico mediante revisiones de rutina ha causado ansiedad entre pacientes con EII y personal m\u00e9dico tratante. Sin embargo, se debe recordar a los pacientes que esta interrupci\u00f3n es temporal, y que el empleo de consultas virtuales puede ayudar a los pacientes y a los proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica a evitar cualquier p\u00e9rdida potencial de seguimiento en caso de problemas cl\u00ednicos. Este abordaje tambi\u00e9n ha sido iniciado por especialistas en EII en China durante el brote de COVID-199. 27 El funcionamiento de las cl\u00ednicas o centros de infusi\u00f3n ambulatorios para la administraci\u00f3n de tratamiento con biol\u00f3gicos durante las restricciones de viaje aunado con las recomendaciones de las autoridades de salud de quedarse en casa han sido motivo de gran preocupaci\u00f3n. Hasta ahora, estos centros se han mantenido en funcionamiento en diversos paises bajo estrictas normas para evitar brotes de infecci\u00f3n, tales como: puntos de control en la entrada del hospital para examinar y preguntar previo al ingreso del paciente si ha habido tos o fiebre o ha tenido contacto con personas con s\u00edntomas similares 2 semanas previas a su visita al centro; se respeta 1-2 m de distancia entre las sillas donde los pacientes se sientan para sus infusiones; uso de mascarillas quir\u00fargicas para personal cl\u00ednico y pacientes, y guantes de l\u00e1tex para personal cl\u00ednico. 27 Page 14 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f Los lineamientos para realizar procedimientos endosc\u00f3picos en el contexto de esta pandemia est\u00e1n normados por diferentes sociedades de endoscopia gastroeintestinal. 32, 33",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1374,
                    "end": 1376,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de los pacientes y reorganizaci\u00f3n de las unidades de atenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los procedimientos de vigilancia de la EII deben diferirse. Cada caso espec\u00edfico de EII que pudiese requerir un procedimiento endosc\u00f3pico deber\u00e1 evaluarse cuidadosamente para determinar la prioridad. Deben considerarse m\u00e9todos alternativos de evaluaci\u00f3n de la enfermedad, incluido el uso de biomarcadores, radiolog\u00eda y c\u00e1psula endosc\u00f3pica. 30 La capacidad de realizar estudios de laboratorio y gabinete puede verse reducida. Sin embargo, la operaci\u00f3n de laboratorios de an\u00e1lisis cl\u00ednicos y de rayos X debe discutirse dentro de cada centro hospitalario de manera individual; la limitaci\u00f3n en los diferentes centros puede variar durante la pandemia y esto puede influir en el estudio de los pacientes con EII. 30 En lo que respecta a los ensayos cl\u00ednicos, muchos ya habr\u00e1n sido pausados por sus patrocinadores. Cuando esto no haya sucedido, el examen de los participantes y el reclutamiento y el seguimiento (para los participantes ya reclutados) deben revisarse a nivel local para determinar la idoneidad de la situaci\u00f3n cl\u00ednica actual. Los beneficios de evitar la cirug\u00eda y/o los corticosteroides con medicamentos de prueba que de otro modo no estar\u00edan disponibles deben compararse con el riesgo de visitas personales y los efectos desconocidos de los medicamentos en investigaci\u00f3n en el curso de COVID-19. Siempre que sea posible, las visitas de prueba deben realizarse virtualmente y las investigaciones que requieren asistencia hospitalaria deben posponerse a menos que sean cl\u00ednicamente importantes. Se deben hacer enmiendas al protocolo a los organismos reguladores relevantes, y se debe buscar asesoramiento con los coordinadores principales de los estudios cl\u00ednicos para proteger a los participantes de inmediato, ya que la aprobaci\u00f3n formal puede retrasarse significativamente. Los patrocinadores deber\u00edan considerar minimizar la carga de las tareas administrativas mientras se extienden los equipos de atenci\u00f3n m\u00e9dica Page 15 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f por efecto de la contingencia; se debe considerar que muchos miembros del equipo de investigaci\u00f3n ser\u00e1n redistribuidos en atenci\u00f3n cl\u00ednica directa. 30, 34 Experiencia en otros centros de EII El grupo de estudio de Ping An y colaboradoes en Wuhan, China menciona que el personal sanitario del centro permanci\u00f3 alerta desde el primer caso reportado de COVID-19 y comenzaron a enviar formatos educativos e instructivos acerca de las medidas preventivas de COVID-19 y un total de 318 pacientes registrados con EII (204 con CUCI y 114 con EC) 20 d\u00edas antes del cierre de Wuhan. Todos los pacientes recibieron y respondieron a nuestra orientaci\u00f3n de oportuna. Del 08 de diciembre de 2019 al 18 de febrero de 2020, ninguno de los pacientes con EII hab\u00eda presentado infecci\u00f3n por COVID-19. 35 Norsa y colaboradores, 36 reportan un seguimiento de 522 pacientes por EII en B\u00e9rgamo, Italia. El 59% de los pacientes se encontraban estaban exclusivamente en tratamiento con 5-ASA, el 22% recib\u00eda tratamientos inmunosupresores como tiopurinas, metotrexato, esteroides u otros; 22% era tratado con terapia biol\u00f3gica (infliximab, adalimumab, vedolizumab, ustekinumab y golimumab). Hasta el d\u00eda 23 de marzo, los autores concluyen que ninguno de sus pacientes con EII se vio afectado por neumon\u00eda relacionada con el SARS-CoV-2, e indican que recomendaron a todos sus pacientes a que continuaran con su r\u00e9gimen de tratamiento habitual.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 342,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 710,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2120,
                    "end": 2123,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2124,
                    "end": 2126,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 2754,
                    "end": 2756,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 2780,
                    "end": 2782,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de los pacientes y reorganizaci\u00f3n de las unidades de atenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El grupo del Dr. Fiorino, 37 en Milan, Italia; recomend\u00f3 a todos sus pacientes con EII a continuar con sus terapias m\u00e9dicas actuales, especialmente si se encontraban remisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de los pacientes y reorganizaci\u00f3n de las unidades de atenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Refieren que el uso de esteroides durante COVID-19 es controvertido y argumentan que las dosis bajas y los esteroides a corto plazo no est\u00e1n asociados con un peor pron\u00f3stico, incluso en pacientes con neumon\u00eda cr\u00edtica por COVID-19. Aunque se sabe que las tiopurinas y los inhibidores de JAK pueden disminuir el n\u00famero de c\u00e9lulas T activadas; este Page 16 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f grupo no recomienda suspender estos tratamientos en pacientes en remisi\u00f3n con estos agentes, que siguen estrictamente las recomendaciones preventivas. No aportan datos a favor ni en contra de los anticuerpos monoclonales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de los pacientes y reorganizaci\u00f3n de las unidades de atenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la Cl\u00ednica de EII en el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico, el equipo del Dr. Yamamoto-Furusho han diferido las consultas presenciales en aquellos pacientes con EII en remisi\u00f3n y se han dado seguimiento por v\u00eda telef\u00f3nica con el fin de realizar alg\u00fan ajuste al tratamiento as\u00ed como proporcionar orientaci\u00f3n acerca de COVID-19 con su enfermedad. Por otro lado, en pacientes que tienen datos cl\u00ednicos con actividad moderada a grave son citados de manera presencial de manera muy seleccionada en la cl\u00ednica con el prop\u00f3sito de descartar proceso infeccioso como causa de la reca\u00edda as\u00ed como para el ajuste al tratamiento m\u00e9dico. Los procedimientos quir\u00fargicos en EII se han diferido hasta que ceda la fase 2 y 3 de contingencia por la pandemia del COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de los pacientes y reorganizaci\u00f3n de las unidades de atenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Finalmente en la tabla 1 se resumen las recomendaciones recientemente publicadas en este mes de abril acerca del tratamiento convencional y biol\u00f3gico en pacientes con EII por parte de la Organizaci\u00f3n Internacional de la Enfermedad Inflamatoria Intestinal 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento de los pacientes y reorganizaci\u00f3n de las unidades de atenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La pandemia por COVID-19 ha modificado los esquemas de atenci\u00f3n hospitalaria, impactando en el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento de diferentes patolog\u00edas, incluida la EII. Los equipos multidisciplinarios que atienden pacientes con EII deben adaptar las estrategias actuales en el abordaje de pacientes con EII para garantizar un nivel m\u00ednimo est\u00e1ndar de calidad de la atenci\u00f3n. El tratamiento convencional a excepci\u00f3n de los esteroides a dosis superiores de 20 mg al d\u00eda y la terapia biol\u00f3gica as\u00ed como los inhibidores de mol\u00e9culas peque\u00f1as no deber\u00e1n suspenderse en los pacientes con EII con el fin de prevenir infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. En caso de documentarse positividad por SARS-CoV-Page 17 of 23 J o u r n a l P r e -p r o o f 2 o el desarrollo de la enfermedad COVID19 entonces ser\u00e1 necesaria la suspensi\u00f3n de la terapia con esteroides superiores a 20 mg al d\u00eda, terapia biol\u00f3gica a base de anti-TNF y ustekinumab as\u00ed como tofacitinib a excepci\u00f3n del vedolizumab ya que tiene un mecanismo de acci\u00f3n local.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los Dres. Jorge de L\u00e9on y Carlos Hurtado declaran no tener conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de Conflictos de Intereses."
        },
        {
            "text": "El Dr. Jes\u00fas Kazuo Yamamoto Furusho es miembro del Advisory Board, l\u00edder de Opini\u00f3n y ponente para Abbvie Laboratories de M\u00e9xico, Abbvie Internacional, Takeda Internacional, Takeda M\u00e9xico, Pfizer Internacional y regional, Janssen Cilag internacional y M\u00e9xico. Es l\u00edder de opini\u00f3n y ponente para Farmasa, Ferring y Farmasa Schwabe. Asesor de investigaci\u00f3n para UCB M\u00e9xico. Ha recibido recursos para estudios de investigaci\u00f3n de los laboratorios Shire, Bristol Myers Squib, Pfizer Takeda y Celgene.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de Conflictos de Intereses."
        },
        {
            "text": "En el presente estudio no participan ni se usan datos de pacientes, por lo que no fue necesario obtener consentimiento informado. De la misma manera, debido a que no existe intervenci\u00f3n, maniobra o manejo de informaci\u00f3n el estudio se considera de bajo riesgo y no requiri\u00f3 revisi\u00f3n o aprobaci\u00f3n por el comit\u00e9 de \u00e9tica local. Aun as\u00ed cumple con la normativa vigente de investigaci\u00f3n, y la confidencialidad de los datos de identificaci\u00f3n y personales as\u00ed como el anonimato de los participantes (todos trabajadores de la salud que participaron voluntariamente) est\u00e1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones \u00c9ticas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A pneumonia outbreak associated with a new coronavirus of probable bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "579",
            "issn": "",
            "pages": "270--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "On the origin and continuing evolution of SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Natl Sci Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/nsr/nwaa036"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Characteristics of and Important Lessons From the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Outbreak in China: Summary of a Report of 72 314 Cases From the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Jama",
            "volume": "323",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical characteristics of 140 patients infected by SARS-CoV-2 in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. Allergy",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/all.14238"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "New Engl J Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejmoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Lond Engl",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)30183-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronavirus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Methotrexate for the treatment of rheumatoid arthritis in the biologic era: Still an \"anchor\" drug?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Favalli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Biggioggero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Meroni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Autoimmun Rev",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1102--1110",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.autrev.2014.08.026"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The Risk of SARS-CoV-2 in Immunosuppressed IBD Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pdr",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Danese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Crohns Colitis",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "SARS-CoV-2 Cell Entry Depends on ACE2 and TMPRSS2 and Is Blocked by a Clinically Proven Protease Inhibitor",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleine-Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cell.2020.02.052"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Single-cell RNA expression profiling of ACE2, the putative receptor of Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.01.26.919985"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Angiotensin-converting enzyme 2 protects from lethal avian influenza A H5N1 infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Nat Commun",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/ncomms4594"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Are patients with hypertension and diabetes mellitus at increased risk for COVID-19 infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakiulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30116--30124",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s2213-2600(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Position Statement of the ESC Council on Hypertension on ACE-Inhibitors and Angiotensin Receptor Blockers n",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cardiology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Detection of SARS-CoV-2 in Different Types of Clinical Specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3786.10.1053/j.gastro.2020.02.055"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Are patients with inflammatory bowel disease at increased risk for Covid-19 infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Monteleone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardizzone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Crohns Colitis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/ecco-jcc/jjaa061"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Imbalance of the renin-angiotensin system may contribute to inflammation and fibrosis in IBD: a novel therapeutic target? Gut",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Royce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tikellis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/gutjnl-2019-318512"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Quantitative Proteomic Analysis Reveals the Deregulation of Nicotinamide Adenine Dinucleotide Metabolism and CD38 in Inflammatory Bowel Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Biomed Res Int",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "COVID-19 Spike-host cell receptor GRP78 binding site prediction",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abdelmalek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Elshahat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "330107--33019",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Soluble angiotensin-converting enzyme 2: a potential approach for coronavirus infection therapy?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Batle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wysocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Satchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Sci",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "543--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Upregulation of circulating components of the alternative renin-angiotensin system in inflammatory bowel disease: A pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Burrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Velkoska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Renin Angiotensin Aldosterone Syst",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "631--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Combination of thiopurines and allopurinol: adverse events and clinical benefit in IBD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Govani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Crohns Colitis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "444--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Management of IBD during the COVID-19 outbreak: resetting clinical priorities",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Danese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cecconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spinelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Rev Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Implications of COVID-19 for patients with preexisting digestive diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30076--30081",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2468-1253(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "European Crohn\u00b4s and Colitis Organisation [Internet]. 2nd Interview COVID-19 ECCO Taskforce",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "BSG expanded consensus advice for the management of IBD during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "British Society of Gastroenterology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "ACS: COVID-19 and Surgery",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "American College of Surgeons",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Managing clinical trials for covid-19: the importance of ethics committees",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Qin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m1369"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Protection of 318 inflammatory bowel disease patients from the outbreak and rapid spread of COVID-19 infection in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Preprints with The Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Uneventful course in IBD patients during SARS-CoV-2 outbreak in northern Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Norsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Indriolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sansotta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30445--30450",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1053/j.gastro.2020.03.062"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Los esteroides sist\u00e9micos deben evitarse en la medida de lo posible ya que dosis mayores de 20 mg al d\u00eda ejercen efecto inmunosupresor el cual pudiera incrementar el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Se recomienda suspender el uso de esteroides sist\u00e9micos, inmunomoduladores, terapia anti-TNF, ustekinumab y tofacitinib en caso de resultar positivos a una prueba para SARS-CoV-2 o bien que desarrollen la enfermedad COVID-19 y podr\u00e1n reiniciarse 14 d\u00edas despu\u00e9s que haya cedido el proceso infeccioso. o El decenso de linfocitos T CD4+ circulantes en sangre perif\u00e9rica se ha asociado con un mayor tiempo de eliminaci\u00f3n del virus (SARS-CoV-2) y un curso m\u00e1s grave de la enfermedad (COVID-19), por lo tanto, puede ser razonable suspender las tiopurinas en caso de sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Esta indicaci\u00f3n debe ser discutida en casos individuales.o La enfermedad COVID-19 evoluciona (hacia la recuperaci\u00f3n o la muerte) en aproximadamente 3-4 semanas, en teor\u00eda, la interrupci\u00f3n temporal de la terapia inmunosupresora no deber\u00eda tener ning\u00fan impacto en el riesgo de un brote de EII. o En casos de reca\u00edda grave por CUCI ser\u00eda menor el riesgo de desarrollar infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 con el uso de ciclosporina o infliximab que el de esteroides sist\u00e9micos intravenosos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}