{
    "paper_id": "0e6e977422e026867736a520b341b537b1a1571e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Marta-Enguita",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jon",
                "middle": [],
                "last": "Corroza-Lavi\u00f1eta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aiora",
                "middle": [],
                "last": "Ostolaza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "T\u00edtulo: Factores de riesgo y predictores de gravedad en pacientes hospitalizados por COVID-19: an\u00e1lisis de 52 casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Title: Risk factors and severity predictors in COVID-19 hospitalized patients: analysis of 52 patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Autores: Juan Marta-Enguita a , Jon Corroza-Lavi\u00f1eta a , Aiora Ostolaza a . a Servicio de Neurolog\u00eda, Complejo Hospitalario de Navarra, Pamplona (Espa\u00f1a).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Autor de correspondencia: Juan Marta-Enguita. Servicio de Neurolog\u00eda, Complejo Hospitalario de Navarra, c/ Irunlarrea 3, 31008 Pamplona (Espa\u00f1a). email: j.marta.enguita@navarra.es",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el SARS-CoV2, cursa en la mayor\u00eda de los casos con cuadros leves (1). Sin embargo hasta un 13% de los casos desarrollan cuadros severos(2), con distr\u00e9s respiratorio agudo asociado a una liberaci\u00f3n masiva de mediadores pro-inflamatorios (3) . La identificaci\u00f3n de los pacientes a riesgo de desarrollar cuadros graves permitir\u00eda optimizar los algoritmos terap\u00e9uticos. Este trabajo analiza datos demogr\u00e1ficos, cl\u00ednicoradiol\u00f3gicos y anal\u00edticos de pacientes ingresados para tratar de establecer variables predictoras de mortalidad e ingreso en UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr Editor,"
        },
        {
            "text": "Se registraron de forma prospectiva 52 pacientes ingresados en hospitalizaci\u00f3n del Complejo Hospitalario de Navarra del 22/03/2020-05/04/2020 con infecci\u00f3n por SARS-CoV2 confirmada. Se excluy\u00f3 a pacientes con otras patolog\u00edas diferentes a la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 como causa de ingreso. Se calcul\u00f3 la escala cl\u00ednica CURB65 (4) para la estratificaci\u00f3n de los pacientes. Se realiz\u00f3 anal\u00edtica sangu\u00ednea al ingreso con marcadores inflamatorios: recuento linfocitario (x10^9), fibrin\u00f3geno (mg/dL), D-D\u00edmero (ng/mL), ferritina (microg/L), LDH (U/L), Troponina-I (pg/mL) y PCR (mg/L). Estas determinaciones se repitieron a las 48 horas del ingreso tras aplicaci\u00f3n de los protocolos de tratamiento indicados en ese momento. La variable resultado principal fue una variable combinada que incluy\u00f3 el fallecimiento durante el ingreso o la necesidad de traslado a UCI por motivo de la infecci\u00f3n por SARS-CoV2. Se construyeron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica univariante para la variable resultado y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis ROC (Receiver-operating characteristics) de los modelos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr Editor,"
        },
        {
            "text": "Un total de 52 pacientes fueron analizados (caracter\u00edsticas en Tabla 1). Todos presentaban elevados al menos 3 de los 7 par\u00e1metros de inflamaci\u00f3n evaluados. Se observ\u00f3 una correlaci\u00f3n entre los niveles de PCR con los de LDH (coeficiente r Pearson, 0.44, p<0.01), fibrin\u00f3geno (0.74, p<0.01) y ferritina (0.40, p<0.01). Los niveles de D-D\u00edmero al ingreso correlacionaron con los niveles de Troponina-I (0.66, p<0.01) pero no con los reactantes de fase aguda (PCR, LDH, fibrin\u00f3geno y ferritina). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sr Editor,"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients with 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA -J Am Med Assoc",
            "volume": "323",
            "issn": "11",
            "pages": "1061--1070",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology, Pathogenesis, and Control of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v12040372"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical and immunologic features in severe and moderate Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1172/JCI137244"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "La puntuaci\u00f3n en la escala CURB65 se asoci\u00f3 a mayor riesgo de fallecer o necesitar ingreso en UCI [OR (IC95%): 4.27 (1.6-11.25)]. Entre los par\u00e1metros inflamatorios al ingreso, los niveles de Troponina-I [OR 2.21 (1.17-4.16)] y D-D\u00edmero [OR 11.98 (1.72-83.27)] se asociaron a peor pron\u00f3stico. El aumento de los niveles de D-D\u00edmero por encima de los l\u00edmites de normalidad del laboratorio (500 ng/mL) present\u00f3 un valor predictivo negativo del 100%. El an\u00e1lisis ROC de la capacidad predictiva de los niveles de D-D\u00edmero mostr\u00f3 un AUC de 0.81 (IC95% 0.69-0.92) y un punto de corte de >1200ng/mL arrojaba una Sensibilidad de 71.43% y Especificidad de 90.91%. El aumento de los niveles de Troponina-I por encima de los l\u00edmites de normalidad del laboratorio (34pg/mL) asoci\u00f3 peor pron\u00f3stico (test Wilcoxon p<0.01). El an\u00e1lisis ROC para los niveles de Troponina-I arroj\u00f3 un AUC de 0.81 (0.67-0.92), con un punto de corte de 34pg/mL para obtener los mejores datos de Sensibilidad (66.67%) y Especificidad (91.89%). Los valores de D-d\u00edmero [OR 4.89 (1.26-18.93)] y PCR a las 48 horas se asociaron con el riesgo de fallecer o precisar ingreso en UCI [OR 5.36 (1.19-24.09)]. Se constituy\u00f3 una escala pron\u00f3stica con el n\u00famero de par\u00e1metros inflamatorios elevados por encima de los l\u00edmites de normalidad, asoci\u00e1ndose la puntuaci\u00f3n al ingreso a un peor pron\u00f3stico [por cada valor elevado: OR 2.6 (1.17-5.76)]. DE: Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; RIQ: Rango intercuart\u00edlico 25-75: ERC: enfermedad renal cr\u00f3nica; FG: filtrado glomerular; PCR: prote\u00edna C-reactiva; LDH: lactato deshidrogenasa; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos; * calculado por t de Student unilateral. \u2020 calculado por prueba exacta de Fisher. \u2021 calculado por test de Wilcoxon",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}