{
    "paper_id": "0ea7421344f087892c8c503f16e1a94c51d4f53a",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le confinement de la tr\u00e8s large majorit\u00e9 de la population fran\u00e7aise pendant deux mois \u00e0 l'occasion de la pand\u00e9mie de Covid19 a cr\u00e9\u00e9 une situation exceptionnelle. Le confinement isole les personnes et les familles afin de limiter la propagation du virus. Au cours des \u00e9pid\u00e9mies pr\u00e9c\u00e9dentes, un confinement a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 aux populations potentiellement expos\u00e9es \u00e0 une maladie, et a dur\u00e9 le temps de l'incubation de la maladie. Bien que certaines villes enti\u00e8res aient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es sous confinement en Chine et au Canada lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS en 2003, ce confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 au niveau international est sans pr\u00e9c\u00e9dent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le confinement est une p\u00e9riode souvent anxiog\u00e8ne du fait de diff\u00e9rents facteurs : peur de la contamination, possibles tensions intrafamiliales, et est major\u00e9 par une limitation de l'autonomie, des difficult\u00e9s professionnelles, une perte des rep\u00e8res et des modifications de l'activit\u00e9 physique [1] . Le confinement a donc des effets ind\u00e9sirables, non seulement psychologiques mais aussi sociaux et \u00e9conomiques avec des r\u00e9percussions qui peuvent durer bien au-del\u00e0 de la p\u00e9riode de confinement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le confinement peut modifier le sommeil. La dur\u00e9e et la qualit\u00e9 du sommeil d\u00e9pendent \u00e0 la fois de la pression du sommeil, qui traduit l'activit\u00e9 du syst\u00e8me hom\u00e9ostatique, et de l'horloge biologique [2] . La pression du sommeil est augment\u00e9e par la dur\u00e9e de l'\u00e9veil et par la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 de l'activit\u00e9 physique. Les effets d'une modification des habitudes sont rapides : par exemple une augmentation de l'activit\u00e9 physique est suivie d'une augmentation de l'activit\u00e9 du sommeil lent profond la nuit suivante [3] . Pendant le confinement, deux \u00e9l\u00e9ments peuvent diminuer la pression du sommeil : une diminution de l'activit\u00e9 physique et une augmentation de l'anxi\u00e9t\u00e9 qui agissent directement sur les syst\u00e8mes de l'\u00e9veil [4] . Mais le sommeil d\u00e9pend aussi de l'activit\u00e9 de l'horloge biologique et ses synchronisateurs. Une exposition \u00e0 la lumi\u00e8re le soir (par exemple par les \u00e9crans) a tendance \u00e0 d\u00e9caler l'horloge, surtout si l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re pendant la journ\u00e9e est \u00e0 basse intensit\u00e9 [5, 6] L'horloge biologique r\u00e9agit moins vite que le syst\u00e8me hom\u00e9ostatique : un d\u00e9calage horaire de plusieurs fuseaux horaires ne sera rattrap\u00e9 qu'en plusieurs jours [7] . Pendant une p\u00e9riode de confinement prolong\u00e9e, une diminution de l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re du jour pendant la journ\u00e9e, une augmentation de l'utilisation des \u00e9crans (pour le travail ou pour se distraire) le soir et la perte des routines habituelles peuvent interf\u00e9rer avec l'horloge biologique avec un affaiblissement voire une d\u00e9synchronisation des rythmes circadiens [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 201,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 519,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1002,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1005,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1165,
                    "end": 1168,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1538,
                    "end": 1541,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes sur les effets de confinement portent sur quatre \u00e9pid\u00e9mies historiques : SARS, MERS, Ebola et l'influenza H1N1. L'insomnie est augment\u00e9e chez les confin\u00e9s : l'\u00e9tude de Bai a compar\u00e9 les soignants confin\u00e9s aux non confin\u00e9s et a retrouv\u00e9 une fr\u00e9quence augment\u00e9e d'insomnie [9] . Plusieurs \u00e9tudes sans groupe contr\u00f4le constatent une augmentation des sympt\u00f4mes d'insomnie pendant la p\u00e9riode de confinement [10] [11] [12] et cette insomnie est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme secondaire \u00e0 une anxi\u00e9t\u00e9 [11, 12] . Une anxi\u00e9t\u00e9 est retrouv\u00e9e dans la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9tudes comparatives de confinement, notamment chez les soignants confin\u00e9s par rapport aux soignants non confin\u00e9s pendant l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS [9] et aussi dans une \u00e9tude r\u00e9cente de SARS CoV-2 en Chine [13] avec une augmentation du risque d'un \u00e9tat de stress post-traumatique chez les adultes \u00e0 trois ans [14] mais aussi chez les enfants [15] . Les sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs sont plus fr\u00e9quents chez les personnes confin\u00e9es (60 % vs 15 % chez les non-confin\u00e9s) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 504,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 707,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 767,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 870,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 903,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1017,
                    "end": 1021,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude \u00e0 ce jour n'a port\u00e9 sur les effets du confinement sur la dur\u00e9e et sur le rythme du sommeil ni sur les modifications comportementales potentiellement associ\u00e9es. Notre objectif a \u00e9t\u00e9 d'examiner les modifications comportementales du sommeil pendant la p\u00e9riode de confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Un questionnaire en ligne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par un comit\u00e9 d'experts. Les questions comportaient des items g\u00e9n\u00e9raux (sexe, \u00e2ge, mode d'habitation, nombre de personnes en confinement sous le m\u00eame toit, exposition ou non \u00e0 la maladie), l'appr\u00e9ciation de l'\u00e9volution Une analyse monovari\u00e9e a identifi\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments associ\u00e9s \u00e0 la modification du sommeil. Une r\u00e9gression logistique a identifi\u00e9 les facteurs associ\u00e9s \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration de sommeil pendant le confinement. Soixante-dix-huit pour cent \u00e9taient confin\u00e9s dans un lieu qui permettait un acc\u00e8s \u00e0 la lumi\u00e8re de jour, et le lieu de confinement est influenc\u00e9 par l'\u00e2ge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodologie"
        },
        {
            "text": "Pour 47 % des participants le sommeil a \u00e9t\u00e9 moins bien ou beaucoup moins bien pendant le confinement. Sur une \u00e9chelle visuelle analogique de 1 (beaucoup moins bien) \u00e0 10 (beaucoup mieux), la qualit\u00e9 du sommeil a diminu\u00e9 pendant le confinement avec un moyenne de 6 \u00b1 2 vs 7 \u00b1 2 avant le confinement (p<0,0001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qualit\u00e9 du sommeil en confinement (tableau 1)"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e du sommeil a vari\u00e9 en p\u00e9riode de confinement (p= 0,009) avec une tendance moyenne \u00e0 l'augmentation du temps de sommeil de 42 minutes (7h18 minutes avant le confinement vs 8 heures pendant le confinement), certains (2 %) dormant plus de 10 heures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution du sommeil en confinement (tableau 2)"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins on note aussi un doublement des sommeils tr\u00e8s courts (moins de 6h). Une heure de coucher nettement plus tardive en confinement a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e chez 41 %, plus marqu\u00e9e chez les jeunes (< 0,0001). L'heure de lever a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement plus tardive en confinement (p<0,0001) : avec une diminution importante des levers avant 07h00 (16% vs 48 %). L'irr\u00e9gularit\u00e9 des horaires est augment\u00e9e avec 16 % (vs 8 %) ayant des horaires tr\u00e8s irr\u00e9guliers.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution du sommeil en confinement (tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments perturbateurs (tableau 2) L'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re du jour a diminu\u00e9 pendant le confinement (p < 0,0001) avec 50 % (vs 27 % avant confinement) ayant une exposition inf\u00e9rieure \u00e0 une heure par jour. Or l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re des \u00e9crans le soir a nettement augment\u00e9 en confinement : 29 % vs 10 % utilisent des \u00e9crans plus de quatre heures le soir. L'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re a une forte influence sur les horaires de coucher et de lever (tableau 3) : 80 % de ceux qui se couchent apr\u00e8s 01h00 du matin et 74 % qui se l\u00e8vent tard ont une utilisation intense des \u00e9crans le soir. Une exposition faible \u00e0 la lumi\u00e8re de jour (moins de 2 heures par jour) se retrouve chez 80 % de ceux qui se couchent apr\u00e8s 01h00 vs 66 % qui se couchent t\u00f4t mais avec peu d'effet sur l'heure de lever.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution du sommeil en confinement (tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9volution significative (< 0,0001) mais h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e avec les activit\u00e9s sportives. Une diminution de l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re de jour (OR 1,46 p=0,01) et une augmentation de l'utilisation des \u00e9crans le soir (OR 1,32 p=0,03) ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil. Enfin on trouve une tendance \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil chez les personnes confin\u00e9es en couple avec leurs enfants (OR 1,42 p=0,059).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution du sommeil en confinement (tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Aucune association n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e pour l'\u00e2ge, le sexe, la pratique de sport, le lieu de confinement, ou une possible infection par le Covid19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9volution du sommeil en confinement (tableau 2)"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude d\u00e9montre une diminution de la perception de la qualit\u00e9 du sommeil chez pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des participants en p\u00e9riode de confinement. L'analyse multivari\u00e9e a identifi\u00e9 une association nette entre la d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil en confinement et les comportements du sommeil, et une exposition \u00e0 la lumi\u00e8re tandis qu'on note seulement une tendance pour les conditions de confinement. Certains \u00e9l\u00e9ments identifi\u00e9s en analyse monovari\u00e9e : l'\u00e2ge et le sexe, le pratique de sport et le lieu de confinement, n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus comme facteurs explicatifs par l'analyse multivari\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En revanche, il existe une forte association entre la diminution du temps du sommeil estim\u00e9 par les patients et le sentiment d'une d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 du sommeil pendant le confinement, alors qu'une augmentation de la dur\u00e9e du sommeil est au contraire un facteur protecteur. L'appr\u00e9ciation du sommeil est subjective, et l'estimation de la dur\u00e9e du sommeil par un patient sous-estime souvent la dur\u00e9e r\u00e9elle du sommeil [16] , surtout chez les insomniaques [17] . Or la plainte de diminution de la dur\u00e9e du sommeil chez nos participants ayant une d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 du sommeil est accompagn\u00e9e d'une modification des Nous avons d\u00e9montr\u00e9 une association importante entre l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re, les comportements du sommeil et la qualit\u00e9 du sommeil. L'horloge biologique d\u00e9pend d'un signal lumineux fort le matin pour la mise \u00e0 jour de l'horloge centrale. Une exposition \u00e0 la lumi\u00e8re intense le soir a deux effets sur le sommeil : tout d'abord un effet stimulant direct sur les syst\u00e8mes d'\u00e9veil ce qui permet aux utilisateurs de rester plus vigilants et de se coucher plus tard [23] . Par ailleurs, une exposition \u00e0 la lumi\u00e8re le soir d\u00e9cale l'horloge biologique par le blocage de la s\u00e9cr\u00e9tion de m\u00e9latonine, rendant l'\u00e9veil du matin plus tardif [24] [25] [26] . Une exposition limit\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re de jour a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e chez 50 % de nos participants, coupl\u00e9e \u00e0 une utilisation major\u00e9e des \u00e9crans le soir : 52% de nos participants (vs 23 % avant le confinement) ont utilis\u00e9 leurs \u00e9crans pendant plus de trois heures le soir. Nous avons montr\u00e9 un lien direct entre une utilisation intense des \u00e9crans le soir (plus de trois heures) et un coucher plus tardif, et cette utilisation intense est aussi identifi\u00e9e par l'analyse multivari\u00e9e comme facteur associ\u00e9 \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil. Notre \u00e9tude confirme qu'une d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 du sommeil est associ\u00e9e \u00e0 une exposition peu importante \u00e0 la lumi\u00e8re de jour, m\u00eame en contr\u00f4lant l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re le soir. L'intensit\u00e9 de la lumi\u00e8re du jour est importante : une exposition intense \u00e0 la lumi\u00e8re du jour peut partiellement pallier une exposition intense \u00e0 la lumi\u00e8re artificielle le soir [5, 6] . D'autres synchronisateurs peuvent remplacer la lumi\u00e8re, notamment ceux li\u00e9s aux activit\u00e9s professionnelles ou sociales [27] . Or ces rythmes sont affaiblis en confinement, ce qui ne peut qu'aggraver les effets d'un environnement lumineux inadapt\u00e9 et provoquer l'apparition de d\u00e9calages tr\u00e8s marqu\u00e9s : 41% de notre population se couchait plus tard pendant le confinement, dont 6 % apr\u00e8s 04h00.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1262,
                    "end": 1266,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1267,
                    "end": 1271,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1272,
                    "end": 1276,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2172,
                    "end": 2175,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2176,
                    "end": 2178,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2300,
                    "end": 2304,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le confinement est une p\u00e9riode stressante, surtout pour les couples confin\u00e9s avec leurs enfants, qui doivent souvent cumuler travail, garde de leurs enfants, voire \u00e9cole \u00e0 la maison.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le stress stimule les syst\u00e8mes d'\u00e9veil et rend l'endormissement plus difficile : il est souvent un facteur d\u00e9clenchant des insomnies ; ce lien entre stress, anxi\u00e9t\u00e9 et insomnie a aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans d'autres \u00e9tudes de confinement [9, 11, 12] . Un sommeil court et un \u00e9veil plus matinal sont des sympt\u00f4mes de stress ou de d\u00e9pression [28] , et l'apparition des troubles d\u00e9pressifs a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 dans les \u00e9tudes de confinement [14] . Or nous n'avons pas \u00e9valu\u00e9 la dimension du stress, de l'anxi\u00e9t\u00e9 ou de l'angoisse, qui aurait pu permettre d'anticiper un risque de d\u00e9compensation psychiatrique. L'irr\u00e9gularit\u00e9 des horaires notamment un jet-lag social important est connu dans les troubles de l'humeur, notamment chez les patients bipolaires [29] . Une dur\u00e9e du sommeil courte [30] , l'insomnie, les troubles circadiens et les troubles psychiatriques sont fortement li\u00e9s, et les interventions qui am\u00e9liorent les troubles du sommeil am\u00e9liorent souvent les troubles psychiatriques [31, 32] . A contrario, on peut s'interroger sur la persistance ou non de ces troubles du sommeil apr\u00e8s la p\u00e9riode de confinement, sachant que les personnes chez lesquelles ils persisteront seront plus \u00e0 risque suicidaire [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 747,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 782,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 984,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 988,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1206,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Une d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 du sommeil en confinement est un constat important, surtout pour les personnes qui dorment moins : le sommeil joue un r\u00f4le important dans les d\u00e9fenses immunitaires. Une revue r\u00e9cente conclut que non seulement le risque d'infection mais aussi la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection par le SARS CoV-2 est influenc\u00e9e par la qualit\u00e9 du sommeil [34] , d'o\u00f9 l'importance de maintenir un sommeil de qualit\u00e9 en confinement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les limitations de notre \u00e9tude sont li\u00e9es \u00e0 notre m\u00e9thodologie. Il n'est pas possible de d\u00e9terminer le taux de r\u00e9ponse au moyen de questionnaires diffus\u00e9s au travers des r\u00e9seaux sociaux, sauf \u00e0 disposer de dispositifs de tra\u00e7ages qui ne sont pas \u00e0 la disposition du public, mais les \u00e9tudes concordent sur un taux de r\u00e9ponse plus faible pour les enqu\u00eates en ligne [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Nos profils d'\u00e2ge et de sexe ne correspondent pas \u00e0 ceux de la population fran\u00e7aise : les femmes et les personnes d'\u00e2ge moyen sont sur-repr\u00e9sent\u00e9es et nos r\u00e9sultats ne sont pas g\u00e9n\u00e9ralisables au niveau national. Les difficult\u00e9s d\u00e9mographiques associ\u00e9es aux questionnaires en ligne sont bien connues [36] . Une participation aux enqu\u00eates en ligne diminue \u00e0 partir de 50 ans [37] et une sur-repr\u00e9sentation des femmes est souvent retrouv\u00e9e, bien que les r\u00e9sultats soient h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes concernant les \u00e9tudes dans le domaine de la sant\u00e9 [38, 39] . En outre, notre \u00e9tude est subjective et aucune \u00e9valuation objective du temps du sommeil n'a \u00e9t\u00e9 faite. Enfin, nous nous sommes centr\u00e9s sur les comportements du sommeil pour disposer d'un questionnaire court, facile \u00e0 remplir afin d'optimiser le nombre de r\u00e9ponses et de ce fait d'autres facteurs explicatifs, notamment psychologiques sont manquants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins nos r\u00e9sultats, qui mettent en exergue les effets n\u00e9fastes de l'irr\u00e9gularit\u00e9 des horaires, de l'insuffisance de sommeil, et d'une exposition \u00e0 la lumi\u00e8re inadapt\u00e9e, sont en accord avec les conseils des experts publi\u00e9s en 2020 pour optimiser le sommeil en p\u00e9riode de confinement qui proposent des horaires fixes, un temps pass\u00e9 au lit adapt\u00e9 aux besoins du sommeil et une exposition optimis\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re [40] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The psychological impact of quarantine and how to reduce it: rapid review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wessely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet. Lancet Publishing Group",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "912--932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A two process model of sleep regulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Borb\u00e9ly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Hum Neurobiol [Internet]",
            "volume": "1",
            "issn": "3",
            "pages": "195--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diurnal repeated exercise promotes slow-wave activity and fast-sigma power during sleep with increase in body temperature: A human crossover trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aritake-Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mochizuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochiai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozuma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "127",
            "issn": "1",
            "pages": "168--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Sleep disturbance in PTSD and other anxiety-related disorders: an updated review of clinical features, physiological characteristics, and psychological and neurobiological mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kanady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Neylan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neuropsychopharmacology. Springer Nature",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "55--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Light-induced melatonin suppression at night after exposure to different wavelength composition of morning light",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubokawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Taketomi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatae",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Neurosci Lett",
            "volume": "616",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Two hours of evening reading on a self-luminous tablet vs. reading a physical book does not alter sleep after daytime bright light exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "R\u00e5ngtell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagermalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liethof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "B\u00facaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Sleep Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "111--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Reentrainment of the circadian pacemaker during jet lag: Eastwest asymmetry and the effects of north-south travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Diekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Theor Biol",
            "volume": "437",
            "issn": "",
            "pages": "261--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Contribution of circadian physiology and sleep homeostasis to age-related changes in human sleep",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Czeisler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chronobiol Int",
            "volume": "17",
            "issn": "3",
            "pages": "285--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Survey of stress reactions among health care workers involved with the SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychiatric Services",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The experience of SARS-related stigma at Amoy Gardens",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lyy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Amy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kps",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleinman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "61",
            "issn": "9",
            "pages": "2038--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Accepted monitoring or endured quarantine? Ebola contacts' perceptions in Senegal",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Desclaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Badji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ndione",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Soc Sci Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Factors influencing compliance with quarantine in Toronto during the 2003 SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Digiovanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Conley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaborski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "2",
            "issn": "4",
            "pages": "265--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Generalized anxiety disorder, depressive symptoms and sleep quality during COVID-19 outbreak in China: a web-based cross-sectional survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The psychological impact of the SARS epidemic on hospital employees in China: Exposure, risk perception, and altruistic acceptance of risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "54",
            "issn": "5",
            "pages": "302--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in parents and youth after healthrelated disasters",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Sleep duration and health among older adults: Associations vary by how sleep is meas",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lauderdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kurina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Waite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thisted",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Epidemiol Community Health",
            "volume": "70",
            "issn": "4",
            "pages": "361--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Sleep misperception and chronic insomnia in the general population: Role of objective sleep duration and psychological profiles",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Mendoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Bixler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karataraki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vela-Bueno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "73",
            "issn": "1",
            "pages": "88--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Association of Social Jetlag With Sleep Quality and Autonomic Cardiac Control During Sleep in Young Healthy Men",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "S\u0171dy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00f3dizs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00e1ldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Front Neurosci",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Is social jetlag associated with an adverse endocrine, behavioral, and cardiovascular risk profile?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lemmens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bremmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijpels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Biol Rhythms",
            "volume": "29",
            "issn": "5",
            "pages": "377--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Depression scores associate with chronotype and social jetlag in a rural population",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Levandovski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dantas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fernandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Caumo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Roenneberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chronobiol Int",
            "volume": "28",
            "issn": "9",
            "pages": "771--779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The Physiological Period Length of the Human Circadian Clock In Vivo Is Directly Proportional to Period in Human Fibroblasts",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Semenova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Revell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lockley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Aging and Circadian Rhythms",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zitting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chinoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Sleep Med Clin",
            "volume": "10",
            "issn": "4",
            "pages": "423--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Daytime exposure to bright light, as compared to dim light, decreases sleepiness and improves psychomotor vigilance performance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Phipps-Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Redman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Smw",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajaratnam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Sleep",
            "volume": "26",
            "issn": "6",
            "pages": "695--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Evening exposure to a lightemitting diodes (LED)-backlit computer screen affects circadian physiology and cognitive performance",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cajochen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Frey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Anders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sp\u00e4ti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "110",
            "issn": "5",
            "pages": "1432--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Sensitivity of the human circadian pacemaker to nocturnal light: melatonin phase resetting and suppression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zeitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kronauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Czeisler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Physiol",
            "volume": "526",
            "issn": "",
            "pages": "695--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Systematic review of light exposure impact on human circadian rhythm",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00e4hk\u00e4m\u00f6",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Partonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A-K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Chronobiol Int",
            "volume": "36",
            "issn": "2",
            "pages": "151--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "New insights into the circadian rhythm and its related diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Frontiers in Physiology. Frontiers Media S.A",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Insomnia as a predictor of depression: A meta-analytic evaluation of longitudinal epidemiological studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baglioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Battagliese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Feige",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegelhalder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Voderholzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Journal of Affective Disorders",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "10--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Chronotype and circadian rhythm in bipolar disorder: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mca",
                    "middle": [],
                    "last": "Melo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rlc",
                    "middle": [],
                    "last": "Abreu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Linhares",
                    "middle": [],
                    "last": "Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "De Bruin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pfc",
                    "middle": [],
                    "last": "De Bruin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vms",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Sleep Medicine Reviews. W.B. Saunders Ltd",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "46--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Sleep duration and depressive symptoms: a gene-environment interaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Harden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitiello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Pack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Sleep",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Internet treatment addressing either insomnia or depression, for patients with both diagnoses: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Blom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jernel\u00f6v",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraepelien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Bergdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jungmarker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ankartj\u00e4rn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "267--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Interpersonal and social rhythm therapy: A means of improving depression and preventing relapse in bipolar disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Journal of Clinical Psychology",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "463--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Sleep complaints are associated with increased suicide risk independently of psychiatric disorders: results from a national 3-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Geoffroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oquendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Olfson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Mol Psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Putative contributions of circadian clock and sleep in the context of SARS-CoV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meira E Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyazawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gozal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Respir J [Internet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/13993003.01023-2020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Comparison of e-mail, fax, and postal surveys of pediatricians",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mcmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Massoudi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yusuf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "111",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "A Comparison Between Mail and Web Surveys: Response Pattern, Respondent Profile, and Data Quality",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Radler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Off Stat",
            "volume": "18",
            "issn": "2",
            "pages": "257--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Willingness of Online Respondents to Participate in Alternative Modes of Data Collection. Surv Pract",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Bruijne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Comparing web-based versus face-to-face and paper-and-pencil questionnaire data collected through two Belgian health surveys",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Braekman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Charafeddine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Demarest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Drieskens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Berete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gisle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Public Health",
            "volume": "65",
            "issn": "1",
            "pages": "5--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Participation and factors associated with late or non-response to an online survey in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Aerny-Perreten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dom\u00ednguez-Berj\u00f5n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [
                        "-"
                    ],
                    "last": "Vasallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Riolobos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Journal of Evaluation in Clinical Practice",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "688--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Conseils d'experts du sommeil pour bien dormer et garder le rythme chez les adultes et les enfants en cette p\u00e9riode de confinement li\u00e9e au CoVid-19. M\u00e9decine du Sommeil",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Geoffroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9nard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Royant-Parola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Poirot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Guichard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Figure Caption",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "le temps pass\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le temps pass\u00e9 sur \u00e9cran le soir. Les r\u00e9ponses \u00e9taient anonymes et alimentaient une base de donn\u00e9es. Participants : Les participants ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux (Facebook, Linkedin, Twitter) et le blog du R\u00e9seau Morph\u00e9e, pendant la p\u00e9riode du 11 au 23 avril, c'est \u00e0 dire trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but du confinement. Tous les participants ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de l'objectif de l'\u00e9tude et ont donn\u00e9 leur accord pour l'exploitation des donn\u00e9es en vue de publication. Les r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 totalement anonymes : aucune donn\u00e9e ne permet d'identifier les participants. Il s'agit d'une \u00e9tude non interventionnelle, class\u00e9e MR003. Analyse L'analyse a \u00e9t\u00e9 faite avec XLStat. Les questionnaires avec donn\u00e9es manquantes (deux sujets), ainsi que les r\u00e9ponses de sujets de moins de 18 ans (42 sujets) ont \u00e9t\u00e9 exclus de l'analyse. Les donn\u00e9es de l'\u00e9volution du sommeil exprim\u00e9es sur une \u00e9chelle de 5 (1=beaucoup moins bien, 2=moins bien, 3=comme d'habitude, 4=mieux et 5=beaucoup mieux) ont \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goris\u00e9es en trois groupes : am\u00e9lior\u00e9s, stables et d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s. L'analyse multivari\u00e9e a compar\u00e9 les personnes ayant une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil \u00e0 ceux ayant un sommeil stable ou am\u00e9lior\u00e9, et l'\u00e2ge a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goris\u00e9 en trois groupes (18-25, 25-70 et plus de 70 ans).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Participants et conditions de confinement (tableau 1) Mille huit cent vingt et un participants ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate. Quarante-deux ont \u00e9t\u00e9 exclus car \u00e2g\u00e9s de moins de 18 ans et deux en raison d'un questionnaire incomplet. Mille sept cent soixante-dix-sept questionnaires ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s dont 77 % femmes. Soixante-douze pour cent des participants \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 54 ans, 7 % de 18-24 ans et 4 % de plus de 70 ans. Dix pour cent des participants ont rapport\u00e9 des sympt\u00f4mes compatibles avec une infection par COVID (fi\u00e8vre, toux dyspn\u00e9e). Dix-huit pour cent des participants \u00e9taient confin\u00e9s seuls, 28 % en couple, 36 % en couple avec leurs enfants et 18 % en groupe (soit en famille regroup\u00e9e, soit avec d'autres adultes). L'\u00e2ge a une influence sur les modalit\u00e9s de confinement (p < 0,0001) : les 18-24 ans \u00e9taient le plus souvent confin\u00e9s en groupe (62 %), les 35-45 ans en couple avec leurs enfants (65.9 %) et les plus de 70 ans en couple (63 %).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Effets du confinement sur la qualit\u00e9 du sommeil : analyse monovari\u00e9e (tableau 4) Une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil \u00e9tait plus marqu\u00e9e chez les femmes (49 % vs 38 % p<0,0001), les jeunes (54 % des 25-34 ans vs 22 % des plus de 70 ans, p<0,0001), les couples confin\u00e9s avec enfant (50 % vs 41 % couples confin\u00e9s sans enfant p<0,0001) et en appartement (55 % vs 43 % en maison avec jardin p<0,0001). Les facteurs li\u00e9s au sommeil \u00e9taient fortement associ\u00e9s \u00e0 une perception d'un sommeil d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 : 90% rapportent un sommeil plus court, 59 % une heure de coucher plus tardive (vs 32 % plus t\u00f4t) et 70 % une heure de lever plus matinale (vs 48 % une heure de lever plus tardive). Une irr\u00e9gularit\u00e9 des horaires plus marqu\u00e9e se retrouvait chez 66 % vs 33 % dont les horaires \u00e9taient plus r\u00e9guliers p<0,0001). Une d\u00e9t\u00e9rioration est associ\u00e9e \u00e0 une utilisation augment\u00e9e des \u00e9crans le soir (55 % vs 30 % p<0,0001), une diminution de l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re de jour (55 % vs 38 % p<0,0001) et de l'activit\u00e9 sportive (54 % vs 43 % p<0,001). \u00c9l\u00e9ments associ\u00e9s \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil pendant le confinement : analyse multivari\u00e9e Un mod\u00e8le (tableau 5) contr\u00f4lant l'\u00e2ge, le sexe, les conditions de confinement, les sympt\u00f4mes compatibles avec une infection par COVID19 et la modification des facteurs comportementaux li\u00e9s au sommeil, a montr\u00e9 une association forte entre une diminution de la dur\u00e9e du sommeil (OR 15,52 p<0,0001) et une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil pendant le confinement. Les heures de coucher et de lever et leur r\u00e9gularit\u00e9 sont \u00e9galement importants ; un coucher plus tardif (OR 1,72 p=0,001), un lever plus matinal (2,18 p=0,01) et des horaires plus irr\u00e9guliers (OR 2,29 p<0,0001) ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "heures de coucher (plus tardifs) et de lever (plus t\u00f4ts), n\u00e9anmoins on ne sait rien d'\u00e9ventuels \u00e9veils, possibles, mais non document\u00e9s lors de l'enqu\u00eate. La r\u00e9gularit\u00e9 des horaires joue aussi un r\u00f4le : on trouve une association entre l'irr\u00e9gularit\u00e9 des horaires et la plainte d'un sommeil d\u00e9t\u00e9rior\u00e9. Un sommeil de qualit\u00e9 n\u00e9cessite des horaires r\u00e9guliers : de nombreuses \u00e9tudes sur les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de travail post\u00e9 et du jet-lag social t\u00e9moignent des effets n\u00e9gatifs de ces rythmes perturb\u00e9s tant sur le plan m\u00e9tabolique que psychiatrique[18][19][20]. Le sommeil est sous le contr\u00f4le d'une r\u00e9gulation forte de l'horloge circadienne qui est \u00e9mouss\u00e9e par une irr\u00e9gularit\u00e9 des horaires, ce qui peut aboutir \u00e0 un d\u00e9calage progressif de l'horloge, le plus souvent vers le soir, car sa p\u00e9riode inn\u00e9e est sup\u00e9rieure \u00e0 24 heures[21]. Ce d\u00e9calage peut poser probl\u00e8me au moment du d\u00e9confinement : recaler l'horloge peut s'av\u00e9rer difficile, avec une somnolence s\u00e9v\u00e8re le matin et une insomnie d'endormissement le soir. L'horloge biologique est de moins en moins flexible avec l'\u00e2ge[22], qui peut expliquer le fait que l'analyse monovari\u00e9e ait retrouv\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil beaucoup moins marqu\u00e9e",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "avec une diminution de la dur\u00e9e du sommeil, des horaires irr\u00e9guliers, une exposition inad\u00e9quate \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et une utilisation excessive des \u00e9crans le soir. Pour optimiser le sommeil en confinement, des horaires adapt\u00e9s et r\u00e9guliers, une exposition maximale \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et l'\u00e9viction des \u00e9crans le soir sont \u00e0",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Les donn\u00e9es cat\u00e9gorielles ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par test Chi2. Pour chaque participant, les donn\u00e9es avant et pendant la p\u00e9riode de confinement ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es en utilisant un test de Wilcoxon. Le seuil de significativit\u00e9 est p < 0,05. Pour chaque participant la diff\u00e9rence entre les donn\u00e9es du sommeil (dur\u00e9e, heure de coucher, heure de lever, temps pass\u00e9 au lit, r\u00e9gularit\u00e9 du sommeil et qualit\u00e9 du sommeil) et de comportement (exposition \u00e0 la lumi\u00e8re, \u00e9crans et sport) avant et pendant le confinement a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e et exprim\u00e9e en trois cat\u00e9gories. La dur\u00e9e du sommeil et le temps pass\u00e9 au lit ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9s en \u00ab plus court \u00bb, \u00ab stable \u00bb ou \u00ab plus long \u00bb, le temps de coucher et de lever en \u00ab plus t\u00f4t \u00bb, \u00ab stable \u00bb ou \u00ab plus tard \u00bb, la r\u00e9gularit\u00e9 du sommeil en \u00ab plus r\u00e9gulier \u00bb, \u00ab stable \u00bb et \u00ab moins r\u00e9gulier \u00bb et la qualit\u00e9 du sommeil en \u00ab am\u00e9lior\u00e9e \u00bb, \u00ab stable \u00bb et \u00ab d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e \u00bb. Le delta entre les comportements (sport, exposition \u00e0 la lumi\u00e8re de jour et exposition aux \u00e9crans) a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et exprim\u00e9 en trois cat\u00e9gories. Le sport a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 en \u00ab moins de sport \u00bb, \u00ab stable \u00bb et \u00ab plus de sport \u00bb, l'exposition \u00e0 la lumi\u00e8re de jour et aux \u00e9crans en \u00ab moins d'exposition \u00bb, \u00ab stable \u00bb et \u00ab plus d'exposition \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Tableau 5: Facteurs associ\u00e9s \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration du sommeil",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}