{
    "paper_id": "0ec75e3fe15f28099577831c58aac1369018f686",
    "metadata": {
        "title": "Massachusetts General Hospital. COVID-19 treatment guidance",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Haga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Yamamoto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Nakai-Murakami",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Osawa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Tokunaga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Sata",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recomendaciones para reumat\u00f3logos sobre el manejo farmacol\u00f3gico durante la emergencia sanitaria COVID-19: opini\u00f3n grupo de expertos RECOMMENDATIONS FOR RHEUMATOLOGISTS ON PHARMACOLOGICAL MANAGEMENT DURING THE COVID-19 HEALTH EMERGENCY: Expert group opinion. RESUMEN La infecci\u00f3n por Coronavirus 2019 (COVID-19) es una pandemia inesperada que ha provocado un estado de emergencia y generado cambios dr\u00e1sticos en los protocolos de atenci\u00f3n cl\u00ednica. Para su tratamiento se ha descrito el papel de algunos medicamentos usados habitualmente en artritis reumatoide, lupus eritematoso sist\u00e9mico y otras enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas. Debido a ello, existe un inminente riesgo de desabastecimiento, por lo cual el objetivo de esta revisi\u00f3n narrativa y opini\u00f3n de expertos es formular recomendaciones generales cl\u00ednicas y administrativas sobre el manejo de \uf02a Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: jcamacho@medicarte.com.co (Jhyld-Carolaind Camacho-Barbosa). Page 2 of 18 J o u r n a l P r e -p r o o f 2 pacientes ambulatorios con enfermedad autoinmune o inflamatoria sist\u00e9mica en el contexto de la pandemia por COVID-19. Abstract Coronavirus 2019 (COVID-19) is an unexpected pandemic that has caused a state of emergency, as well as generating drastic changes in clinical care protocols. Some drugs commonly used in rheumatoid arthritis, systemic lupus erythematosus, and other systemic autoimmune diseases have been described for its treatment. Therefore, there is an imminent risk of shortages. The aim of this narrative review and expert opinion is to present general recommendations on the clinical and administrative management of outpatients with autoimmune or systemic inflammatory disease, in the context of the COVID-19 pandemic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por el betacoronavirus SARS-CoV-2 que causa la enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19), es una pandemia inesperada que ha provocado un estado de emergencia y cambios en el actuar del personal cient\u00edfico, sanitario, social y geopol\u00edtico, lo que ha generado cambios dr\u00e1sticos en los protocolos de atenci\u00f3n cl\u00ednica en funci\u00f3n de la elevada transmisibilidad. Esto, a pesar de una baja morbimortalidad asociada a la infecci\u00f3n, ha conllevado el colapso de los sistemas sanitarios. En la actualidad, no existe ning\u00fan tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico que se pueda administrar como medida de profilaxis para el COVID-19, ni se sabe cu\u00e1ndo podr\u00e1 estar disponible una vacuna, aunque ya existen ensayos cl\u00ednicos en desarrollo 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Como es conocido, los pacientes con enfermedades reum\u00e1ticas tienen mayor riesgo de manifestaciones infecciosas moderadas y severas y, como consecuencia, mayor mortalidad asociada a la infecci\u00f3n atribuida a la inmunosupresi\u00f3n por la actividad de la 18",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f 3 enfermedad, terapia inmunosupresora y otras comorbilidades 1, 3, 4 . Sin embargo, a\u00fan no hay evidencia concluyente sobre si los pacientes reumatol\u00f3gicos tienen mayor o igual riesgo de complicaciones que la poblaci\u00f3n general, lo cual se podr\u00e1 esclarecer mediante los registros cl\u00ednicos de series de pacientes reumatol\u00f3gicos con COVID-19 5, 6 . De acuerdo con la evidencia cient\u00edfica, los antimal\u00e1ricos (cloroquina e hidroxicloroquina) usados habitualmente como inmunomoduladores en artritis reumatoide, lupus eritematoso sist\u00e9mico y otras enfermedades autoinmunes sist\u00e9micas 7,8 han mostrado disminuci\u00f3n de la viremia in vitro contra SARS-CoV y SARS-CoV-2 9,10 , y en estudios cl\u00ednicos han demostrado disminuci\u00f3n del tiempo de excreci\u00f3n viral; adem\u00e1s, en la actualidad existen m\u00faltiples protocolos en desarrollo para demostrar su eficacia en la mejora de los desenlaces cl\u00ednicos (severidad o progresi\u00f3n) 11, 12 . Un ensayo cl\u00ednico no aleatorio abierto muestra que el tratamiento con hidroxicloroquina se asocia significativamente con la reducci\u00f3n o desaparici\u00f3n de la carga viral en pacientes con COVID-19, y su efecto se puede ver reforzado por la adici\u00f3n de azitromicina 12 . Asimismo, la hidroxicloroquina ha demostrado mayor potencia in vitro que la cloroquina 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 99,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 371,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 373,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 939,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 942,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1297,
                    "end": 1299,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hoy en d\u00eda, la cloroquina y la hidroxicloroquina se encuentran entre las pocas alternativas terap\u00e9uticas disponibles para ofrecer en formas severas de COVID-19 11, 12, 14 , y son consideradas para su posible inclusi\u00f3n en las gu\u00edas de tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 por las comisiones nacionales de salud de pa\u00edses como China, Espa\u00f1a, Italia, Estados Unidos y Colombia 3, 9, 15 . Sin embargo, su papel en la profilaxis sigue en discusi\u00f3n 11 ; solo el tiempo y los ensayos cl\u00ednicos en curso podr\u00e1n aclarar su papel profil\u00e1ctico o terap\u00e9utico y su efecto en el riesgo de progresi\u00f3n o mortalidad por COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 167,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 168,
                    "end": 170,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Por otra parte, tambi\u00e9n se ha descrito el papel de algunos inmunosupresores como tocilizumab, anakinra, adalimumab y peque\u00f1as mol\u00e9culas en la mejora de resultados cl\u00ednicos en la neumon\u00eda por COVID-19 16 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Si el paciente reumatol\u00f3gico convive\u00bf con una persona que haya estado expuesta o presente s\u00edntomas del COVID-19, y que podr\u00eda estar infectada, se recomienda evitar el contacto con esta dentro de la vivienda, tomando todas las medidas de aislamiento (mantener dos metros de distancia), higiene, desinfecci\u00f3n de superficies y aseo necesarias 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "9."
        },
        {
            "text": "En el caso de que se observe en consulta, que un paciente es sintom\u00e1tico respiratorio o con riesgo para COVID-19, exigirle uso de tapabocas y remitir inmediatamente a centro de referencia de su EAPB, para revaloraci\u00f3n, estudio y confirmaci\u00f3n de caso 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "10."
        },
        {
            "text": "Se recomienda continuar el manejo antihipertensivo sin cambios en pacientes que lo requieren, puesto que no hay evidencia contundente de que el uso de inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina (IECAS) o antagonistas de los receptores de la angiotensina II (ARA-II) se asocien a mayor riesgo de gravedad o peor pron\u00f3stico hospitalario en pacientes con o sin COVID-19. Estas hip\u00f3tesis surgen de la observaci\u00f3n en modelos in vitro y en estudios en animales, pues al igual que el coronavirus causante del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS), el COVID-19 se une a la enzima convertidora de la angiotensina 2 (ECA-2) para infectar a las c\u00e9lulas, y esta parece estar sobreexpresada en sujetos tratados con IECAS o con ARA-II 28-31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "11."
        },
        {
            "text": "Se recomienda promover la administraci\u00f3n de las vacunas contra influenza y neumococo, de acuerdo con las recomendaciones vigentes. Fuerte a favor 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "12."
        },
        {
            "text": "Se recomienda para la poblaci\u00f3n adulta promover la administraci\u00f3n de las vacunas por grupo de riesgo, de acuerdo con las recomendaciones vigentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "13."
        },
        {
            "text": "Fuerte a favor 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "13."
        },
        {
            "text": "No se emite recomendaci\u00f3n a favor o en contra del uso de tocilizumab 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "14."
        },
        {
            "text": "Se recomienda postergar por 14 d\u00edas la aplicaci\u00f3n de la siguiente dosis de medicaci\u00f3n en pacientes que reciben terapia biol\u00f3gica y se encuentran asintom\u00e1ticos, pero que hayan tenido contacto estrecho con un paciente con infecci\u00f3n demostrada con COVID-19 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "15."
        },
        {
            "text": "En pacientes con enfermedad estable, con uso de f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos intravenosos, es posible plantear el cambio de la forma de aplicaci\u00f3n a subcut\u00e1nea (tocilizumab, abatacept, belimumab, valorar infliximab a otro antiTNF), o si el paciente ha logrado el objetivo terap\u00e9utico por m\u00e1s de seis meses, es posible plantear reducci\u00f3n de dosis mediante alargamiento de tiempo de aplicaci\u00f3n y as\u00ed reducir la exposici\u00f3n al virus 32 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 422,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "16."
        },
        {
            "text": "1. Los pacientes con artropat\u00edas autoinmunes que sean diagnosticados con COVID-19 pueden continuar el tratamiento con hidroxicloroquina y sulfasalazina 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para pacientes reumatol\u00f3gicos con COVID-19"
        },
        {
            "text": "Se recomienda optimizar las dosis de glucocorticoides lo m\u00e1s bajo posible, incluyendo los inhalados, por el riesgo de inmunosupresi\u00f3n sist\u00e9mica o local, en pacientes con infecci\u00f3n documentada de COVID-19 1,25,34 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "No se recomienda el uso de antiinflamatorios no esteroideos (AINES) ni antiinflamatorios selectivos a la ciclooxigenasa 2 (COX2) como ibuprofeno, naproxeno, diclofenaco, celecoxib, entre otros, como primera l\u00ednea para el manejo de s\u00edntomas por COVID-19, dado que, de acuerdo con reportes de comunidades cient\u00edficas con respecto a los pacientes infectados por COVID-19 que los usaban, se observaron peores desenlaces en ellos. Por lo anterior, se recomienda el uso de acetaminof\u00e9n en estos pacientes, dado que es m\u00e1s seguro. Esta recomendaci\u00f3n no se basa en la evidencia y ha sido discutida por otras agencias reguladoras y cient\u00edficas 22,35-37 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "3."
        },
        {
            "text": "En el tratamiento de pacientes con COVID-19 confirmado, se recomienda el uso cloroquina e hidroxicloroquina, seg\u00fan la severidad en pacientes que no tengan contraindicaci\u00f3n para su uso, con precauci\u00f3n en aquellos con comorbilidades cardiovasculares, por riesgo de alargamiento del intervalo QT y arritmias fatales 3,12,38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "Si un paciente tiene COVID-19 confirmado, debe suspender temporalmente su tratamiento con DMARD biol\u00f3gico (evaluando riesgo-beneficio individualmente), y consultar con su reumat\u00f3logo 33 . En pacientes con buena evoluci\u00f3n se recomienda dar reinicio de terapia biol\u00f3gica a las cuatro semanas, y en pacientes con cuadros graves se debe diferir la aplicaci\u00f3n hasta la resoluci\u00f3n del cuadro y asegurar que no hay riesgo de reca\u00edda ni sobreinfecciones 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 185,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "Se recomienda evaluar permanentemente las reacciones adversas de los medicamentos y las interacciones medicamentosas, en los pacientes que requieran terapias adicionales a su terapia base debido a infecci\u00f3n por COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "6."
        },
        {
            "text": "Se recomienda no hacer ajustes a los esquemas de tratamiento antirretroviral a los pacientes con virus de inmunodeficiencia humana (VIH) y COVID-19. Fuerte a favor 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "7."
        },
        {
            "text": "En pacientes con artropat\u00eda activa o con objetivo terap\u00e9utico no logrado, con infecci\u00f3n por COVID-19 resuelta, que requieren inicio de terapia biol\u00f3gica o peque\u00f1a mol\u00e9cula, se recomienda inicio de uno de estos f\u00e1rmacos, con independencia de la vida media del medicamento, a criterio del especialista.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "8."
        },
        {
            "text": "De acuerdo con la evidencia, los siguientes medicamentos podr\u00edan desabastecerse por su potencial uso para el tratamiento del COVID-19, y en caso de que esto ocurra, la recomendaci\u00f3n es que el reumat\u00f3logo tratante busque alternativas terap\u00e9uticas, y si se requiere llevar a junta de reumatolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "peque\u00f1as mol\u00e9culas por el manejo de la infecci\u00f3n severa por COVID-19"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Seg\u00fan la evidencia cient\u00edfica, el tocilizumab podr\u00eda estar asociado con mejores resultados cl\u00ednicos en la neumon\u00eda por COVID-19, como disminuci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica, mejora de la tasa de supervivencia, hemodin\u00e1mica y de la dificultad respiratoria. Las gu\u00edas chinas, italianas y espa\u00f1olas lo han incluido en sus recomendaciones para el tratamiento del COVID-19 1, 17,19. \uf0b7 Se ha sugerido una opci\u00f3n potencial en el tratamiento del COVID-19 con adalimumab, y ya hay un registro de ensayo cl\u00ednico aleatorizado 1,19,39.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 380,
                    "text": "17,19.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "peque\u00f1as mol\u00e9culas por el manejo de la infecci\u00f3n severa por COVID-19"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Reportes cient\u00edficos informan que el baricitinib puede ser un tratamiento potencial para la enfermedad respiratoria aguda por COVID-19, y se cree que las dosis terap\u00e9uticas de este medicamento son suficientes para inhibir el adaptador asociado a la prote\u00edna kinasa 1 (AAK1) y, por lo tanto, puede tener utilidad en estos pacientes; sin embargo, se requieren m\u00e1s estudios para confirmar este hallazgo. En la actualidad, no ha sido incluido en ninguna gu\u00eda cl\u00ednica de manejo para pacientes por COVID-19 1, 18, 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 509,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 512,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "peque\u00f1as mol\u00e9culas por el manejo de la infecci\u00f3n severa por COVID-19"
        },
        {
            "text": "Colombia es un pa\u00eds en v\u00eda de desarrollo, con un sistema de salud con recursos econ\u00f3micos limitados, por lo cual requiere establecer planes de contingencia ante una emergencia como la actual pandemia. La finalidad de esta revisi\u00f3n fue identificar las recomendaciones generales para el manejo ambulatorio en pacientes con enfermedades reumatol\u00f3gicas en el contexto de la pandemia por COVID-19, y sus posibles implicaciones en el No obstante, el tocilizumab podr\u00eda tener impacto en las manifestaciones severas de COVID-19, por su inhibici\u00f3n de interleucinas, cuando hay un cuadro compatible con tormenta de citocinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "A pesar de la evidencia identificada, se requiere revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n constante de esta, para ajustar a las necesidades de la pandemia y del sistema de salud nacional. La emergencia global por COVID-19 supone un gran esfuerzo en la b\u00fasqueda de respuestas para el manejo de los pacientes con condiciones cr\u00f3nicas de alto impacto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "En el marco de la pandemia, la evidencia cient\u00edfica est\u00e1 en constante cambio, lo que obliga a una actualizaci\u00f3n de protocolos de manejo que se soporte en evidencia cada vez m\u00e1s s\u00f3lida y concluyente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "A la instituci\u00f3n prestadora de salud (IPS) Medicarte, por su apoyo incondicional en la elaboraci\u00f3n de este documento. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Consenso colombiano de atenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y manejo de la infecci\u00f3n por SARS COV-2 / COVID-19 en establecimientos de atenci\u00f3n de la salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Salud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Coronaviruses and immunosuppressed patients. The facts during the third epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;antiga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Liver Transplant",
            "volume": "26",
            "issn": "6",
            "pages": "832--836",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/lt.25756"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical course of COVID-19 in a series of patients with chronic arthritis treated with immunosuppressive targeted therapies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Monti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Balduzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Delvino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Quadrelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Montecucco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "79",
            "issn": "5",
            "pages": "667--675",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/annrheumdis-2020-217424"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The COVID-19 Global Rheumatology Alliance. The global rheumatology communitys response to the worldwide COVID-19 pandemic",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Ficha t\u00e9cnica sulfato de hidroxicloroquina",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Ficha t\u00e9cnica difosfato de cloroquina",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Chloroquine for the 2019 novel coronavirus SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Colson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rolain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "55",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105923"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Chloroquine and hydroxychloroquine as available weapons to fight COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Colson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "55",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105932"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Comunicado: sobre el potencial uso de cloroquina como \"profilaxis\" para COVID -19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda (ACIN)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Hydroxychloroquine and azithromycin as a treatment of COVID-19: results of an open-label non-randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lagier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hoang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meddeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mailhe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105949"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "In vitro antiviral activity and projection of optimized dosing design of hydroxychloroquine for the treatment of Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1--25",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa237"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Efficacy of hydroxychloroquine in patients with COVID-19: results of a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "medRxiv",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.03.22.20040758"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Are my patients with rheumatic diseases at higher risk of COVID-19?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueroa-Parra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aguirre-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gamboa-Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Camacho-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Galarza-Delgado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "79",
            "issn": "6",
            "pages": "839--879",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/annrheumdis-2020-217322"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "COVID-19: the new challenge for rheumatologists",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Elefante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartoloni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Puxeddu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Talarico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Effective treatment of severe COVID-19 patients with tocilizumab",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "117",
            "issn": "20",
            "pages": "10970--10975",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1073/pnas.200561511"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Baricitinib as potential treatment for 2019-nCoV acute respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Oechsle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30--31",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30304-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "COVID-19, cytokines and immunosuppression: what can we learn from severe acute respiratory syndrome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarzi-Puttini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Giorgi",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Sirotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardizzone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rizzardini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "337--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Eular. Guidance for patients COVID-19 outbreak",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "La paranoia provoca el desabastecimiento de f\u00e1rmacos contra el coronavirus. EL Pa\u00eds",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "El coronavirus COVID-19 y los pacientes con enfermedades reum\u00e1ticas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Grupo Panamericano contra el Reumatismo. Coronavirus y enfermedades reum\u00e1ticas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Laboratory diagnosis of emerging human coronavirus infections -the state of the art",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Loeffelholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Microbes Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "747--56",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/22221751.2020.1745095"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "COVID-19 Clinical guidance for patients with rheumatic diseases. ACR",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Acr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "World Health Organization (WHO)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Coronavirus (COVID-19): lo que los padres deben saber",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Renin-angiotensin-aldosterone system inhibitors in patients with Covid-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "17",
            "pages": "1653--1662",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMsr2005760"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Angiotensin-converting enzyme 2 (ACE2) as a SARS-CoV-2 receptor: molecular mechanisms and potential therapeutic target",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Penninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "4",
            "pages": "586--90",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "oi:10.1007/s00134-020-05985-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Are patients with hypertension and diabetes mellitus at increased risk for COVID-19 infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakiulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "8",
            "issn": "4",
            "pages": "30116--30124",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2213-2600(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Medicamentos antihipertensivos que act\u00faan sobre el sistema renina angiotensina e infecci\u00f3n por COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "COVID-19 rapid guideline: rheumatological autoimmune, inflammatory and metabolic bone disorders. NICE",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Clinical guide for the management of cancer patients during the coronavirus pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Macchine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Clinical guide for the management of rheumatology patients during the coronavirus pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nhs England",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "NHS",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "1--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "News & Information. Rheumatic disease drugs and COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rheumnow -Rheumatology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Covid-19: European drugs agency to review safety of ibuprofen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m1168"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Covid-19: ibuprofen should not be used for managing symptoms, say doctors and scientists",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m1086"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Page 13 of 18 J o u r n a l P r e -p r o o f desabastecimiento de f\u00e1rmacos de uso habitual en su tratamiento, teniendo en cuenta que estos pacientes tienen mayor complejidad por el riesgo a peores desenlaces con infecciones 1,3,4 . Entre los medicamentos actualmente propuestos para el tratamiento del COVID-19, se encuentran la cloroquina y la hidroxicloroquina, el tocilizumab, el adalimumab y el baricitinib, los cuales se utilizan hoy en d\u00eda en pacientes reumatol\u00f3gicos 1,9,10 . Sin embargo, la evidencia actual no es concluyente sobre su papel en la profilaxis o en el tratamiento de las manifestaciones moderadas a severas de la enfermedad por COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Favalli EG, Ingegnoli F, De Lucia O, Cincinelli G, Cimaz R, Caporali R. COVID-19 infection and rheumatoid arthritis: Faraway, so close! Autoimmun Rev. 2020;19(5):1-7. doi: 10.1016/j.autrev.2020.102523.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}