{
    "paper_id": "0edd56b65419c891df545a29cbb470ccd4bb2922",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Lodeiro AR. Esperanza de vida al nacer. Contribuciones y desaf\u00edos de la microbiolog\u00eda. Rev Argent Microbiol. 2020. https://doi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La situaci\u00f3n de salud de una poblaci\u00f3n puede analizarse a trav\u00e9s de varias dimensiones, una de las cuales es la esperanza de vida al nacer (EVN), definida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como \u00abel n\u00famero promedio de a\u00f1os que se espera vivir\u00eda un reci\u00e9n nacido, si en el transcurso de su vida estuviera expuesto a las tasas de mortalidad espec\u00edficas por edad y por sexo prevalentes al momento de su nacimiento, para un a\u00f1o espec\u00edfico, en un determinado pa\u00eds, territorio o \u00e1rea geogr\u00e1fica\u00bb. En Argentina, no hay registros confiables con anterioridad al siglo xx, pero se supone que durante aquel per\u00edodo la EVN registr\u00f3 pocos cambios, manteni\u00e9ndose en alrededor de 30 a\u00f1os. Luego comenz\u00f3 a incrementarse y, seg\u00fan datos del INDEC 3 , ya en 1905 alcanzaba los 40 a\u00f1os y en 1947 llegaba casi a 60 a\u00f1os. Desde entonces, la EVN registra un crecimiento constante, con pendientes de aproximadamente un a\u00f1o de incremento cada 2,5 a\u00f1os calendario en el per\u00edodo 1880-1965 y de un a\u00f1o de incremento cada 5 a\u00f1os calendario en el per\u00edodo 1965-2010 ( fig. 1A ). Estos datos se corroboran en una serie hist\u00f3rica 1960-2017 publicada por el Banco Mundial 1 , en la cual, si se compara la curva de EVN de Argentina con las del mundo, la regi\u00f3n y Noruega ----el pa\u00eds con mayor \u00edndice de desarrollo humano----, puede observarse, por un lado, que a menor EVN, mayor tiende a ser su tasa de incremento anual y, por otro lado, que posibilitando el acceso a mejores condiciones de vida para toda nuestra poblaci\u00f3n, esta podr\u00eda vivir 6 a\u00f1os m\u00e1s, en promedio ( fig. 1B ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1042,
                    "end": 1049,
                    "text": "fig. 1A",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 1540,
                    "end": 1547,
                    "text": "fig. 1B",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "R E V I S T A A R G E N T I N"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: anibal.lodeiro@gmail.com Es decir que si usted, lectora, lector, tiene m\u00e1s de 30 a\u00f1os, probablemente no estar\u00eda leyendo este art\u00edculo si las condiciones de vida que lo rodearan fueran las del siglo xix. Y si su edad est\u00e1 entre los 40 y 50 a\u00f1os, tampoco podr\u00eda hacerlo si hubiera crecido bajo las mismas condiciones de vida que prevalec\u00edan en la que, para algunos, fue la \u00ab\u00e9poca de oro\u00bb de la Argentina, durante la primera mitad del siglo xx. Todos nos sentimos muy bien estando vivos y la figura 1 nos muestra que podemos considerarnos privilegiados por haber nacido en el alg\u00fan punto del corto per\u00edodo hist\u00f3rico en el que la EVN se viene incrementando a\u00f1o tras a\u00f1o. Sin dudas, esto se lo debemos, en gran parte, al progreso de las ciencias, entre ellas, la microbiolog\u00eda. Cabe, entonces, preguntarnos: \u00bfcu\u00e1l ha sido y sigue siendo la contribuci\u00f3n de la microbiolog\u00eda en esta impresionante mejora? \u00bfCu\u00e1les son los desaf\u00edos que dicha ciencia deber\u00eda afrontar para poder alargar la EVN y disminuir esa brecha de 6 a\u00f1os, que nos separan, hoy, de los pa\u00edses con mayor desarrollo humano? Durante el per\u00edodo de crecimiento m\u00e1s acelerado de la EVN, las enfermedades infecciosas dejaron de ser la primera causa de muerte en la poblaci\u00f3n argentina, lo que indica que los avances en la microbiolog\u00eda cl\u00ednica y las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas, as\u00ed como el desarrollo de las vacunas y los antibi\u00f3ticos, fueron decisivos. Las vacunas han contribuido a erradicar la viruela en 1980 y 2 de los 3 virus de la polio en 2015 y 2019, como tambi\u00e9n a eliminar de la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas la poliomielitis en 1994, la rub\u00e9ola y el s\u00edndrome de la rub\u00e9ola cong\u00e9nita en 2015, el sarampi\u00f3n en 2016 y el t\u00e9tanos materno y neonatal en 2017. Sin embargo, y lamentablemente, en 2019 se han detectado brotes de sarampi\u00f3n en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica, hecho que demuestra que no basta con poseer buenas vacunas y un calendario de vacunaci\u00f3n ejemplar, como lo es el argentino, si la cobertura de vacunaci\u00f3n no alcanza a toda la poblaci\u00f3n que debe vacunarse. La letalidad de las enfermedades causadas por bacterias, hongos y par\u00e1sitos tambi\u00e9n disminuy\u00f3 gracias al uso masivo de antimicrobianos. La investigaci\u00f3n y el desarrollo de nuevos antimicrobianos son esenciales, ya que uno de los desaf\u00edos m\u00e1s grandes en este campo est\u00e1 dado por la aparici\u00f3n de resistencia hacia estos compuestos, usualmente apenas unos pocos a\u00f1os despu\u00e9s que los antimicrobianos han sido utilizados 5 . M\u00e1s a\u00fan, la aparici\u00f3n de cepas multirresistentes en diversas especies es un hecho que puede marcar el fin de la era de los antimicrobianos. Estas resistencias son fomentadas por cierto descontrol en la administraci\u00f3n y el uso de los antimicrobianos, no solo en humanos sino tambi\u00e9n para controlar enfermedades que impactan en la agricultura, la ganader\u00eda, las producciones de granja, la acuicultura y la apicultura 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E V I S T A A R G E N T I N"
        },
        {
            "text": "En la reducci\u00f3n de la incidencia de las enfermedades infecciosas, no debe soslayarse el papel de la higiene y salud p\u00fablica, \u00e1rea en que la microbiolog\u00eda ambiental hace un gran aporte. Las primeras medidas de este tipo consistieron en la potabilizaci\u00f3n del agua, el tendido de agua de red y cloacas, y el control de vectores. Cabe se\u00f1alar como el logro m\u00e1s importante en este \u00faltimo aspecto la fuerte reducci\u00f3n del paludismo hacia fines de los a\u00f1os 40. Actualmente, el an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico del agua es frecuente y eficiente en nuestro pa\u00eds, pero quedan amplias zonas por cubrir con el tendido de red de agua potable y cloacas, y tambi\u00e9n se requiere incrementar la cantidad de plantas depuradoras y de tratamiento de excretas. Asimismo, hay mucho por hacer con respecto a la vigilancia y la prevenci\u00f3n de enfermedades transmitidas por mosquitos, vinchucas y roedores, entre otros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E V I S T A A R G E N T I N"
        },
        {
            "text": "El aumento de la EVN tambi\u00e9n obedece a la producci\u00f3n y el consumo de alimentos m\u00e1s seguros y saludables, a cuyo procesamiento, preservaci\u00f3n, distribuci\u00f3n e inocuidad ha contribuido la microbiolog\u00eda de alimentos. En cuanto a la producci\u00f3n, resulta de gran importancia la detecci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de microorganismos causantes de enfermedades transmitidas por alimentos, tanto en aquellos producidos localmente como en los importados o exportados. En este sentido, es necesaria la aplicaci\u00f3n de controles de la inocuidad cada vez m\u00e1s rigurosos, eficientes y mejor estandarizados a nivel nacional e internacional. En cuanto al consumo, estudios recientes indican que el tipo de dieta incide sobre el microbioma intestinal y ello, a su vez, impacta sobre la EVN 6 . Sin embargo, a\u00fan se debe progresar mucho en la distribuci\u00f3n de alimentos saludables a toda la poblaci\u00f3n argentina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E V I S T A A R G E N T I N"
        },
        {
            "text": "Finalmente, debe destacarse la reducci\u00f3n del uso de agroqu\u00edmicos y su reemplazo por bioinsumos, como inoculantes, biocontroladores de enfermedades y plagas, promotores del crecimiento, etc., donde la microbiolog\u00eda agr\u00edcola desempe\u00f1a un papel esencial 2 . La contaminaci\u00f3n de alimentos frescos, como frutas y verduras, e incluso de derivados del algod\u00f3n con agroqu\u00edmicos es preocupante; asimismo lo es la contaminaci\u00f3n ambiental que dichos productos generan. Por lo tanto, se necesita un esfuerzo mayor para realizar un control con est\u00e1ndares claros, tanto del uso de agroqu\u00edmicos como de la eficacia de los bioinsumos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E V I S T A A R G E N T I N"
        },
        {
            "text": "Como puede verse, para seguir incrementando la EVN, se requiere seguir desarrollando terapias antimicrobianas; mejorar la distribuci\u00f3n de agua potable, alimentos sanos y vacunas, y elevar los controles sobre vectores y sobre el uso de antimicrobianos y agroqu\u00edmicos. Podr\u00eda pensarse que estos son desaf\u00edos socioecon\u00f3micos donde la microbiolog\u00eda, como ciencia, tiene poco que aportar. Sin embargo, tal afirmaci\u00f3n parte de una visi\u00f3n disciplinar de la ciencia en la que esta se aboca, principalmente, a producir avances en el conocimiento. Esto es diferente de producir logros. Por ejemplo, describir un nuevo agente pat\u00f3geno como el SARS-CoV-2 (Severe Acute Respiratory Syndrome-Coronavirus-2, coronavirus 2 asociado al s\u00edndrome agudo respiratorio grave) es un avance, pero contenerlo es un logro. El avance es continuo y solo puede ser superado, mientras que el logro es un hito que se apoya en los avances, pero desde el cual, una vez alcanzado, tambi\u00e9n se puede retroceder ----por ejemplo, el caso del sarampi\u00f3n. Trat\u00e1ndose de enfoques diferentes, la planificaci\u00f3n de la actividad cient\u00edfica diferir\u00e1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E V I S T A A R G E N T I N"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Inoculantes microbianos: piezas de un rompecabezas que a\u00fan requiere ser ensamblado",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Creus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Rev Argent Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "207--216",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ram.2017.07.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Indicadores demogr\u00e1ficos de la Argentina",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.ram.2017.07.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u00bfQu\u00e9 podemos hacer para combatir la multirresistencia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nastro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Rev Argent Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ram.2019.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Changing priorities in vaccinology: Antibiotic resistance moving to the top",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagliabue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rappuoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Front Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.ram.2019.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Factors that affect the translation of dietary restriction into a longer life",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Frieling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "IUBMB Life",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "814--838",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3389/fimmu.2018.01068"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "de vida al nacer. Contribuciones y desaf\u00edos de la microbiolog\u00eda Life expectancy at birth. Microbiology contributions and challenges An\u00edbal Roberto Lodeiro Editor de la Revista Argentina de Microbiolog\u00cda, Buenos Aires, Argentina",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.ram.2020.03.001 0325-7541/\u00a9 2020 Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. en nombre de Asociaci\u00f3n Argentina de Microbiolog\u00eda. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Curvas de la esperanza de vida al nacer. A) Argentina, seg\u00fan datos del INDEC. Las l\u00edneas azul y roja representan las regresiones en 2 per\u00edodos diferentes. B) Argentina (Arg) comparada con Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC), el mundo y Noruega (Nor), seg\u00fan datos anuales del Banco Mundial.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "minaci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n. El actual esfuerzo para contener al SARS-CoV-2, causante de la enfermedad por coronavirus (COVID 19), constituye una muestra palpable de cu\u00e1n necesario es el conocimiento interdisciplinario (incluyendo modelado matem\u00e1tico, bioingenier\u00eda, virolog\u00eda, vacunolog\u00eda, infectolog\u00eda, epidemiolog\u00eda, higiene, etc.) y asimismo cu\u00e1nto hay que avanzar en su articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n.Si usted, lectora, lector, lleg\u00f3 hasta aqu\u00ed, le pido que le d\u00e9 un vistazo a su DNI y lo ubique en la figura 1. \u00abEso\u00bb se lo debe en gran parte a la ciencia, pero, sobre todo, a aquella que incansablemente articul\u00f3 con el medio social para obtener grandes logros. No los dejemos ir por la canaleta del \u00edndice H.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "El autor agradece a la Dra. Daniela Hozbor, por su revisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito y su valioso aporte a los aspectos relacionados con vacunas y antimicrobianos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ]
}