{
    "paper_id": "0ee838cd51b8dfd38f1e474c15ffac07383d831e",
    "metadata": {
        "title": "To appear in: Radiologia",
        "authors": [
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda-Figueiras",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago",
                    "location": {
                        "settlement": "Santiago de Compostela",
                        "region": "A coru\u00f1a",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Baleato-Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago",
                    "location": {
                        "settlement": "Santiago de Compostela",
                        "region": "A coru\u00f1a",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f La radiolog\u00eda en tiempos de distop\u00edas y cisnes negros: reflexiones desde el confinamiento",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sr. Director: Hemos le\u00eddo con sumo inter\u00e9s sus recientes reflexiones en las p\u00e1ginas de nuestra revista sobre la radiolog\u00eda y sus profesionales en la crisis del coronavirus 1 . Tal y como indicaba Nassim Nicholas Taleb, el impacto de lo altamente improbable revela la fragilidad de las bases de nuestro conocimiento 2 . Hasta la llegada de los primeros exploradores a Australia en el siglo XVII, en Europa se pensaba que todos los cisnes eran blancos. El descubrimiento de cisnes con plumas negras rompi\u00f3 ese paradigma. Para Taleb, los cisnes negros ser\u00edan esos sucesos altamente improbables e impredecibles que tienen un alto impacto en nuestras vidas, como la actual crisis del coronavirus 2 . Ahora que nos vemos forzados a admitir que la pandemia (lo improbable) se quedar\u00e1 con nosotros al menos por un tiempo, parece, como sostiene Slavoj \u017di\u017eek, que vivi\u00e9semos la distop\u00eda de un guion cinematogr\u00e1fico que hubiese construido una nueva normalidad an\u00f3mala 3 . Nueva a-normalidad que, por ejemplo, supuso que lo \"normal\" fuese descitar a los pacientes de nuestros servicios, y que, sin duda, derivar\u00e1 en una futura potenciaci\u00f3n de la gesti\u00f3n centrada en la imagen, con valor a\u00f1adido para el manejo del paciente frente al volumen o en una amplia implementaci\u00f3n de protocolos de estudio abreviados para optimizar los tiempos 4 . Por otro lado, el escenario COVID nos ha obligado a una duplicidad de circuitos asistenciales con reserva de medios humanos y materiales para ambos y con un manejo del paciente necesariamente menos din\u00e1mico al extremar algo fundamental como es la seguridad de pacientes y profesionales. Finalmente, tal y como se\u00f1alaba usted, la pandemia ha provocado una necesaria vuelta a tecnolog\u00edas y habilidades b\u00e1sicas como la radiolog\u00eda simple 1 . Y ha evidenciado la necesidad de potenciar el conocimiento interdisciplinar de nuestros profesionales para hacer frente a retos como este, escapando de una superespecializaci\u00f3n excesiva 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiology in times of dystopia and black swans: reflections during the COVID-19 lockdown"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, tras esta crisis, la imagen m\u00e9dica ser\u00e1 una de las \u00e1reas de mayor expansi\u00f3n. No solo por lo que no se pudo hacer o por lo nuevo que vendr\u00e1, sino tambi\u00e9n porque a lo largo de la misma se han acentuado tendencias previas que ya viv\u00edamos con frecuencia (profesionales que no toman decisiones sobre pacientes sin pruebas de imagen) y porque surgir\u00e1n nuevas necesidades, como las derivadas de la previsible potenciaci\u00f3n de variantes de consultas m\u00e9dicas no presenciales para sacar pacientes de los hospitales. Con ello, inevitablemente, disminuir\u00e1 la parte verdaderamente cl\u00ednica del acto m\u00e9dico, lo que potenciar\u00e1 el peso de la imagen y de otras",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiology in times of dystopia and black swans: reflections during the COVID-19 lockdown"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Coronavirus y radiolog\u00eda. Consideraciones sobre la crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ros",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rx.2020.04.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "El cisne negro: el impacto de lo altamente improbable. 1.\u00aa ed. Barcelona: Paid\u00f3s",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Taleb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "\u00bfEn qu\u00e9 clase de pel\u00edcula real estamos viviendo ahora mismo?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "\u017di\u017eek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The \"crisis after the crisis\": the time is now to prepare your radiology department",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kwee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rajo",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierckx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yakar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Guidance for Pre-Operative Chest CT imaging for elective cancer surgery during the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}