{
    "paper_id": "0f16a081df602c4d7a71aae3d81dba7318cfed26",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Reina J. El SARS-CoV-2, una nueva zoonosis pand\u00e9mica que amenaza al mundo. Vacunas. 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "v a c u n a s . 2 0 2 0;x x x(x x):xxx-xxx En febrero de 2018 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 una lista de enfermedades prioritarias que deber\u00edan ser estudiadas en profundidad. Entre ellas se encontraba el SARS (severe acute respiratory syndrome) y el MERS (middle east respiratory syndrome), as\u00ed como lo que se clasific\u00f3 como \u00abenfermedad X\u00bb. Esta enfermedad se defin\u00eda como una nueva patolog\u00eda humana con potencial epid\u00e9mico o pand\u00e9mico causada por un pat\u00f3geno desconocido. En estos momentos deber\u00edamos considerar al nuevo coronavirus (SARS-CoV-2) como la primera enfermedad X (neumon\u00eda de Wuhan) 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hasta 2019 se conoc\u00eda la existencia de dos coronavirus que tambi\u00e9n hab\u00edan infectado de forma epid\u00e9mica a la poblaci\u00f3n humana. El SARS-CoV apareci\u00f3 en 2002 en la provincia china de Guangdong y se extendi\u00f3 por todo el sudeste asi\u00e1tico. El \u00faltimo caso confirmado fue en septiembre de 2003. Este virus infect\u00f3 a unas 8.000 personas y caus\u00f3 774 fallecimientos (tasa de letalidad del 9,5%). Su \u00edndice de contagiosidad (Ro) present\u00f3 un valor de cerca de 4, lo que facilit\u00f3 su r\u00e1pida expansi\u00f3n 2, 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 486,
                    "end": 488,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En 2012 apareci\u00f3 en Oriente Medio un nuevo coronavirus que caus\u00f3 procesos respiratorios graves y que fue designado como MERS-CoV. En todos los casos en que est\u00e1 implicado este virus puede encontrarse un v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico con la pen\u00ednsula ar\u00e1biga, aunque un importante brote se export\u00f3 a Corea del Sur 4, 5 . A diferencia del SARS-CoV, el MERS-CoV sigue circulando en la actualidad y presenta una tasa de letalidad cercana al 35% y un Ro no superior a 1, y por ello no ha mostrado una capacidad de difusi\u00f3n excesiva, estando confinado a la zona geogr\u00e1fica de origen [2] [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 308,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 577,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 585,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El 31 de diciembre de 2019 se detect\u00f3 en la ciudad de Wuhan (China) un brote de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida que fue r\u00e1pidamente comunicado a la OMS. Una semana despu\u00e9s, el 7 de enero de 2020 se aisl\u00f3 de estos pacientes un nuevo coronavirus, designado inicialmente como 2019-nCoV 6, 7 . El 11 de febrero de 2020 la OMS estableci\u00f3 el nombre de la enfermedad como COVID-19 (coronavirus disease-2019) y se design\u00f3 provisionalmente al coronavirus causante como SARS-CoV-2 8 . Sin embargo, Jiang et al. 9 han sugerido que se denomine como PARS (pneumonia-associated respiratory syndrome) y al nuevo coronavirus como PARS-CoV, para mantener la terminolog\u00eda utilizada en los dos anteriores coronavirus. Pero tras algunas discrepancias han sugerido designar a esta nueva enfermedad como TRAS (transmisible acute respiratory syndrome) y al virus como TRAS-CoV; sin embargo, esta designaci\u00f3n no ha sido confirmada. Debemos pues considerar que nos encontramos frente a la tercera epidemia zoon\u00f3tica causada por un coronavirus en el siglo XXI; por ello la OMS declar\u00f3 el 30 de enero de 2020 que esta enfermedad era una emergencia internacional de salud para que todos los pa\u00edses se prepararan para la misma [6] [7] [8] [9] [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1200,
                    "end": 1203,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1204,
                    "end": 1207,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1211,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1215,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1216,
                    "end": 1220,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son capaces de infectar al ser humano, pero sus hu\u00e9spedes naturales preferentes lo constituyen multitud de especies animales (mam\u00edferos, aves), debiendo considerarse su infecci\u00f3n humana como una zoonosis. Fueron descritos por primera vez en 1966 a partir de las secreciones nasales de un paciente con rinitis 8, 11 . Los incluidos en el grupo de los alfa-coronavirus como el 229E (1a) y el NL63 (1b) producen infecciones respiratorias leves o moderadas, mientras que algunos de los miembros del grupo beta-coronavirus como el OC43 (2a) y el HKU1 (2a) tambi\u00e9n producen este tipo de infecciones. Mientras que el resto de este subgrupo, como el SARS-CoV (2b) y el SARS-CoV-2 (2b) y el MERS-CoV (2c) son causantes de epidemias e infecciones respiratorias graves 5, 11, 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 776,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 780,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El SARS-CoV-2 es un nuevo virus que pertenece a la subfamilia Orthocoronavirinae, g\u00e9nero Coronavirus y al subg\u00e9nero Sarbecovirus (beta-coronavirus, beta-2b) y dentro de ellos al clado o linaje 2, que est\u00e1 mucho m\u00e1s pr\u00f3ximo gen\u00e9ticamente a los coronavirus de los murci\u00e9lagos que del SARS humano. El genoma del SARS-CoV-2 est\u00e1 formado por un ARN de una sola cadena de unos 30.000 nucle\u00f3tidos y 6 ORF (open reading frames), id\u00e9nticos al resto de coronavirus, y varios genes adicionales. La mayor\u00eda de estos genes solo presentan una homolog\u00eda del 80% con el antiguo virus SARS-CoV; sin embargo, los genes implicados en la replicaci\u00f3n (ORF1ab) presentan una homolog\u00eda del 94% con este virus 2,13-15 . A pesar de ello la secuenciaci\u00f3n completa de los genomas de los coronavirus detectados en pacientes, y especialmente el gen de la ARN-polimerasa ARN-dirigida (RpRd) y el gen S (esp\u00edcula externa), muestran que las cepas humanas constituyen un linaje distinto del SARS-CoV, pero muy cercano al linaje detectado en algunos murci\u00e9lagos (BatCoV RaTG13). La prote\u00edna S del nuevo coronavirus presenta < 75% de semejanza con la de los otros coronavirus conocidos pero una identidad del 93% con la procedente del coronavirus del murci\u00e9lago. Estas semejanzas gen\u00e9ticas parecen confirmar el origen del SARS-CoV-2, que ser\u00eda alg\u00fan murci\u00e9lago salvaje de la zona. Seg\u00fan Zhou et al. 7, 14 este coronavirus ser\u00eda un recombinante gen\u00e9tico entre una cepa de murci\u00e9lago (80-85%) y el de otra especie animal (quiz\u00e1s el del hu\u00e9sped intermediario).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1366,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La prote\u00edna S de la superficie de los coronavirus es la encargada de su uni\u00f3n al receptor celular y del proceso de fusi\u00f3n con la misma, determinando con ello el tropismo y la capacidad de transmisi\u00f3n en un nuevo hu\u00e9sped, adem\u00e1s de ser el ant\u00edgeno inmunodominante y el reconocido m\u00e1s intensamente por el sistema inmune del hu\u00e9sped 16, 17 . Para que la prote\u00edna S pueda ejercer su funci\u00f3n debe ser hidrolizada por las proteasas pulmonares dando lugar al fragmento S1, responsable de la uni\u00f3n al receptor, y al fragmento S2, responsable del proceso de fusi\u00f3n. A pesar de que el SARS-CoV y el SARS-CoV-2 se encuentran en diferentes linajes gen\u00e9ticos, poseen alrededor de 50 amino\u00e1cidos conservados en la posici\u00f3n S1, mientras que la mayor\u00eda de los procedentes de murci\u00e9lagos muestran importantes variaciones antig\u00e9nicas en esta zona sensible 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 838,
                    "end": 841,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La capacidad de la prote\u00edna S1 para unirse a la c\u00e9lula se localiza en el dominio C-terminal de la misma. Los estudios filogen\u00e9ticos de esta zona han demostrado que la perteneciente al SARS-CoV-2 es casi id\u00e9ntica a la del SARS-CoV y est\u00e1 m\u00e1s alejada de la cepa hom\u00f3loga del murci\u00e9lago, lo cual hace pensar en un proceso evolutivo de adaptaci\u00f3n a los receptores de las c\u00e9lulas humanas siguiendo el mismo proceso que hizo el SARS-CoV en 2002 13 . Al igual que muchos otros virus con genoma ARN, la tasa de mutaci\u00f3n de los coronavirus es de 10sustituciones nucleot\u00eddicas/por posici\u00f3n/a\u00f1o, produci\u00e9ndose b\u00e1sicamente en los primeros ciclos replicativos. Es por ello sorprendente que las secuencias gen\u00e9ticas de los SARS-CoV-2 de diferentes pacientes sean absolutamente id\u00e9nticas (99,9%). Este dato sugiere que este nuevo coronavirus se  No. of Pages 6 v a c u n a s . 2 0 2 0;x x x(x x):xxx-xxx 3 origin\u00f3 de una \u00fanica fuente en un per\u00edodo de tiempo muy corto y fue detectado de forma muy precoz en los primeros d\u00edas de su diseminaci\u00f3n humana 13, [16] [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 830,
                    "end": 830,
                    "text": "",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1036,
                    "end": 1039,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1040,
                    "end": 1044,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1049,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1054,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1055,
                    "end": 1059,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El SARS-CoV-2 infecta y se replica de forma eficiente en los neumocitos, macr\u00f3fagos y c\u00e9lulas dendr\u00edticas de las partes m\u00e1s profundas del par\u00e9nquima pulmonar en las que reside el receptor celular ACE-2 (angiotensin converting enzyme II) que es utilizado por este virus para unirse a estas c\u00e9lulas e iniciar el proceso infeccioso 6, 12, 13 . Este receptor celular es el mismo que utiliz\u00f3 el SARS-CoV para infectar al ser humano; de modo que la patofisiolog\u00eda del nuevo coronavirus a nivel pulmonar probablemente sea muy parecida, con un predominio evidente de las neumon\u00edas graves y baja afectaci\u00f3n del tracto respiratorio superior [20] [21] [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El estudio reciente de Wan et al. 16 indica la posibilidad de que una \u00fanica mutaci\u00f3n en la posici\u00f3n N501T de la prote\u00edna S1 pueda incrementar de forma significativa la capacidad para unirse al receptor ACE2; debiendo monitorizarse la evoluci\u00f3n de la misma. As\u00ed mismo ha comprobado, de acuerdo con la afinidad de la prote\u00edna S1 por el ACE2, que el nuevo coronavirus no es capaz de infectar a la civeta (intermediario del SARS-CoV) ni tampoco a los ratones, por ello no se podr\u00e1n utilizar como modelos experimentales salvo que se modifiquen gen\u00e9ticamente. Los animales que s\u00ed han mostrado capacidad para ser infectados por el SARS-CoV-2 son los cerdos, hurones, gatos y primates no humanos, de modo que podr\u00edan ser hu\u00e9spedes intermediarios y/o modelos de experimentaci\u00f3n [16] [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 769,
                    "end": 773,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 783,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 788,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "De acuerdo con los conocimientos obtenidos con los coronavirus causantes del SARS y el MERS, tambi\u00e9n el SARS-CoV-2 deber\u00eda presentar como reservorio natural alguna de las m\u00faltiples especies de murci\u00e9lagos que habitan el sudeste asi\u00e1tico, o quiz\u00e1s en la profundidad de \u00c1frica. Los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos y filogen\u00e9ticos han mostrado su elevada relaci\u00f3n con varios coronavirus de estos mam\u00edferos y muy estrechamente con los relacionados con el causante del SARS 1-3,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A pesar de la importancia de los murci\u00e9lagos en la biolog\u00eda evolutiva de los coronavirus, en el caso del nuevo coronavirus no parece que se haya producido el paso directo desde este animal al ser humano 7 . Las principales razones que apoyan este hecho son que: (a) el brote se inici\u00f3 a finales de diciembre de 2019, per\u00edodo en el cual la mayor\u00eda de especies de murci\u00e9lagos de la regi\u00f3n de Wuhan est\u00e1n hibernando; (b) seg\u00fan los epidemi\u00f3logos chinos en el mercado de Huanan (Wuhan) no se encontraron ni se vend\u00edan murci\u00e9lagos, ya que era de pescado y mariscos, aunque s\u00ed se encontraron otros mam\u00edferos convencionales; (c) la identidad de la secuencia gen\u00e9tica del SARS-CoV-2 y su hom\u00f3loga bat-SL-CoVZC45 es inferior al 90%, lo cual indica que forma una rama filogen\u00e9tica distinta del humano, por lo que este virus del murci\u00e9lago y su semejante (bat-SL-CoVZC21) no se pueden considerar como los ancestros directos del humano; y (d) en los coronavirus previos causantes de epidemias humanas siempre se pudo encontrar un hu\u00e9sped intermedio, por lo tanto en este caso tambi\u00e9n debe de existir 13, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dos especies animales parecen por ahora ser los candidatos a hu\u00e9sped intermediario, algunas serpientes o un mam\u00edfero con escamas denominado pangol\u00edn. El estudio de Ji et al. 17 ha postulado que el nuevo coronavirus es una cepa recombinante entre una procedente del murci\u00e9lago y otra de algunas especies de serpiente de la zona epid\u00e9mica y que la zona afectada corresponde a los nucle\u00f3tidos 21.500-24.000 del gen que codifica la prote\u00edna S1 (determinante del tropismo humano). La secuencia de este reptil le habr\u00eda permitido al nuevo virus adquirir la capacidad para infectar al ser humano. Sin embargo, es la primera vez que se describen a las serpientes como hu\u00e9spedes de los coronavirus y el an\u00e1lisis de Robertson y Jiang 23 no confirma los hallazgos previos 17 . Por otro lado, Lam et al. 24 , mediante an\u00e1lisis metagen\u00f3micos, han descrito por primera vez la presencia de secuencias gen\u00e9ticas en el pangol\u00edn de Malasia (Manis javanica) filogen\u00e9ticamente relacionadas con el SARS-CoV-2, especialmente en la secuencia que codifica la prote\u00edna S de uni\u00f3n al receptor ACE2 celular. Estos autores consideran que este mam\u00edfero deber\u00eda ser considerado como el hu\u00e9sped intermediario y retirarlo de los mercados para prevenir nuevas transmisiones zoon\u00f3ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico espec\u00edfico de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 debe realizarse mediante una PCR-real time que detecte las dianas espec\u00edficas de este virus (genes NP y E), junto al gen com\u00fan de la ARN-polimerasa (RpRd) 24 . La serolog\u00eda podr\u00eda ser \u00fatil para conocer los casos asintom\u00e1ticos y para los estudios de seroprevalencia dentro de una poblaci\u00f3n determinada. Este diagn\u00f3stico serol\u00f3gico (ELISA para IgG e IgM) se ha dise\u00f1ado utilizando la nucleoprote\u00edna (NP) del coronavirus del murci\u00e9lago que presenta una identidad gen\u00e9tica del 92% y no muestra reacci\u00f3n cruzada con la del resto de coronavirus 13, 15, 25 . Tambi\u00e9n puede utilizarse como metodolog\u00eda diagn\u00f3stica el aislamiento de este virus en cultivos celulares utilizando las l\u00edneas Vero y Huh7. El efecto citop\u00e1tico se detecta a los 3 d\u00edas de incubaci\u00f3n y puede detectarse mediante una inmunofluorescencia dirigida contra la NP 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un estudio realizado por Zhang et al. 26 en 15 pacientes confirma la presencia del SARS-CoV-2 en la faringe, heces y sangre de los mismos, de modo que podr\u00eda transmitirse por estas tres rutas, aunque su presencia se ha detectado s\u00f3lo por biolog\u00eda molecular y no puede asegurarse su capacidad infectiva en un nuevo hu\u00e9sped. Tambi\u00e9n han observado como pacientes con frotis far\u00edngeo negativo se pod\u00eda detectar el virus en las heces, especialmente a los 4-5 d\u00edas de inicio de la sintomatolog\u00eda, produci\u00e9ndose un paso secuencial oro-fecal. Seg\u00fan estos autores no podr\u00eda descartarse la infecci\u00f3n con solo un frotis far\u00edngeo negativo, aunque la v\u00eda a\u00e9rea sigue siendo la principal ruta de transmisi\u00f3n del virus. Adem\u00e1s en todos los pacientes se pudo detectar la presencia de respuesta inmune en forma de IgM e IgG espec\u00edficas 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El SARS-CoV-2 ha infectado en estos momentos muchas m\u00e1s personas que sus predecesores (> 85.000). Varios factores parecen haber favorecido esta r\u00e1pida expansi\u00f3n; por una parte, que el epicentro del brote, la ciudad de Wuhan, presenta unos 11 millones de habitantes y es el principal nudo de comunicaciones de la provincia de Hubei, lo cual facilita los contactos persona-persona y la exportaci\u00f3n de casos a otras ciudades. Los datos estimados de su Ro est\u00e1n en 2-3,5, de modo que cada paciente puede infectar a 2 o 3 personas nuevas. Este valor es parecido al SARS (Ro 2-5) y mucho mayor que el del MERS (Ro < 1), pero el n\u00famero de personas infectadas por nuevo coronavirus por trasmisi\u00f3n interhumana es unas 3-10 veces superior que los virus previos 3,10, 18 . Desde el punto de vista cl\u00ednico, las personas con COVID-19 presentan una edad media de 55 a\u00f1os. Los s\u00edntomas principales son fiebre (87,9%), tos seca (67,7%), linfopenia (82,1%), disnea, y neumon\u00eda en su forma grave; mientras que la diarrea es infrecuente. La tasa de letalidad global se sit\u00faa en el 2-3% en China y es del 0,1% en los casos detectados fuera de este pa\u00eds 22, 27 . El per\u00edodo de incubaci\u00f3n se ha establecido en unos 3 d\u00edas (intervalo 0-24 d\u00edas) 2, 18, 22, 27 . El an\u00e1lisis cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico posterior de 1.099 casos confirmados por laboratorio ha mostrado que la edad media de los pacientes es algo menor (47 a\u00f1os) y que el 58,1% son hombres. De ellos solo el 1,18% hab\u00edan tenido contacto directo con animales silvestres, un 31,3% eran residentes de Wuhan y un 71,8% eran contactos con personas de esta ciudad 28 . En el \u00faltimo informe del CDC de China 29 sobre 72.314 pacientes, de los cuales solo el 61,8% fueron confirmados por el laboratorio, el 22,4% eran casos sospechosos, el 14,6% casos diagnosticados cl\u00ednicamente y el 1,2% asintom\u00e1ticos. Entre los casos confirmados la edad se situ\u00f3 entre 30-79 a\u00f1os (86,6%); el 80,9% se consideraron como casos moderados o leves, el 13,8% graves y el 4,7 muy graves, de los cuales fallecieron el 2,3%. Se infectaron 1.716 trabajadores de la salud con un 0,3% de letalidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1136,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1224,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1225,
                    "end": 1228,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1232,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los primeros casos descritos a principios de enero de 2020 estaban epidemiol\u00f3gicamente vinculados a un mercado de pescados y animales vivos en la ciudad de Wuhan; pero a partir de finales de este mes la trasmisi\u00f3n pas\u00f3 a ser eminentemente persona-persona. Este dato confirma la elevada capacidad de este coronavirus para adaptarse al ser humano y trasmitirse eficientemente entre ellos. Probablemente en esta adaptaci\u00f3n hayan participado fen\u00f3menos gen\u00e9ticos de adaptabilidad, mutaci\u00f3n y recombinaci\u00f3n con cepas animales previas, de las que surgi\u00f3 la nueva cepa con especial tropismo por el ser humano. Al ser un virus nuevo para el ser humano, no para el mundo virol\u00f3gico natural, la poblaci\u00f3n carec\u00eda de inmunidad previa y por ello se inici\u00f3 el proceso de expansi\u00f3n epid\u00e9mico de la misma 15, 21, 22, 28, 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 789,
                    "end": 792,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 796,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 800,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 804,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La presencia del virus en la orofaringe con elevada carga viral incluso antes de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, aunque sin una demostrada capacidad replicativa en esta zona, es la que determina la transmisibilidad del virus. Evidentemente asociada a los mecanismos que facilitan la expansi\u00f3n de los mismos como la tos, estornudo y expectoraci\u00f3n, sin olvidar el importante papel del contacto directo a trav\u00e9s de las manos u otros f\u00f3mites de la persona infectada 18, 19 . Zou et al. 30 han analizado la carga viral del SARS-CoV-2 en la faringe y fosas nasales de personas sintom\u00e1ticas y no sintom\u00e1ticas y han observado que las cargas m\u00e1s elevadas se detectan a partir del momento de inicio de los s\u00edntomas y que es algo mayor en las fosas nasales. Es especialmente relevante el dato de que la carga viral de las personas asintom\u00e1ticas es muy similar a la de los sintom\u00e1ticos y puede persistir en algunas ocasiones hasta 5 d\u00edas, lo cual apoya la posible transmisi\u00f3n eficiente de este tipo de personas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 463,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los estudios de reconstrucci\u00f3n gen\u00e9tica ancestral realizados por Li et al. 19 en 12 secuencias gen\u00f3micas humanas del nuevo virus parecen indicar que este virus ya circulaba por Wuhan el 9 de noviembre de 2019, sin embargo, con un intervalo de credibilidad del 95%, que lo sit\u00faa entre el 25 de septiembre y el 19 de diciembre de 2019; de este modo el mercado y la posible presencia de superpropagadores determinaron la r\u00e1pida difusi\u00f3n y expansi\u00f3n del virus entre los asistentes al mismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mientras que en el SARS la transmisibilidad solo se produc\u00eda desde el inicio de la aparici\u00f3n de s\u00edntomas, fiebre y respiratorios, parece que el SARS-CoV-2 puede hacerlo, como se ha mencionado, d\u00edas antes de los s\u00edntomas, incluso se ha apuntado la posibilidad de que existan propagadores o transmisores asintom\u00e1ticos con un largo per\u00edodo excretor [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 353,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Parece que el SARS-CoV-2 se presentar\u00eda con tres patrones cl\u00ednicos, m\u00e1s all\u00e1 de los casos asintom\u00e1ticos: (a) una infecci\u00f3n moderada del tracto respiratorio superior con s\u00edntomas leves; (b) una neumon\u00eda cl\u00ednica y radiol\u00f3gicamente evidente; y (c) una neumon\u00eda grave asociada a distress respiratorio que podr\u00eda progresar hacia la insuficiencia respiratoria y fallecimiento del paciente (esa letalidad del 2%). La neumon\u00eda grave se presenta preferentemente en varones con edad superior a los 65 a\u00f1os y con comorbilidades como diabetes, patolog\u00edas pulmonares y card\u00edacas 22, 28, 29 . Un dato a rese\u00f1ar es la escasa afectaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n infantil con edad inferior a los 15 a\u00f1os, sin que exista actualmente una clara explicaci\u00f3n fisiol\u00f3gica o virol\u00f3gica 31 . Tambi\u00e9n parece que, aunque el coronavirus infecta a las embarazadas provoc\u00e1ndoles neumon\u00eda, no se ha descrito la transmisi\u00f3n del virus al feto, y los pocos casos de detecci\u00f3n del virus en los neonatos se han debido a trasmisi\u00f3n directa de la madre 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente para identificar a un nuevo virus como causante de una determinada enfermedad se han utilizado los postulados de Koch, que en el caso de los virus fueron modificados por Rivers 32 . En la actualidad los \u00fanicos criterios que se cumplen son que el SARS-CoV-2 se ha aislado, detectado por t\u00e9cnicas anal\u00edticas (biolog\u00eda molecular) y cultivado in vitro a partir de muestras respiratorias de los pacientes con sospecha de enfermedad respiratoria. Sin embargo, todav\u00eda no se dispone de ning\u00fan modelo animal que permita cumplir el resto de criterios, como son (a) demostrar la capacidad de este nuevo coronavirus para infectar animales y provocarles la misma enfermedad; (b) re-aislar el virus de los animales infectados experimentalmente; y (c) demostrar una respuesta inmune frente al mismo. A pesar de ello las evidencias virol\u00f3gicas, cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas parecen indicar con cierta seguridad que el SARS-CoV-2 es el agente etiol\u00f3gico de la epidemia de infecci\u00f3n respiratoria aguda del sudeste asi\u00e1tico 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En la actualidad, y ante la ausencia de una vacuna, la \u00fanica alternativa que puede utilizarse en los pacientes es el tratamiento con f\u00e1rmacos antivirales. Inicialmente se han estudiado, tanto in vitro como en modelos animales, f\u00e1rmacos tales como la ribavirina, el interfer\u00f3n, y la combinaci\u00f3n lopinavir-ritonavir; sin embargo, la eficacia de todos ellos es muy controvertida 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los an\u00e1logos de los nucle\u00f3sidos son una buena alternativa en algunas infecciones v\u00edricas. Entre ellos destaca el remdesivir (GS-5734) que ha mostrado eficacia terap\u00e9utica en las infecciones causadas por el virus \u00c9bola, Nipah y por los coronavirus SARS y MERS 34 . Los datos de seguridad y biodisponibilidad obtenidos en los pacientes de \u00c9bola pueden ser la base para su utilizaci\u00f3n en humanos infectados por el SARS-CoV-2. En estos momentos se han iniciado en China varios ensayos cl\u00ednicos para establecer su eficacia tanto en pacientes no hospitalizados como en casos graves con ingreso hospitalario 35 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Estamos pues frente al reto que nos ofrece una nueva pandemia de infecci\u00f3n respiratoria aguda causada por un nuevo coronavirus, el SARS-CoV-2. Todav\u00eda desconocemos muchos aspectos virol\u00f3gicos, epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos de esta infecci\u00f3n, por ello a medida que aparezcan nuevos estudios podremos ir actualizando nuestro conocimiento. Una vez m\u00e1s nos enfrentamos a una nueva pandemia viral sin antivirales espec\u00edficos ni vacuna, y de nuevo solamente las recomendaciones epidemiol\u00f3gicas cl\u00e1sicas (aislamiento, vigilancia y seguimiento) permitir\u00e1n hacerle frente como ha ocurrido en otras situaciones parecidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El autor de este manuscrito declara que forma parte del comit\u00e9 de redacci\u00f3n de la revista Vacunas. b i b l i o g r a f \u00ed a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The first disease X is caused by a highly transmissible acute respiratory syndrome coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Virologia Sinica. 2020",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12250-020-00206-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The Covid-19 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Velavan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Trop Med Int Health",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12250-020-00206-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The continuing 2019-nCoV epidemic threat of novel coronaviruses to global health. The latest 2019 novel coronavirus outbreak in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Azhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ntoumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Dar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "264--270",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/TMI.13383"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Emerging understandings of 2019-nCoV",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.ijid.2020.01.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Return of the coronavirus: 2019-nCoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gralinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Menachery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30186-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Another decade, another coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "760--762",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3390/v12020135"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Discovery of a novel coronavirus associated with the recent pneumonia outbreak in humans and its potential bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BioRxiv",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMe2001126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Three emerging coronaviruses in two decades",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Clin Pathol",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "420--421",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1101/2020.01.22.914952"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Does SARS-CoV-2 has a longer incubation period tan SARS and MERS?",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rayner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/ajcp/aqaa029"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Novel coronavirus outbreak in Wuhan China 2020 intense surveillance is vital for preventing sustained transmission in new locations",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/jmv.25708"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Emerging viruses without borders: the Wuhan coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saif",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3390/jcm9020498"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Origin and evolution of pathogenic coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Nature Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "181--92",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3390/v12020130"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Genomic characterisation and epidemiology of 2019 novel coronavirus: implications for virus origins and receptor binding",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "30251--30259",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41579-018-0118-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "A pneumonia outbreak associated with a new coronavirus of probable bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Nature",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30251-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30154--30163",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41586-020-2012-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Receptor recognition by novel coronavirus from Wuhan: an analysis based on decade-long structural studies of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/s0140-6736(20)30154-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Homologous recombination within the spike glycoprotein of the newly identified coronavirus 2019-nCoV may boost cross-species transmission from snake to human",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1128/JVI.00127-20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A novel coronavirus emerging in China. Key questions for impact assessment",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "692--696",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/jmv.25682"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Potential of large \"first generation\" human-to-human transmission of 2019-nCoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMp2000929"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pathological findings of COVID-19 associate with acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/jmv.25693"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/s2213-2600(20)30076-X"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan, China: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30211--30218",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "nCoV's relationship to bat coronaviruses and recombination signals no snakes",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/s0140-6736(20)30211-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Identification of 2019-nCoV related coronaviruses in Malayan pangolins in southern China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tty",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BioRxiv",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.02.13.945485"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Novel coronavirus (2019-nCoV) technical guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1101/2020.02.13.945485"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Molecular and serological investigation of 2019-nCoV infected patients: implication of multiple shedding routes",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerg Microb Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "386--395",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/22221751.2020.1729071"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterina vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30360--30363",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1080/22221751.2020.1729071"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Clinical features of patients with 2019 novel coronavirus in Wuhan, x):xxx-xxx China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/s0140-6736(20)30360-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The novel coronavirus pneumonia emergency response epidemiology team. Vital surveillances: the epidemiological characteristics of an outbreak of 2019 novel coronavirus diseases (COVID-19). China, 2020. China CDC Weekly",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "113--122",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/s0140-6736(20)30183-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "SARS-CoV-2 viral load in upper respiratory specimens of infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2001737"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Analysis of CT features of 15 children with 2019 novel coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Feng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1937,
            "venue": "Rivers TM. Viruses and Koch's postulates",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMc2001737"
                ],
                "PMID": [
                    "16559982"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Remdesivir and chloroquine effectively inhibit the recently emerged novel coronavirus (2019-nCoV) in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "269--71",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41422-020-0282-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Prophylactic and therapeutic remdesivir (GS-5734) treatment in the Rhesus macaque model of MERS-CoV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cronin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Okumura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/s41422-020-0282-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Drug treatment options for the 2019-new coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BioSci Trends. 2020",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1073/pnas.1922083117"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}