{
    "paper_id": "0f4d4c6f05968f93f56a8935b29a6f9692f56771",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 9 avril 2020 ; accept\u00e9 le 9 avril 2020",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans cette p\u00e9riode trouble que nous connaissons dans le cadre de la pand\u00e9mie, j'ai voulu r\u00e9sumer diff\u00e9rents papiers et travaux qui peuvent int\u00e9resser les praticiens. Nous avions fait deux courtes lettres en amont de la pand\u00e9mie afin de se pr\u00e9parer au mieux [ [7] . L'Organisation internationale du travail a r\u00e9cemment mis \u00e0 jour de nombreux guides \u00e9galement tr\u00e8s pertinents [8] [9] [10] [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 258,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cette revue de presse, je citerai les \u00e9ditoriaux de M. Sim pour OEM et A. Burdorf, F. Porru, R. Rugulies pour le SJWEH qui r\u00e9sument les enjeux de la sant\u00e9 au travail dans cette crise et apr\u00e8s [12, 13] . Je me permets \u00e9galement de citer l'\u00e9ditorial va bient\u00f4t para\u00eetre dans les archives des maladies professionnelles et de l'environnement qui accompagne les recommandations de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine du travail, les nouveaux arrivant au sein des archives et surtout rend hommage \u00e0 nos professionnels de sant\u00e9 et surtout les praticiens de terrain de sant\u00e9 au travail [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 579,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'auteur est pay\u00e9 dans le cadre des affiliations mentionn\u00e9es. Cette rubrique pr\u00e9sente les textes de la cha\u00eene hebdomadaire YouTube \u00ab News en recherche en sant\u00e9 au travail \u00bb qui a fait peau neuve gr\u00e2ce \u00e0 l'universit\u00e9 d'Angers et son laboratoire multim\u00e9dia. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Occupational safety and health in public health emergencies: a manual for protecting health workers and responders",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Occupational safety and health tips for workplaces",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "COVID-19: Stimulating the economy and labour demand: the need to scale up investment in health workforces",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "SARS -Practical and administrative responses to an infectious disease in the workplace",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The COVID-19 pandemic: major risks to healthcare and other workers on the front line",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Occup Environ Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Journal of Work, Environment & Health -The COVID-19 (Coronavirus) pandemic: consequences for occupational health. 2020 [cit\u00e9 2020 avr 9",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Porru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rugulies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Scandinavian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "COVID-19 : hommage aux combattants, \u00e0 leur service de sant\u00e9 et leurs strat\u00e8ges",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Descatha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Arch Mal Prof Environ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "1,2] et participer au blog de notre coll\u00e8gue W. Dab [3]. Maintenant, que la crise est l\u00e0, en plus du site de l'OMS [4], du gouvernement [5], et de l'INRS [6] qui sont les sources d'information principales, le site de l'Association am\u00e9ricaine de m\u00e9decine du travail pr\u00e9sente de nombreux points tr\u00e8s int\u00e9ressants",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Coronavirus [Internet]. [cit\u00e9 2020 avr 7; Available from: https://www.who.int/emergencies/ diseases/novel-coronavirus-2019] [5] CORONAVIRUS [Internet]. Gouvernement.fr [cit\u00e9 2020 mars 31; Available from: https://www. gouvernement.fr/info-coronavirus] [6] Pand\u00e9mie de COVID-19 li\u00e9e au coronavirus SARS-CoV-2 -Actualit\u00e9 -INRS [Internet]. [cit\u00e9",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}