{
    "paper_id": "0f6e18f66f3b342061624ae9fcc47cb61ce2f24f",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Situaci\u00f3n cl\u00ednica de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en pacientes con carcinoma broncog\u00e9nico: contexto actual",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Carta al Director"
        },
        {
            "text": "Estimado Director:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "Desde el inicio de la pandemia mundial de la infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-2 a primeros de diciembre de 2019, la enfermedad asociada (COVID-19) se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica de una magnitud desconocida para la comunidad cient\u00edfica 1 . La r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n ha causado no solo una situaci\u00f3n de alarma sino de profunda reflexi\u00f3n sobre la salud de nuestros pacientes con enfermedades respiratorias. Particularmente nos referimos a los enfermos de carcinoma broncog\u00e9nico (CB).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "A pesar de los avances extraordinarios que se han conseguido en las \u00faltimas semanas 2 , numerosas inc\u00f3gnitas quedan por resolver. Entre ellas, una de las m\u00e1s relevantes es el impacto de la enfermedad en pacientes con c\u00e1ncer en general y con CB en particular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "Las informaciones m\u00e1s recientes 3 nos indican que los pacientes con COVID-19 y c\u00e1ncer suelen tener un mayor riesgo de eventos adversos. Esta serie contaba con 18 pacientes con c\u00e1ncer y COVID-19 seleccionados de una cohorte China de 2007 casos, de los que 5 (28%) eran pacientes con diagn\u00f3stico de CB. El riesgo de eventos adversos, ingreso en UCI o el fallecimiento se ve\u00eda triplicado en los pacientes con c\u00e1ncer frente a aquellos sin c\u00e1ncer (HR: 3,56; IC al 95%: 1,65-7,69). La explicaci\u00f3n de este incremento del riesgo podr\u00eda estar basada en varios motivos que incluyen una mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n como consecuencia del propio proceso oncol\u00f3gico y la disminuci\u00f3n de la propia respuesta inmune por el propio tratamiento oncol\u00f3gico (antineopl\u00e1sico o cirug\u00eda). Los autores no encontraron diferencias en el riesgo de desenlaces entre los pacientes con CB y aquellos con c\u00e1ncer de otra localizaci\u00f3n. Junto a este mayor riesgo de desenlaces fatales en pacientes con COVID-19 y c\u00e1ncer hay que tener en cuenta adem\u00e1s, la mayor edad de esta poblaci\u00f3n, as\u00ed como la coexistencia de comorbilidades cardiovasculares y respiratorias como la EPOC que incrementan el riesgo de fallecimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "Recientemente una revisi\u00f3n retrospectiva 4 report\u00f3 2 pacientes que se sometieron a lobectom\u00eda pulmonar por CB descubri\u00e9ndose posteriormente que estaban infectados con el SARS-CoV-2. El informe histol\u00f3gico revel\u00f3 aparte de los hallazgos tumorales que ambos pacientes exhib\u00edan edema, exudado protein\u00e1ceo, hiperplasia reactiva focal de neumocitos con infiltraci\u00f3n celular inflamatoria irregular y c\u00e9lulas gigantes multinucleadas, similares a los hallazgos post mortem de pacientes con COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "Por todo ello, a estos pacientes con carcinoma broncog\u00e9nico y COVID-19 se les plantea como una medida temporal posponer intencionalmente el tratamiento con antineopl\u00e1sicos o cirug\u00eda, un mayor \u00e9nfasis en la protecci\u00f3n personal y una mayor vigilancia de s\u00edntomas para iniciar precozmente el tratamiento 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 302,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "Como referentes para la enfermedad oncol\u00f3gica tor\u00e1cica todos estos aspectos nos plantean la necesidad de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica o recomendaciones para el manejo de pacientes con estas 2 entidades, as\u00ed como determinadas cuestiones que necesitar\u00e1n ser contestadas pr\u00f3ximamente como si existe tambi\u00e9n un riesgo aumentado de reinfecci\u00f3n, si el COVID-19 modifica la historia natural del carcinoma broncog\u00e9nico, as\u00ed como cuales son las consecuencias log\u00edsticas del COVID-19 en estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        },
        {
            "text": "Mientras tanto, tendremos que recomendar a nuestros pacientes aquella frase de la famosa serie de televisi\u00f3n de los a\u00f1os 80: \u00abTengan cuidado ah\u00ed fuera\u00bb. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 Infection in Patients with Lung Cancer: Current Clinical Context"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Early Transmission Dynamics in Wuhan, China, of Novel Coronavirus-Infected Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "1199--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cancer patients in SARS-CoV-2 infection: A nationwide analysis in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "335--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pulmonary Pathology of Early-Phase 2019 Novel Coronavirus (COVID-19) Pneumonia in Two Patients With Lung Cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Xiao",
                    "middle": [],
                    "last": "Sy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thorac Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jtho.2020.02.010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Individualized treatment recommendations for lung cancer patients at different stages of treatment during the outbreak of 2019 novel coronavirus disease epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jtho.2020.02.010"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Isea de la Vi\u00f1a J, et al. Situaci\u00f3n cl\u00ednica de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en pacientes con carcinoma broncog\u00e9nico: contexto actual. Arch Bronconeumol. 2020. https://doi.org/10.1016/j.arbres.2020.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Jes\u00fas Isea de la Vi\u00f1a a , Ana Laura Ortega Granados b y Bernardino Alc\u00e1zar-Navarrete c,d, * a Servicio de Cirug\u00eda Tor\u00e1cica, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia, Valencia, Espa\u00f1a b Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n, Ja\u00e9n, Espa\u00f1a c AIG de Medicina, Hospital de Alta Resoluci\u00f3n de Loja, Agencia Sanitaria Hospital de Poniente, Loja, Granada, Espa\u00f1a d CIBER Enfermedades Respiratorias, Instituto de Salud Carlos III, Madrid, Espa\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}