{
    "paper_id": "0f74dba2712f5a36a10125cf00d4a9369b587925",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "S\u00e9rgio",
                "middle": [],
                "last": "Timerman",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto do Cora\u00e7\u00e3o (InCor)",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00e9lio",
                "middle": [],
                "last": "Penna",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Guimar\u00e3es",
                "middle": [],
                "last": "Roseny",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Reis",
                "middle": [],
                "last": "Rodrigues",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Israelita Albert Einstein",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thiago",
                "middle": [],
                "last": "Domingos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Corr\u00eaa",
                "middle": [],
                "last": "Daniel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ujakow",
                "middle": [],
                "last": "Correa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Schubert",
                "middle": [],
                "last": "Ana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Paula",
                "middle": [],
                "last": "Freitas\u00e1lvaro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rea",
                "middle": [],
                "last": "Neto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (AMIB)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thatiane",
                "middle": [
                    "Facholi"
                ],
                "last": "Polastri",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Matheus",
                "middle": [],
                "last": "Fachini",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vane",
                "middle": [],
                "last": "Thomaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bittencourt",
                "middle": [],
                "last": "Couto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Sociedade Brasileira de Anestesiologia (SBA), Curso Suporte Avan\u00e7ado de Vida Anestesia (SAVA)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Rio de Janeiro",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antonio",
                "middle": [
                    "Carlos"
                ],
                "last": "Aguiar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Brand\u00e3o",
                "middle": [],
                "last": "Natali",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Schiavo",
                "middle": [],
                "last": "Giannetti",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto do Cora\u00e7\u00e3o (InCor)",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Maria",
                "middle": [
                    "Jos\u00e9"
                ],
                "last": "Carvalho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carmona",
                "middle": [],
                "last": "Thiago",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Timerman",
                "middle": [],
                "last": "Ludhmila",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abrah\u00e3o",
                "middle": [],
                "last": "Hajjar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [],
                "last": "Bacal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marcelo",
                "middle": [],
                "last": "Queiroga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Sociedade Brasileira de Cardiologia (SBC)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Rio de Janeiro",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H\u00e9lio",
                "middle": [
                    "Penna"
                ],
                "last": "Guimar\u00e3es",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade de S\u00e3o Paulo (USP)",
                    "location": {
                        "settlement": "Ci\u00eancias, S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": "helio.guimaraes@einstein.brh.p.guimar\u00e3es."
            },
            {
                "first": "Roseny",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thiago",
                "middle": [],
                "last": "Domingos Corr\u00eaa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade de S\u00e3o Paulo (USP)",
                    "location": {
                        "settlement": "Ci\u00eancias, S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Daniel",
                "middle": [],
                "last": "Ujakow",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Correa",
                "middle": [],
                "last": "Schubert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto D'Or de Pesquisa e Ensino-RJ",
                    "location": {
                        "settlement": "Rio de Janeiro",
                        "region": "RJ",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [
                    "Paula"
                ],
                "last": "Freitas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Facholi",
                "middle": [],
                "last": "Polastri",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (FMUSP), Hospital das Cl\u00ednicas, Instituto do Cora\u00e7\u00e3o (InCor), American Heart Association do Centro de Treinamento de Emerg\u00eancias Cardiovasculares e Ressuscita\u00e7\u00e3o",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Matheus",
                "middle": [],
                "last": "Fachini Vane",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), Hospital das Cl\u00ednicas (HC)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antonio",
                "middle": [],
                "last": "Carlos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aguiar",
                "middle": [],
                "last": "Brand\u00e3o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidade de S\u00e3o Paulo (USP)",
                    "location": {
                        "settlement": "Ci\u00eancias, S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Maria",
                "middle": [
                    "Jos\u00e9"
                ],
                "last": "Carvalho Carmona",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (FMUSP), Hospital das Cl\u00ednicas, Diretora da Divis\u00e3o de Anestesiologia do Instituto Central",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Timerman",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Thiago",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Intensivista do Hospital Sancta Maggiore, Cursos BLS e ACLS da AHA",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abrah\u00e3o",
                "middle": [],
                "last": "Ludhmila",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [],
                "last": "Hajjar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (FMUSP)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "S\u00e3o Paulo, SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Bacal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Sociedade Brasileira de Cardiologia (SBC)",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Rio de Janeiro",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Paulo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "It is essential to wear full Personal Protective Equipment (PPE) for aerosols during the care of Cardiopulmonary Resuscitation (CPR) and it is imperative to consider and treat the potential causes in these patients, especially hypoxia and arrhythmias caused by changes in the QT interval or myocarditis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords: Cardiopulmonary resuscitation;"
        },
        {
            "text": "The installation of an advanced invasive airway must be obtained early and the use of High Efficiency Particulate Arrestance (HEPA) filters at the interface with the valve bag is mandatory; situations of occurrence of CPR during mechanical ventilation and in a prone position demand peculiarities that are different from the conventional CPR pattern. Faced with the care of a patient diagnosed or suspected [4, [12] [13] [14] [15] [16] [17] [18] [19] Os pacientes com maior risco associado para manifesta\u00e7\u00e3o de taquicardias polim\u00f3rficas, neste contexto, s\u00e3o os idosos, sexo feminino, miocardite associada a COVID-19, insufici\u00eancia card\u00edaca, disfun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica ou renal, dist\u00farbios eletrol\u00edticos (particularmente pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio) e bradicardia. \u00c9 de extrema import\u00e2ncia identificar os pacientes que j\u00e1 tenham intervalo QT corrigido (QTc) prolongado (superior a 500 ms) com monitora\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do ECG durante o uso dos f\u00e1rmacos que podem promover ou acentuar tal altera\u00e7\u00e3o. [4, 12, 13, [18] [19] [20] Quando iniciar a ressuscita\u00e7\u00e3o cardiopulmonar?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 420,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 978,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 979,
                    "end": 982,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 983,
                    "end": 986,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 987,
                    "end": 991,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 996,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1001,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords: Cardiopulmonary resuscitation;"
        },
        {
            "text": "Os processos da tomada de decis\u00e3o para iniciar ou n\u00e3o a RCP devem continuar sendo individualizados nos servi\u00e7os de atendimento pr\u00e9-hospitalar, departamentos de emerg\u00eancia e UTI. Deve-se sempre levar em considera\u00e7\u00e3o os benef\u00edcios ao paciente, a seguran\u00e7a e exposi\u00e7\u00e3o da equipe e o potencial de futilidade das manobras. A RCP deve ser sempre realizada, a menos que diretivas previamente definidas indiquem o contr\u00e1rio. [1, 2] As decis\u00f5es/diretivas de \"N\u00e3o Ressuscita\u00e7\u00e3o Cardiopulmonar\" (NRCP) devem estar adequadamente documentadas e ser comunicadas \u00e0 equipe. Os cuidados paliativos e de terminalidade devem seguir a pol\u00edtica local e institucional. [1] [2] [3] Orienta\u00e7\u00f5es sobre precau\u00e7\u00f5es A precau\u00e7\u00e3o definida com PADR\u00c3O+AEROSSOL \u00e9 a indicada para todos os membros da equipe de ressuscita\u00e7\u00e3o afim de garantir a adequada prote\u00e7\u00e3o individual (conforme diretrizes de atendimento a casos de COVID-19) durante a RCP. A pronta disponibilidade de Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPIs), como kits de paramenta\u00e7\u00e3o no carro de emerg\u00eancia, promover\u00e1 menor retardo no in\u00edcio das compress\u00f5es tor\u00e1cicas e continuidade do atendimento. [2, 4, [6] [7] [8] [9] Deve constar no kit de EPI: gorro, m\u00e1scara N95, \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o, escudo facial (face shield), avental imperme\u00e1vel, luvas descart\u00e1veis de cano longo e pro-p\u00e9s. Ainda que possam ocorrer atrasos no in\u00edcio das compress\u00f5es tor\u00e1cicas, a seguran\u00e7a da equipe \u00e9 priorit\u00e1ria e o uso de EPIs adequados \u00e9 indispens\u00e1vel para aqueles que atendem a PCR. [2, 4, [6] [7] [8] [9] Nesse cen\u00e1rio, o n\u00famero de profissionais no local do atendimento tamb\u00e9m deve ser menor ou restrito, preferencialmente n\u00e3o excedendo cinco pessoas. Para os cuidados de atendimento pr\u00e9-hospitalar \u00e0 PCR, na aus\u00eancia de um profissional m\u00e9dico, recomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de RCP somente com as m\u00e3os (hands only); o cuidado descrito acima sobre prote\u00e7\u00e3o da cavidade oral do paciente para evitar a aerossoliza\u00e7\u00e3o permanece recomendado. [4, 9, 12, 13] A monitoriza\u00e7\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o do ritmo/modalidade de parada (choc\u00e1vel ou n\u00e3o choc\u00e1vel) deve ser realizada o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para n\u00e3o atrasar a desfibrila\u00e7\u00e3o de um ritmo choc\u00e1vel e estabelecimento do algoritmo adequado. [1, 3] A desfibrila\u00e7\u00e3o em ritmos choc\u00e1veis n\u00e3o deve ser adiada para acesso \u00e0s vias a\u00e9reas ou outros procedimentos. [1, 3, 14] Se o paciente estiver com uma m\u00e1scara facial de oxigena\u00e7\u00e3o antes da ocorr\u00eancia da PCR, mantenha-a at\u00e9 a intuba\u00e7\u00e3o, por\u00e9m sem alto fluxo de oxig\u00eanio ( Considerando ser a hip\u00f3xia uma das principais causas de PCR nesses pacientes, o acesso invasivo da via a\u00e9rea deve ser priorizado para isolamento da via a\u00e9rea e menor probabilidade de libera\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is, consequentemente, com menor contamina\u00e7\u00e3o da equipe e melhor padr\u00e3o de ventila\u00e7\u00e3o/oxigena\u00e7\u00e3o. [15] [16] [17] [18] [19] Durante a instrumentaliza\u00e7\u00e3o da via a\u00e9rea, a compress\u00e3o tor\u00e1cica deve ser interrompida para prote\u00e7\u00e3o da equipe e sugere-se que esta manipula\u00e7\u00e3o ocorra nos per\u00edodos de avalia\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de pulso, para reduzir o intervalo sem compress\u00f5es tor\u00e1cicas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 423,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 658,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1124,
                    "end": 1127,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1130,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1134,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1135,
                    "end": 1138,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1142,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1143,
                    "end": 1146,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1492,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1493,
                    "end": 1495,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1496,
                    "end": 1499,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1500,
                    "end": 1503,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1504,
                    "end": 1507,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1508,
                    "end": 1511,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1940,
                    "end": 1943,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1944,
                    "end": 1946,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1947,
                    "end": 1950,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1951,
                    "end": 1954,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2183,
                    "end": 2186,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2187,
                    "end": 2189,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2298,
                    "end": 2301,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2302,
                    "end": 2304,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2305,
                    "end": 2308,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2457,
                    "end": 2458,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2759,
                    "end": 2763,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2764,
                    "end": 2768,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2769,
                    "end": 2773,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2774,
                    "end": 2778,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2779,
                    "end": 2783,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords: Cardiopulmonary resuscitation;"
        },
        {
            "text": "A videolaringoscopia com l\u00e2mina de maior angula\u00e7\u00e3o deve ser a primeira escolha para um acesso r\u00e1pido, seguro e definitivo \u00e0s vias a\u00e9reas, priorizada desde a primeira tentativa. No caso de falha, a ajuda/apoio de um segundo m\u00e9dico deve imediatamente ser solicitada; em segunda tentativa, deve-se novamente priorizar o uso da videolaringoscopia. [17] [18] [19] -Quaisquer superf\u00edcies usadas para posicionar equipamentos de vias a\u00e9reas/ressuscita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m precisar\u00e3o ser higienizados de acordo com as diretrizes locais. Verifique se o equipamento usado no manejo das vias a\u00e9reas (por exemplo, laringosc\u00f3pio, m\u00e1scaras faciais) n\u00e3o foi deixado sobre o leito do paciente. Procure deixar os equipamentos em uma bandeja. [2, 14] J o u r n a l P r e -p r o o f -Ap\u00f3s o atendimento, remova o EPI com seguran\u00e7a, evitando a auto contamina\u00e7\u00e3o. [2, 16] Deve-se ter total aten\u00e7\u00e3o nesse passo, considerando que a maior parte da contamina\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade ocorre nesse ponto por contato com secre\u00e7\u00f5es e aeross\u00f3is.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 717,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 839,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "-Em ambiente pr\u00e9-hospitalar, a RCP n\u00e3o dever\u00e1 ser iniciada em pacientes suspeitos ou confirmados COVID-19 com sinais \u00f3bvios de morte. [1, 3] -Os profissionais dever\u00e3o utilizar precau\u00e7\u00e3o padr\u00e3o+aerossol para o atendimento de v\u00edtimas suspeitas ou confirmadas COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "-Orientar a popula\u00e7\u00e3o que, ao ligar para 192, deve-se informar se a v\u00edtima \u00e9 suspeita de COVID-19;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "isso facilitar\u00e1 a paramenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da equipe de atendimento. Sugere-se que os telefonistas e reguladores do servi\u00e7o m\u00e9dico de emerg\u00eancia realizem busca ativa desses pacientes, indagando sobre sintomas gripais, febre e dispneia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "-Realize compress\u00f5es cont\u00ednuas. A ventila\u00e7\u00e3o boca-a-boca e o uso de m\u00e1scara de bolso n\u00e3o devem ser realizados para pacientes suspeitos ou confirmados COVID-19. -O manejo das vias a\u00e9reas, no pr\u00e9-hospitalar, dever\u00e1 seguir as recomenda\u00e7\u00f5es mencionadas acima, de forma a garantir que as bolsa-v\u00e1lvula-m\u00e1scaras e outros equipamentos de ventila\u00e7\u00e3o estejam equipados com filtros HEPA, e uma via \u00e1rea avan\u00e7ada (intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal ou dispositivo extra gl\u00f3tico) seja instalada precocemente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "-Abrir as portas traseiras do ve\u00edculo de transporte e ativar o sistema AVAC (aquecimento, ventila\u00e7\u00e3o e ar-condicionado) durante os procedimentos de gera\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is (realizar esse procedimento longe do tr\u00e1fego de pedestres).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "-N\u00e3o permitir que acompanhantes sejam levados na ambul\u00e2ncia no mesmo compartimento do paciente. Os pacientes com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o de COVID-19 n\u00e3o podem ter acompanhantes sob risco de contamina\u00e7\u00e3o, segundo as recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Sugere-se orientar que os acompanhantes se dirijam \u00e0 unidade de sa\u00fade de refer\u00eancia por meios pr\u00f3prios para maiores informa\u00e7\u00f5es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "-Caso o ve\u00edculo n\u00e3o possua compartimento de motorista isolado, abra as sa\u00eddas de ar externas na \u00e1rea do motorista e ligue os ventiladores de exaust\u00e3o traseiros para a configura\u00e7\u00e3o mais alta",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hospitalar"
        },
        {
            "text": "Realize o debriefing ao final de cada procedimento, a fim de proporcionar melhorias e crescimento da equipe. [1, 3] O treinamento de habilidades para a correta paramenta\u00e7\u00e3o e, principalmente, retirada do EPI, e simula\u00e7\u00f5es de atendimento a PCR devem ser realizadas o mais precocemente poss\u00edvel por todas as equipes envolvidas no atendimento a pacientes com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o de COVID-19. [16] [17] [18] [19] \u00c9 imperativo o treinamento e a educa\u00e7\u00e3o permanentes (figs. 6 e 7), tendo em vista a prote\u00e7\u00e3o da equipe e a maior seguran\u00e7a ao atendimento do paciente. Recomenda-se fortemente a utiliza\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios em ambiente de simula\u00e7\u00e3o real\u00edstica e recursos de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 115,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Treinamento e debriefing"
        },
        {
            "text": "Institucional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiamento"
        },
        {
            "text": "Os autores declaram n\u00e3o haver conflitos de interesse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflitos de interesse"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acessado em 20 de mar\u00e7o de 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Updates_Highlights_Ptbr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pdf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Resuscitation Council UK. Guidance for the resuscitation od COVID-19 patients in Hospital",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Atualiza\u00e7\u00e3o da Diretriz de Ressuscita\u00e7\u00e3o Cardiopulmonar e Cuidados de Emerg\u00eancia da Sociedade Brasileira de Cardiologia -2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernoche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Timerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Polastri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Giannetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aws",
                    "middle": [],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Piscopo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Arq Bras Cardiol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "449--663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Infection prevention and control during health care when novel coronavirus (nCoV) infection is suspected. Interim Guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Clinical management of severe acute respiratory infection when novel coronavirus (2019-nCoV) infection is suspected",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "How to face the novel coronavirus infection during 2019-2020 epidemic: the experience of Sichuan Provincial People's Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "573--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Staff safety during emergency airway management for COVID-19 in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Cham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Aerosol generating procedures and risk of transmission of acute respiratory infections to healthcare workers: a systematic Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Severn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pessoa-Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Conly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Evaluation of droplet dispersion during non-invasive ventilation, oxygen therapy, nebulizer treatment and chest physiotherapy in clinical practice: implications for management of pandemic influenza and other airborne infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Simonds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Health Technol Assess",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "131--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Early identification of patients at risk for difficult intubation in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Terzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Difficult Airway Society; Intensive Care Society; Faculty of Intensive Care Medicine; Royal College of Anaesthetists. Guidelines for the management of tracheal intubation in critically ill adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goddard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "323--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Resuscitation Coucil UK. Statement on COVID-19 in relation to CPR and resuscitation in first aid and community settings",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Advanced Airway Type and Its Association with Chest Compression Interruptions During Out-of-Hospital Cardiac Arrest Resuscitation Attempts",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "Prehosp Emerg Care",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "628--663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cricothyrotomy technique using gum elastic bougie is faster than standard technique: a study of emergency medicine residents and medical students in an animal lab",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Reardon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Joing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Falvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Miner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "666--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "475--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Critical care crisis and some recommendations during the COVID-19 epidemic in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "837--877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Practical recommendations for critical care and anesthesiology teams caring for novel coronavirus (2019-nCoV) patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Can J Anaesth",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "568--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Outbreak of a new coronavirus: what anaesthetists should know",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pwh",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "497--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Consensus Statement: Safe Airway Society Principles of Airway Management and Tracheal Intubation Specific to the COVID-19 Adult Patient Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brewster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chrimes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Do",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "212",
            "issn": "",
            "pages": "472--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Resuscitation Council (UK) to produce its Management of cardiac arrest during neurosurgery in adult's guidance. Accreditation is valid for 5 years from",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "American Heart",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gazmuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Otto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "CPR techniques and devices",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "ao paciente v\u00edtima de parada cardiorrespirat\u00f3ria em um contexto de pandemia de COVID-19 possui particularidades que devem ser ressaltadas. As seguintes recomenda\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Medicina de Emerg\u00eancia (ABRAMEDE), Sociedade Brasileira de Cardiologia (SBC), Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (AMIB) e Sociedade Brasileira de Anestesiologia (SBA), associa\u00e7\u00f5es e sociedades representantes oficiais de especialidades afiliadas a Associa\u00e7\u00e3o Medica Brasileira (AMB), t\u00eam por objetivo orientar as diversas equipes assistentes, em um contexto de poucas evid\u00eancias s\u00f3lidas, maximizando a prote\u00e7\u00e3o das equipes e dos pacientes. \u00c9 fundamental a paramenta\u00e7\u00e3o completa com Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPIs) para aeross\u00f3is durante o atendimento de Parada Cardiorrespirat\u00f3ria (PCR), e imperativo que se considerem e tratem os potenciais causas nesses pacientes, principalmente hip\u00f3xia e arritmias causadas por intervalo QT ou miocardites. A instala\u00e7\u00e3o de via a\u00e9rea invasiva avan\u00e7ada deve ser obtida precocemente e o uso de filtros High Efficiency Particulate Arrestance (HEPA) na interface com a bolsa-v\u00e1lvula \u00e9 obrigat\u00f3rio; situa\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia de PCR durante a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e em posi\u00e7\u00e3o pronada demandam peculiaridades distintas do padr\u00e3o convencional de PCR. Frente ao atendimento de um paciente com diagn\u00f3stico ou suspeito de COVID-19, o atendimento segue em acordo com os protocolos e diretrizes nacionais e internacionais 2015 ILCOR (Alian\u00e7a Internacional dos Comit\u00eas de Ressuscita\u00e7\u00e3o), Diretrizes AHA 2019 (American Heart Association) e a Atualiza\u00e7\u00e3o da Diretriz de Ressuscita\u00e7\u00e3o Cardiopulmonar e Cuidados de Emerg\u00eancia da Sociedade Brasileira de Cardiologia 2019. Recommendations for Cardiopulmonary Resuscitation (CPR) of patients with suspected care for patients suffering from cardiopulmonary arrest in a context of a COVID-19 pandemic has particularities that should be highlighted. The following recommendations from the Brazilian Association of Emergency Medicine (ABRAMEDE), the Brazilian Society of Cardiology (SBC) and the Brazilian Association of Intensive Medicine (AMIB) and the Brazilian Society of Anesthesiology (SBA), associations and societies official representatives of specialties affiliated to the Brazilian Medical Association (AMB), aim to guide the various assistant teams, in a context of little solid evidence, maximizing the protection of teams and patients.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "6\u221210 L.min -1 no m\u00e1ximo) para n\u00e3o aumentar o risco de gera\u00e7\u00e3o de aerossol; se o paciente n\u00e3o estiver com dispositivo de via a\u00e9rea, o se identificar e tratar quaisquer causas revers\u00edveis de PCR antes de considerar interromper a RCP, com especial considera\u00e7\u00e3o para hip\u00f3xia, acidemia e trombose coron\u00e1ria, causas citadas como frequentes nas publica\u00e7\u00f5es atuais sobre COVID-19.[2,3,15,19] Adicionalmente, taquicardia ventricular polim\u00f3rfica do tipo torsade de pointes (associada ao prolongamento de QT desencadeado por f\u00e1rmacos utilizados no tratamento da doen\u00e7a) e tamponamento card\u00edaco (associado a miocardite), bem como eventual pneumot\u00f3rax (associado a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica) est\u00e3o descritos como causas de PCR.Manejo das vias a\u00e9reasDeve-se evitar a ventila\u00e7\u00e3o com Bolsa Valva M\u00e1scara (BVM) ou bolsa-tubo endotraqueal devido ao elevado risco de gerar aeross\u00f3is e contamina\u00e7\u00e3o da equipe.[2,[14][15][16] No caso de absoluta necessidade de ventila\u00e7\u00e3o com BMV, a t\u00e9cnica de selamento da m\u00e1scara deve sempre envolver dois profissionais e deve-se utilizar uma c\u00e2nula orofar\u00edngea (Guedel). Neste caso, realize 30 compress\u00f5es e 2 ventila\u00e7\u00f5es em adultos e 15 compress\u00f5es e 2 ventila\u00e7\u00f5es em crian\u00e7as, at\u00e9 que a via a\u00e9rea invasiva seja estabelecida, quando se recomenda 1 ventila\u00e7\u00e3o a cada 6 segundos para adultos e crian\u00e7as. Preconiza-se a instala\u00e7\u00e3o de filtros (HEPA \u2212 High Efficiency Particulate Arrestance) entre a m\u00e1scara e a bolsa(Figs. 1, 2 e 3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Em crian\u00e7as, recomenda-se a videolaringoscopia com l\u00e2mina adequada ao tamanho do paciente, sem a necessidade de maior angula\u00e7\u00e3o.[23]Na impossibilidade ou falha de intuba\u00e7\u00e3o, deve-se utilizar dispositivos extra gl\u00f3ticos (tubo lar\u00edngeo ou m\u00e1scara lar\u00edngea que possibilitem executar a intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal pelo pr\u00f3prio J o u r n a l P r e -p r o o f dispositivo), que permitem a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica em circuito fechado, al\u00e9m do uso de capnografia, at\u00e9 que haja a adequada possibilidade de acesso definitivo \u00e0 via a\u00e9rea (intuba\u00e7\u00e3o traqueal ou cricostomia).[17][18][19] Em crian\u00e7as, deve-se utilizar preferencialmente a m\u00e1scara lar\u00edngea adequada ao peso como dispositivo extra gl\u00f3tico de escolha.[23]    No Brasil, a instala\u00e7\u00e3o de dispositivos extra gl\u00f3ticos faz parte do escopo profissional de m\u00e9dicos e enfermeiros, e pode ser alternativa para o acesso \u00e0s vias a\u00e9reas em unidades de suporte intermedi\u00e1rio pr\u00e9-hospitalar, nos atendimentos realizados por enfermeiros, desde que adequadamente capacitados para tal procedimento.[1,3] Dentre os dispositivos extra gl\u00f3ticos dispon\u00edveis, deve-se priorizar, sempre que poss\u00edvel, aqueles com maior veda\u00e7\u00e3o e os que apresentam a possibilidade de introdu\u00e7\u00e3o sequencial do tubo orotraqueal atrav\u00e9s dele (LMA fast track ou Air-Q). Conv\u00e9m lembrar que, com dispositivo extra gl\u00f3tico, \u00e9 importante a oclus\u00e3o e veda\u00e7\u00e3o da boca do paciente, o que pode ser realizado com toalhas, gazes ou m\u00e1scaras cir\u00fargicas para reduzir a aeroliza\u00e7\u00e3o.PCR em pacientes sob ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nicaQuando a PCR ocorrer em pacientes sob ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, deve-se manter o paciente conectado ao ventilador, em circuito de ventila\u00e7\u00e3o fechado, e ajustar os par\u00e2metros da seguinte forma: -Modo a volume, assisto-controlado, ajustado a 6 mL.kg -1 do peso predito do paciente; -Fra\u00e7\u00e3o inspirada de oxig\u00eanio a 100%; -Frequ\u00eancia respirat\u00f3ria em torno de 10 ventila\u00e7\u00f5es/minuto e tempo inspirat\u00f3rio de 1 segundo; -Disparo (trigger) a fluxo: desligar a sensibilidade; caso imposs\u00edvel, mudar o modo a press\u00e3o da sensibilidade e ajustar para a forma menos sens\u00edvel poss\u00edvel (varia de acordo com ventilador de -15 a -20 cm H 2 O); -Press\u00e3o positiva no final da expira\u00e7\u00e3o (PEEP) de zero; -Ajustar os alarmes para alarmes de volume corrente m\u00e1ximo e m\u00ednimo permitidos pelo equipamento; alarmes de press\u00e3o m\u00e1ximo de 60 cm H 2 O e m\u00ednimo de 1 ou 0 cm H 2 O; alarmes de volume minuto devem permitir o m\u00e1ximo e m\u00ednimo de cada aparelho; o alarme de frequ\u00eancia respirat\u00f3ria ajustado para o m\u00e1ximo permitido e o tempo de apneia de 60 segundos; -Os mesmos par\u00e2metros devem ser ajustados em crian\u00e7as. Avalie continuamente se o ventilador est\u00e1 conseguindo manter esses par\u00e2metros sem auto disparo pela compress\u00e3o, gerando hiperventila\u00e7\u00e3o e ventiladores apresentam a fun\u00e7\u00e3o \"RCP/PCR\", que ajusta automaticamente os limites de alarme e aciona os par\u00e2metros alinhados acima. Em ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, preconiza-se a instala\u00e7\u00e3o de filtros HEPA no circuito ventilat\u00f3rio ap\u00f3s o tubo orotraqueal, e outro na via do circuito expirat\u00f3rio;[17-19] -O uso de pin\u00e7as retas fortes \u00e9 importante para clampear o tubo quando houver necessidade de mudan\u00e7a de circuitos/ventiladores (bolsa-v\u00e1lvula m\u00e1scara para o circuito de ventilador mec\u00e2nico, por exemplo), com o objetivo de minimizar a aerossoliza\u00e7\u00e3o; -Ao aplicar a desfibrila\u00e7\u00e3o, para a seguran\u00e7a de equipe e paciente, deve-se sempre preferir o uso de p\u00e1s adesivas, que n\u00e3o demandam a necessidade de desconex\u00e3o do ventilador para libera\u00e7\u00e3o do choque. Nos caso de p\u00e1s manuais para desfibrila\u00e7\u00e3o, deve-se liberar o choque ap\u00f3s colocar o ventilador em modo stand by e desconectar o tudo orotraqueal do ventilador sempre ap\u00f3s o filtro HEPA, mantendo o mesmo acoplado ao tubo. Compress\u00f5es tor\u00e1cicas Deve-se realizar as compress\u00f5es tor\u00e1cicas de alta qualidade, garantindo: -Frequ\u00eancia das compress\u00f5es de 100 a 120 compress\u00f5es/minuto; -Em adultos, profundidade de no m\u00ednimo 5 cm (evitando compress\u00f5es com profundidade maior que 6 cm); -Em lactentes, profundidade de 1/3 do di\u00e2metro anteroposterior do t\u00f3rax; e em crian\u00e7as, 1/3 do di\u00e2metro anteroposterior do t\u00f3rax ou no m\u00ednimo 5 cm; -Permitir o retorno completo do t\u00f3rax ap\u00f3s cada compress\u00e3o, evitando se apoiar no t\u00f3rax da v\u00edtima; -Minimizar interrup\u00e7\u00f5es das compress\u00f5es pausando no m\u00e1ximo 10 segundos para a realiza\u00e7\u00e3o de duas ventila\u00e7\u00f5es. Considere obter a fra\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o tor\u00e1cica maior poss\u00edvel, tendo como objetivo um m\u00ednimo de 60%\u221280%; -Revezar com outro socorrista a cada 2 minutos para evitar o cansa\u00e7o e compress\u00f5es de m\u00e1 qualidade; -Se o paciente estiver em dec\u00fabito dorsal horizontal, realizar as compress\u00f5es no centro do t\u00f3rax, na metade inferior do osso esterno Entendendo-se as particularidades sobre o uso de EPIs para aerossoliza\u00e7\u00e3o pelos profissionais, a alta demanda f\u00edsica das manobras, seu potencial de exaust\u00e3o e a necessidade de minimiza\u00e7\u00e3o da equipe presente na ressuscita\u00e7\u00e3o, sugere-se o uso de dispositivos mec\u00e2nicos de RCP para adultos, caso dispon\u00edveis. Ressuscita\u00e7\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o prona Caso o paciente esteja em posi\u00e7\u00e3o prona sem uma via a\u00e9rea invasiva instalada, recomenda-se reposicion\u00e1-lo rapidamente em posi\u00e7\u00e3o supina, estabelecer as manobras de RCP e instalar o mais breve poss\u00edvel via a\u00e9rea invasiva, preferencialmente por intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal. Caso o paciente j\u00e1 esteja sob intuba\u00e7\u00e3o orotraqueal e ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, recomenda-se iniciar as manobras de ressuscita\u00e7\u00e3o cardiopulmonar com o paciente ainda em posi\u00e7\u00e3o prona; o ponto de refer\u00eancia para posicionamento das m\u00e3os segue a proje\u00e7\u00e3o do mesmo lugar das compress\u00f5es tor\u00e1cicas (T7-10 na regi\u00e3o interescapular(Fig. 4). Recomenda-se que tentativas retorno do paciente sejam executadas com o m\u00e1ximo de seguran\u00e7a ao despronar, evitando a desconex\u00e3o do ventilador e risco de aerossoliza\u00e7\u00e3o. Se houver disponibilidade de p\u00e1s adesivas do desfibrilador, deve-se col\u00e1-las em posi\u00e7\u00e3o anteroposterior(Fig. 5).[20,21,23,24] Caso n\u00e3o haja p\u00e1s adesivas, a desfibrila\u00e7\u00e3o deve ser tentada colocando-se a p\u00e1 esternal na regi\u00e3o dorsal e a p\u00e1 apical na lateral do paciente. Recomenda-se que a efic\u00e1cia da RCP seja avaliada usando o CO2 expirado (PCO2 > 10 mmHg), press\u00e3o arterial invasiva (considerando valores da press\u00e3o diast\u00f3lica maior que 20 mmHg). Conv\u00e9m citar que as evid\u00eancias para essa manobra s\u00e3o ainda incertas e, sempre que poss\u00edvel, a revers\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o prona para posi\u00e7\u00e3o supina, mais adequada para a realiza\u00e7\u00e3o da RCP de alta qualidade, bem como adequada ventila\u00e7\u00e3o, deve ser realizada.P\u00f3s-RCP-Antecipe a solicita\u00e7\u00e3o de leito em unidade terapia intensiva com isolamento respirat\u00f3rio ou em \u00e1rea de coorte, antes de o paciente Retornar \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o Espont\u00e2nea (RCE).[1][2][3]16,18] -Descarte ou higienize todo o equipamento usado durante a RCP, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es do fabricante e as diretrizes locais da institui\u00e7\u00e3o.[2]",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Considerando que a maioria das paradas cardiorrespirat\u00f3rias extra-hospitalares ocorre no domic\u00edlio, na PCR extra-hospitalar pedi\u00e1trica, o socorrista leigo muito provavelmente ser\u00e1 um membro da fam\u00edlia ou cuidador da crian\u00e7a, que j\u00e1 est\u00e1 em contato pr\u00f3ximo e exposto a secre\u00e7\u00f5es. Nesse caso, o socorrista leigo dever\u00e1 realizar compress\u00f5es e considerar ventila\u00e7\u00e3o boca-a-boca, caso seja capaz e esteja disposto a isso, uma vez que a maioria das paradas pedi\u00e1tricas ocorre por causa respirat\u00f3ria.[23] A RCP somente com compress\u00e3o \u00e9 alternativa razo\u00e1vel caso socorrista n\u00e3o seja capaz de fazer a ventila\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o tenha tido contato pr\u00e9vio pr\u00f3ximo com a crian\u00e7a.[23] -Os socorristas devem colocar um pano/toalha sobre a boca e o nariz da v\u00edtima ou posicionar uma m\u00e1scara com baixo fluxo de oxig\u00eanio cont\u00ednuo para evitar a suspens\u00e3o de aeross\u00f3is durante a RCP. -N\u00e3o atrasar a desfibrila\u00e7\u00e3o: o uso precoce de um Desfibrilador Externo Autom\u00e1tico (DEA) aumenta significativamente as chances de sobreviv\u00eancia da pessoa e n\u00e3o aumenta o risco de infec\u00e7\u00e3o. -A ventila\u00e7\u00e3o com press\u00e3o positiva com Bolsa-Valva-M\u00e1scara (BVM) deve ser evitada ao m\u00e1ximo e, se efetivamente necess\u00e1ria, deve ser realizada por dois profissionais, sendo um deles respons\u00e1vel exclusivamente pelo acoplamento da m\u00e1scara \u00e0 face do paciente, da forma mais adequada poss\u00edvel, evitando o vazamento de ar. A BVM s\u00f3 deve ser utilizada com um filtro HEPA interposto \u00e0 m\u00e1scara.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Page 5 of 21 J o u r n a l P r e -p r o o f of COVID-19, the care follows the national and international protocols and guidelines 2015 ILCOR (International Alliance of Resuscitation Committees), AHA 2019 Guidelines (American Heart Association) and the Update of the Cardiopulmonary Resuscitation and Emergency Care Directive of the Brazilian Society of Cardiology 2019. Introdu\u00e7\u00e3o A Ressuscita\u00e7\u00e3o Cardiopulmonar (RCP) \u00e9 um procedimento m\u00e1ximo de emerg\u00eancia e pass\u00edvel de ocorr\u00eancia em pacientes portadores de COVID-19. Demanda, portanto, aten\u00e7\u00e3o especial, ao risco maior de gera\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is durante as manobras de compress\u00e3o tor\u00e1cica e ventila\u00e7\u00e3o, oferecendo risco relevante de contamina\u00e7\u00e3o para a equipe. Considerando esse cen\u00e1rio, em que as evid\u00eancias s\u00f3lidas est\u00e3o pouco documentadas ou acess\u00edveis, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Medicina de Emerg\u00eancia (ABRAMEDE), a Sociedade Brasileira de Cardiologia (SBC), a Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira (AMIB) e a Sociedade Brasileira de Anestesiologia (SBA), associa\u00e7\u00f5es e sociedades representantes oficiais de especialidades afiliadas a Associa\u00e7\u00e3o Medica Brasileira (AMB), apresentam a seguir as pr\u00e1ticas destinadas especificamente ao atendimento de pacientes com diagn\u00f3stico ou suspeita de COVID-19. Em todos os outros casos, mant\u00eam-se as diretrizes 2015 ILCOR (Alian\u00e7a Internacional dos Comit\u00eas de Ressuscita\u00e7\u00e3o), Diretrizes AHA 2019 (American Heart Association)[1] e a Atualiza\u00e7\u00e3o da Diretriz de Ressuscita\u00e7\u00e3o Cardiopulmonar e Cuidados de Emerg\u00eancia da Sociedade Brasileira de Cardiologia 2019. Todos os pacientes suspeitos ou portadores de COVID-19 que estejam sob maior risco de deteriora\u00e7\u00e3o aguda ou parada cardiorrespirat\u00f3ria devem ser adequadamente sinalizados aos Times de Resposta R\u00e1pida (TRR) ou equipes que, potencialmente, poderiam executar o atendimento.[2-6] O uso de escores de gravidade e sistemas de rastreamento e disparo de c\u00f3digos de aten\u00e7\u00e3o permitem a detec\u00e7\u00e3o precoce de pacientes graves e pode otimizar o atendimento de eventuais PCRs.[7-9] A avalia\u00e7\u00e3o de potencial dificuldade para laringoscopia/intuba\u00e7\u00e3o traqueal deve ser realizada na admiss\u00e3o do paciente no hospital e/ou em unidades de terapia intensiva (UTI) e estar registrada em prontu\u00e1rio. Escores como MACOCHA (tabela 1) ou mnem\u00f4nicos, como LEMON (\"Look, Evaluate, Mallampati, Obesity/Obstruction e Neck\") podem auxiliar na determina\u00e7\u00e3o de via a\u00e9rea dif\u00edcil, pr\u00e9vio acionamento de suporte e solicita\u00e7\u00e3o de equipamentos de via a\u00e9rea dif\u00edcil.[3,7,8,10-14] O escore MACOCHA varia de 0 (f\u00e1cil) a 12 (muito dif\u00edcil). Um MACOCHA > 3 indica via a\u00e9rea dif\u00edcil.Considerando as terapias em fase de avalia\u00e7\u00e3o como, por exemplo, cloroquina ou hidroxicloroquina, e seu potencial risco em aumentar o intervalo QT em at\u00e9 17% dos casos, \u00e9 fundamental recordar do risco de arritmias ventriculares polim\u00f3rficas graves, especialmente torsades de pointes, e consequente ocorr\u00eancia de PCR em ritmos choc\u00e1veis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "A higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os tem papel importante na redu\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o do COVID-19; deve ser feita de forma adequada, com \u00e1gua e sab\u00e3o (caso sujidade) ou \u00e1lcool gel, por no m\u00ednimo 20\u221230 segundos.[2,16] Atendimento inicial O reconhecimento da PCR deve seguir o padr\u00e3o preconizada pelo ILCOR/ AHA e SBC, sendo iniciada pela avalia\u00e7\u00e3o da responsividade, respira\u00e7\u00e3o (somente avalia\u00e7\u00e3o dos movimentos respirat\u00f3rios) e presen\u00e7a de pulso central.[1,3] A RCP deve ser iniciada, em adultos, por compress\u00f5es tor\u00e1cicas cont\u00ednuas.Se o paciente ainda n\u00e3o estiver com uma via a\u00e9rea invasiva/avan\u00e7ada instalada (tubo orotraqueal, dispositivo extra gl\u00f3tico), deve-se manter a m\u00e1scara de oxig\u00eanio com baixo fluxo ou uma m\u00e1scara cir\u00fargica, ou len\u00e7ol/toalha sobre a boca e nariz do paciente, at\u00e9 que a via a\u00e9rea invasiva seja obtida;[12] movimentos de compress\u00e3o tor\u00e1cica podem desencadear elimina\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is e devem ser iniciados com aten\u00e7\u00e3o a este cuidado descrito. Em crian\u00e7as, deve-se realizar a RCP com compress\u00f5es e ventila\u00e7\u00f5es com Bolsa-V\u00e1lvula-M\u00e1scara (BVM) acoplada ao filtro HEPA at\u00e9 obten\u00e7\u00e3o da via a\u00e9rea definitiva, uma vez que a PCR pedi\u00e1trica ocorre, na maioria das vezes, por causa secund\u00e1ria respirat\u00f3ria e \u00e9 sabido que a RCP somente com compress\u00e3o \u00e9 menos eficaz nessa popula\u00e7\u00e3o.[1,21,22] No caso de o equipamento n\u00e3o estar dispon\u00edvel, uma alternativa razo\u00e1vel \u00e9 RCP somente com compress\u00e3o, mantendo o paciente com m\u00e1scara cir\u00fargica ou len\u00e7ol/toalha sobre a boca.[23]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}