{
    "paper_id": "0f7f10e1f6eaa8e23ef83f6d61d2a2f13e715776",
    "metadata": {
        "title": "Der Anaesthesist Neue intensivmedizinische Herausforderungen durch Klimawandel und globale Erderw\u00e4rmung",
        "authors": [
            {
                "first": "Leitthema",
                "middle": [],
                "last": "Anaesthesist",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Bein",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Karagiannidis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung f\u00fcr Pneumologie und Intensivmedizin",
                    "institution": "Kliniken der Stadt K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "settlement": "Witten"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Gr\u00fcndling",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Notfall-und Schmerzmedizin",
                    "location": {
                        "addrLine": "Intensiv",
                        "settlement": "An\u00e4sthesie"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Quintel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen",
                    "location": {
                        "settlement": "G\u00f6ttingen",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "W\u00e4hrend der letzten 5 Jahrzehnte wurden st\u00e4ndig steigende Mengen von Kohlendioxid (CO2) und anderen Treibhausgasen durch menschliche Aktivit\u00e4ten freigesetzt, die -heutzutage unbestrittenmit einem erheblichen Anteil zum Klimawechsel mit globaler Erderw\u00e4rmung beitragen. Seit der vorindustriellen Zeit (ca. 1850) hat sich die Erde um etwa 0,85\u00b0C erw\u00e4rmt. Die letzte Dekade bis 2010 wies eine h\u00f6here Durchschnittstemperatur auf als jede Dekade vorher [1] . Unter der Voraussetzung, dass die Erderw\u00e4rmung voranschreitet und in den n\u00e4chsten Jahrzehnten ein (ungebremster) Anstieg der mittleren Temperatur, begleitet von regionalen und saisonalen Hitzewellen und/oder Naturkatastrophen (\u00dcberschwemmungen, gro\u00dffl\u00e4chige Waldbr\u00e4nde, D\u00fcrreperioden) stattfindet, erwartet die Weltgesundheitsorganisation (WHO) 250.000 zus\u00e4tzliche Todesf\u00e4lle, die als Folgen des Klimawandels einzuordnen sind [2] . Es \u00fcberrascht wenig, dass ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr klimawandelassoziierte Erkrankungs-und Todesf\u00e4lle besonders Personen trifft, die in K\u00fcsten-oder Metropolregionen leben, Kinder und alte Menschen, chronisch kranke Personen, und -\"last but not least\" -Bev\u00f6lkerungsgruppen aus \"Low-income\"-Staaten, in denen nur ein-geschr\u00e4nkte medizinische Versorgungsstrukturen bestehen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 883,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Folgen des Klimawandels f\u00fcr das Auftreten neuer oder zus\u00e4tzlicher Erkrankungen wurden anhand bereits bestehender Daten, z. B. im Hinblick auf ein ver\u00e4ndertes Auftreten von Infektionskrankheiten, berechnet [3] . Im Rahmen von Hitzewellen und Naturkatastrophen beziehen sich diese Erkrankungsmuster auf das respiratorische System, auf Nierenfunktionsst\u00f6rungen, auf neurologisch-kognitive Krankheiten, auf kardiovaskul\u00e4re St\u00f6rungen, sowie auf -f\u00fcr europ\u00e4ische L\u00e4nder bislang ungew\u00f6hnliche -Infektionskrankheiten (. Abb. 1). Im Folgenden werden die wesentlichen Studienergebnisse zu klimawandelassoziierten Erkrankungen vorgestellt und deren intensivmedizinische Relevanzv. a. auf dem Boden der Extrapolation f\u00fcr die nahe Zukunft -diskutiert. In der Zusammenschau werden Konsequenzen f\u00fcr die strukturelle, organisatorische, aber auch fachliche Ausrichtung der Intensivmedizin erkennbar, die -erwartbar -zur Bew\u00e4ltigung der durch die Erderw\u00e4rmung entstehenden Herausforderungen erforderlich sein werden. Diese k\u00f6nnen im Rahmen dieses Beitrags als Grundlage f\u00fcr eine vertiefte Diskussion nur skizziert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Der Einfluss von Klimawandel und Erw\u00e4rmung auf das respiratorische System ist bisher nur im Ansatz untersucht, und erste epidemiologische Daten lassen erwarten, dass dieser Einfluss erheblich ist: \"Lungs in a warming world\" [4] werden anf\u00e4lliger f\u00fcr noxenassoziierte inflammatorische Reaktionen, insbesondere bei vorbestehenden chronischen Lungenerkrankungen (chronisch obstruktive Lungenerkrankung [COPD], Asthma). Zu solchen Noxen geh\u00f6ren sowohl erh\u00f6hte Konzentrationen von CO2 oder Treibhausgasen in der Luft, Ozon (O3), Stickstoffdioxid (NO2) als auch erh\u00f6hte Feinstaubbelastungen (z. B. im Rahmen gro\u00dffl\u00e4chiger Br\u00e4nde), Hitzewellen, allgemeine Luftverschmutzung oder extreme Trockenheit. Alle diese Noxen k\u00f6nnen eine proinflammatorische Reaktion (vermutlich \u00fcber eine Aktivierung der Toll-like-Rezeptoren) sowie eine Erh\u00f6hung des Atemwegswiderstands bei vorgesch\u00e4digten Lungen (\u00fcber eine Aktivierung der \"C-fiber\"-Nerven) hervorrufen, mit gesteigerter Hyperreagibilit\u00e4t der Atemwege [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 991,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Lungs in a warming world\"respiratorische Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Mehrere in den letzten Jahren ver\u00f6ffentlichte epidemiologische Studien berichten eine exzessive Zunahme station\u00e4rer Aufnahmen von Patienten mit respiratorischen St\u00f6rungen im Rahmen ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Lungs in a warming world\"respiratorische Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "In einigen Untersuchungen wurden die Auswirkungen von globaler Erderw\u00e4rmung und Klimawandel auf die kardiovaskul\u00e4re Gesundheit skizziert [10, 11] . Als plausible pathophysiologische Mechanismen zwischen Hitzebelastung und Herzinfarkten werden \u00fcberwiegend eine generelle Vasodilatation, die gesteigerte Expression lokaler und systemischer Entz\u00fcndungsmediatoren (Interleukine), eine erh\u00f6hte H\u00e4moviskosit\u00e4t sowie eine Aktivierung der Blutgerinnung angesehen [12] . In einer \u00dcbersicht bisheriger Daten [11] wurden die Ergebnisse zur Verf\u00fcgung stehender epidemiologischer Studien zusammengefasst. Hitzewellen waren mit einem erh\u00f6hten Aufkommen akuter kardialer Erkrankungen (z. B. kardiale Dekompensation, Herzinfarkt) assoziiert, was zu gestiegenen Zahlen von Notaufnahmebesuchen, station\u00e4ren Aufnahmen und vermutlich konsekutiv auch Intensivbehandlungen f\u00fchrte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen im Gefolge des Klimawandels"
        },
        {
            "text": "In einer gro\u00dfen europ\u00e4ischen epidemiologischen Studie (EuroHeat [13] ) wurden meteorologische Daten von 9 repr\u00e4sentativen europ\u00e4ischen Metropolen w\u00e4hrend der Sommermonate (1990-2004) mit Erkrankungen, die durch die jeweiligen statistischen \u00c4mter erfasst worden waren, verglichen. Obwohl die Hitzewellen geografisch sehr unterschiedlich ausfielen, zeigte sich generell ein hitzebedingter Anstieg der Letalit\u00e4t zwischen 7,6 % in M\u00fcnchen bis zu 33,6 % in Mailand mit einem Anteil kardiovaskul\u00e4r bedingter Todesf\u00e4lle von ca. 50%. In einer j\u00fcngst beschriebenen Projektion f\u00fcr die Region Augsburg bez\u00fcglich zuk\u00fcnftig erwartbarer temperaturbedingter Herzinfarkte [12] wurden 2 Klimaszenarien herangezogen. F\u00fcr das \"mildere\" Szenario (weitere Erderw\u00e4rmung bis zu 2\u00b0C) wurde eine m\u00e4\u00dfige Steigerung der Herzinfarktrate in dieser Region berechnet, w\u00e4hrend diese Steigerung bei einem mittleren Temperaturanstieg bis zu 3\u00b0C deutlich h\u00f6her ausfallen soll.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 660,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen im Gefolge des Klimawandels"
        },
        {
            "text": "Hitzewellen sind mit einer Belastung der Nierenfunktion und -leistung verkn\u00fcpft: Dehydratation und Volumenverlust, ggf. begleitet von kardiovaskul\u00e4ren Problemen, stellen -insbesondere bei \u00e4lteren Menschen mit multiplen Komorbidit\u00e4ten -ein Risiko der Beeintr\u00e4chtigung oder gar des Verlusts der Nierenfunktion",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierensch\u00e4digung und Erderw\u00e4mung"
        },
        {
            "text": "Anaesthesist https://doi.org/10.1007/s00101-020-00783-w \u00a9 Springer Medizin Verlag GmbH, ein Teil von Springer Nature 2020 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung \u00b7 Abstract"
        },
        {
            "text": "Lungenerkrankungen \u00b7 Kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen \u00b7 Nierenerkrankungen \u00b7 Infektionskrankheiten \u00b7 Psychische Gesundheit New challenges for intensive care medicine due to climate change and global warming Abstract Background. In the last five decades a continuous increase in the average global temperature has been recorded. Furthermore, natural disasters (e.g. heat waves, severe storms, floods and large forest fires) are becoming more frequent. The impact of global warming and climate change on health involves an increase in respiratory, cardiovascular, renal and cognitive mental diseases. Furthermore, a change in the frequency and patterns of infectious diseases can also be observed in Europe. Material and methods. This article presents the most important studies that investigated diseases associated with the climate change, with special reference to those that represent a challenge for intensive care medicine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Results. Currently available epidemiological data and statistical extrapolations indicate that diseases resulting from the climate change (acute infection-related respiratory and intestinal diseases, exacerbation of preexisting pulmonary lesions, heat-related dehydration, cerebral insults and myocardial infarction) are relevant for intensive care medicine. Particular emphasis is placed on a significant increase in acute kidney damage during heat waves. A previously unknown pattern of infectious diseases necessitates new knowledge and targeted management. In some studies, persisting mental impairments were registered during heat waves and natural disasters, e.g. posttraumatic stress disorder. Conclusion. Intensive care medicine must be prepared for the challenges due to global warming and climate change. Slow but continuous changes (e.g. rise in temperature) as well as acute changes (e.g. heat waves and natural disasters) will induce an increased need for intensive medical care services (e.g. an increase in the need for renal replacement procedures). Intensive care physicians will need to be familiar with the diagnostics and management of diseases associated with the climate change. An initiative of the specialist societies involved would be welcomed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Lung diseases \u00b7 Cardiovascular diseases \u00b7 Kidney diseases \u00b7 Infectious diseases \u00b7 Mental health dar. Hier hat sich der Begriff \"heat-stress nephropathy\" eingeb\u00fcrgert [14] , dessen Spektrum von passagerer Einschr\u00e4nkung der Nierenfunktion bis zum akuten Nierenversagen reicht. So wurde in Zentralamerika j\u00fcngst eine Epidemie von Nierenerkrankungen beschrieben, die zun\u00e4chst unerkl\u00e4rlich war. Bei n\u00e4herer Analyse zeigte sich, dass ausschlie\u00dflich Patienten mit hitzebedingter Dehydratati-on betroffen waren [15] . \u00c4hnliche Daten wurden aus den Vereinigten Staaten (California Central Valley) sowie aus Indien und Sri Lanka gemeldet; dort kam es zu einem Versorgungsengpass von Dialyseger\u00e4ten (zusammengefasst in [14] ). F\u00fcr Europa liegen bisher keine belastbaren Daten vor, es ist allerdings davon auszugehen, dass bei extremen, aber nicht mehr ungew\u00f6hnlichen Hitzewellen auch hier mit einer erh\u00f6hten Rate von Nierenversagen zu rechnen ist [16] . F\u00fcr die Intensivmedizin ist die Schlussfolgerung zu ziehen, dass auch in Deutschland mit einem saisonal bedingten h\u00f6heren \"Ad-hoc\"-Bedarf an Dialyse-und/oder H\u00e4mofiltrationsger\u00e4ten sowie den erforderlichen Behandlungsm\u00f6glichkeiten zu rechnen ist. [22] . Mittlerweile wird etwa ein Drittel der Salmonellosen in England, Polen, Tschechien, der Schweiz und den Niederlanden dem Klimawandel zugesprochen [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 940,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1190,
                    "end": 1194,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1347,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "In einer k\u00fcrzlich erschienenen Metaanalyse wurden die bisher ver\u00f6ffentlichten Studien zum Zusammenhang zwischen extremen Wetterverh\u00e4ltnissen und psychischer Belastung von Menschen in Entwicklungsl\u00e4ndern untersucht [24] . Es fanden sich -je nach Studie und Untersuchungsland -posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen (PTBS) mit einer Inzidenz von 0,7 bis 52,6 %, die auf extreme Wetterbedingungen (Naturkatastrophen, Hitzewellen) zur\u00fcckzuf\u00fchren waren. Nach dem Hurrikan Sandy, der 2012 \u00fcber New York hinweg zog, wurde in einer Untersuchung der New Yorker Bev\u00f6lkerung eine \u00fcber ein Jahr anhaltende Erh\u00f6hung der PTSD-Werte gefunden [25] . F\u00fcr die Hitzewellen und Naturkatastrophen, die Europa in den letzten Jahren erleben musste, liegen noch keine verl\u00e4sslichen Daten vor. Es ist zu erwarten, dass auch in Europa psychische und kognitive Beeintr\u00e4chtigungen im Rahmen des Klimawandels h\u00e4ufiger auftreten und damit zu einer h\u00f6heren Inanspruchnahme (intensiv-) medizinischer Leistungen f\u00fchren werden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hitzewellen, Naturkatastrophen und psychische Gesundheit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Hrsg) Climate change 2014: mitigation of climate change",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Edenhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichs-Madruga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sokona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farahani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kadner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Seyboth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Adler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Baum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eickemeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kriemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schl\u00f6mer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Stechow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwickel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Minx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "IPCC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Zugegriffen: 30",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "WHO Climate change",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Global climate change and infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shuman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Int J Occup Environ Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Lungs in a warming world: climate change and respiratory health",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chest",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1455--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Bronchoconstrictiontriggeredbybreathing hot humid air in patients with asthma: role of cholinergic reflex",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khosravi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1190--1196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Excess mortality and morbidity during the",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monteiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Portugal.IntJBiometeorol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "155--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Extreme high temperatures and hospital admissions for respiratory and cardiovascular diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Epidemiology",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "738--746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Global warming and its health impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Int J Occup Environ Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "7--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Climate change impacts on human health over Europe through its effect on air quality",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Heal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Environ Health",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Climate change. A global threat to cardiopulmonary health",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thurston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Balmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pinkerton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "512--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Environment, global climate change, and cardiopulmonary health",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdalati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlsten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pinkerton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thurston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Balmes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Takaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "718--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Projection of temperature-related myocardial infarction in Augsburg",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Breitner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Meisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Dtsch Arztebl Int",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "521--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The impact of heat waves on mortality in 9 European cities: results from the EuroHEAT project",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;ippoliti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Michelozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De&apos;donato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Menne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsouyanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchmayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Analitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina-Ram\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paldy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kovats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefranc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "I\u00f1iguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Environ Health",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Climate change and the emergent epidemic of CKD from heat stress in rural communities: the case for heat stress nephropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajagopalan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Trabanino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Taduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Madero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Amarasinghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anutrakulchai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stenvinkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roncal-Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lanaspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Correa-Rotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheikh-Hamad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burdmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Andres-Hernando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Milagres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanbay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesseling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Lozada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin J Am Soc Nephrol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1472--1483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "CKDofunknownorigininCentralAmerica: thecase for a Mesoamerican nephropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Correa-Rotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesseling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Kidney Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "506--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A new era of climate medicine-Addressing heat-triggered renal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Trabanino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "381",
            "issn": "",
            "pages": "693--696",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Climate change and infectious diseases: What can we expect?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ogden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gachon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Can Commun Dis Rep",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "76--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The continued rise of Lyme disease in Ontario",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nelder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wijayasri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Johnson",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchand-Austin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cronin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Badiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Can Commun Dis Rep",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "231--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Virulence profiles of Vibrio vulnificus in German coastal waters, a comparison of North Sea and Baltic Sea isolates",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e4ckel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dieckmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int J Environ Res Public Health",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "15943--15959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Migrant crisis in Europe: implications for intensive care specialists",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerlach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "249--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The effect of temperature on food poisoning: a time-series analysis of salmonellosisintenEuropeancountries",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kovats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hajat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ebi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Menne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "443--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Climate change and infectious diseases in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Semenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Menne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "365--7525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Extreme weather events in developing countries and related injuries and mental health disorders-A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rataj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunzweiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garthus-Niegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Longitudinal impact of hurricane Sandy exposure on mental health symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gillezeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman-Cribbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Taioli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Ambient temperature and added heat wave effects on hospitalizations in California from 1999 to",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherbakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Malig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Guirguis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gershunov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Basu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Environ Res",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "83--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The sentinel event of climate change: Hurricane Sandy and its consequences for pulmonary and critical care medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Uppal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Prioritizing health in a changing climate",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Salas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Malina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "381",
            "issn": "",
            "pages": "773--774",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Climate change threatens the achievement of effective universal healthcare",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Salas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Jha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "366",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "International Forum of Acute Care Trialists. Access to urban acute care services in high-vs. middle-income countries: an analysis of seven cities",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Austin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Murthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wunsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Adhikari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Karir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salluh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bozza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Venkataraman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Velayutham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Due\u00f1as",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "342--352",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Erderw\u00e4rmung Ergebnisse. Aktuelle epidemiologische Daten und statistische Extrapolationen legen nahe, dass Erkrankungen im Gefolge des Klimawandels (akute infektionsbedingte respiratorische und intestinale Erkrankungen, Exazerbationen bei vorbestehender Lungensch\u00e4digung, hitzebedingte Dehydratation, zerebrale Insulte und Myokardinfarkte) f\u00fcr die Intensivmedizin von Relevanz sind. Ein besonderes Augenmerk liegt auf einer signifikanten Zunahme von akuten Nierensch\u00e4digungen w\u00e4hrend Hitzewellen. Ein bisher nichtgekanntes \"Muster\" der Infektionskrankheiten erfordert neue Kenntnisse und gezieltes Management. In einigen Studien wurden nach Hitzewellen und Naturkatastrophen anhaltende psychische Beeintr\u00e4chtigungen der Betroffenen, z. B. posttraumatische Belastungsst\u00f6rungen, registriert. Schlussfolgerungen. Die Intensivmedizin muss sich den Herausforderungen durch globale Erderw\u00e4rmung und Klimawandel stellen. Sowohl langsame, aber kontinuierliche (Anstieg der Temperatur) als auch akute Ver\u00e4nderungen (Hitzewellen, Naturkatastrophen) werden den steigenden Bedarf intensivmedizinischer Leistungen (z. B. auch eine steigende Nachfrage nach Nierenersatzverfahren) induzieren. Intensivmediziner werden sich mit der Diagnostik und dem Management von klimawandelassoziierten Erkrankungen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Eine Initiative der betroffenen Fachgesellschaften ist begr\u00fc\u00dfenswert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "\u00dcbertragbarkeit, Virulenz und pathogene Potenz von Bakterien, Viren oder Pilzen sind sehr stark von Umgebungsbedingungen abh\u00e4ngig. Hierzu geh\u00f6ren u. a. die Umgebungs-, die Wassertemperatur, die Luftfeuchtigkeit und die Zun\u00e4chst wurde der zunehmende globale Tourismus daf\u00fcr verantwortlich gemacht. Allerdings zeigt die j\u00fcngste \u00dcbertragung einer West-Nil-Virus-Erkrankung (Meningoencephalitis) durch einen Moskito in Deutschland bei einem Patienten, dessen Anamnese keinen Auslandsbesuch beinhaltete [17], dass auch in Deutschland mit einem ver\u00e4nderten (und steigenden) Auftreten von Infektionskrankheiten gerechnet werden muss.In Kanada, einem Land, in dem der Klimawandel besonders deutlich zu sp\u00fcren ist, wird regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Auftreten von Lyme-Borreliose oder West-Nil-Virus-Erkrankungen berichtet[18]. In den Jahren 2012-2016 wurde ein massiver Anstieg von Borrelia-Erkrankungen, hervorgerufen durch die Spiroch\u00e4te Borrelia burgdorferi beobachtet[19], da der Zwischenwirt, die Zeckenart Ixodes scapularis (in Mitteleuropa Ixodes ricinus) durch den Klimawandel beste Reproduktionsbedingungen vorfindet. Im Rahmen der globalen Erw\u00e4rmung wurde eine zunehmende Verbreitung von Vibrio-vulnificus-Infektionen an Nord-und Ostsee beobachtet. Besonders die Ostsee bietet mit ihrem geringen Salzgehalt und einem sich sehr schnell erw\u00e4rmenden Gew\u00e4sser den idealen N\u00e4hrboden f\u00fcr Vibrionen[20]. W\u00e4hrend an der deutschen Ostseek\u00fcste von 2003 bis 2017 insgesamt 26 F\u00e4lle gemeldet wurden, registrierten die Gesundheits\u00e4mter in den \"hei\u00dfen\" Jahren 2018/2019 allein 25 Erkrankungen (pers\u00f6nliche Mitteilung M. Gr\u00fcndling). Patienten mit chronischen Leberund Nierenerkrankungen, Diabetes mellitus, Tumorerkrankungen und Immunsuppression sind besonders gef\u00e4hrdet, beim Baden in Nord-oder Ostsee durch das Eindringen von V. vulnificus, z. B.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tab. 1 Studien zur Assoziation zwischen Klimawandel und f\u00fcr die Intensivmedizin relevanten Erkrankungen Personal und Technik. Der bereits zuvor erw\u00e4hnte Hurrikan Sandy hatte nicht nur im Tisch Hospital (eine der New-York-University-Kliniken) einen Gesamtstromausfall mit konsekutiver Evakuierung der Patienten zur Folge. Er induzierte gleichzeitig, dass zahlreiche Menschen wegen Unterk\u00fchlung, psychischem Schock oder Exazerbation chronischer Erkrankungen die Notaufnahmen anderer Kliniken aufsuchten[27]. Wie kann sich die Intensivmedizin vorbereiten? Herausforderungen und ihre m\u00f6glichen L\u00f6sungsans\u00e4tze sind in . Tab. 2 zusammengefasst. Sowohl f\u00fcr eine erh\u00f6hte kontinuierlich wirksame Inanspruchnahme von intensivmedizinischen Leistungen (Folgen des generellen Temperaturanstiegs) als auch f\u00fcr akute Massenbeanspruchung (z. B. Hitzewellen, Naturkatastrophen) sind spezifische Konzepte erforderlich, um ad\u00e4quat reagieren zu k\u00f6nnen[28]. Dar\u00fcber hinaus sind Implikationen sowohl f\u00fcr das pr\u00e4klinische Notfallversorgungssystem als auch f\u00fcr die poststation\u00e4re Rehabilitationsbehandlung (z. B. bei PTBS) zu erwarten. Obwohl bisher keine konkreten Kalkulationen zur Kostenerh\u00f6hung durch klimawandelassoziierte Erkrankungen im Bereich des Gesundheitswesens (oder spezifisch im Bereich der Intensivmedizin) durchgef\u00fchrt wurden, ist unbestritten, dass solche Ver\u00e4nderungen als ein \"Stresstest\" f\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehende Ressourcenim BereichGesundheit gelten werden[29]. Austin et al.[30] zeigten 2014 in einer Analyse, dass sowohl in hochindustrialisierten L\u00e4ndernals auch in \"Middle-income\"-L\u00e4ndern der Zugang zur Intensivmedizin von Region zu Region extrem unterschiedlich sein kann. Dies erfordert \u00dcberlegungen bez\u00fcglich einer besseren Verteilung von Intensivkapazit\u00e4ten. Zum skizzierten Komplex \"Klimawandel und Intensivmedizin\" ist eine Initiative begr\u00fc\u00dfenswert, die Konzepte auf der Ebene von Fachgesellschaften erstellt. Des Weiteren werden dringend pr\u00e4zise epidemiologische Daten f\u00fcr Deutschland und Europa ben\u00f6tigt, um die Entwicklung der klimawandelassoziierten Erkrankungen und ihre medizinischen Konsequenzen besser absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Auf dem Boden des Gesagten und aus einem gelebten \u00e4rztlichem Selbstverst\u00e4ndnis ergibt sich, dass auch Mediziner sich in gebotenem Ma\u00df f\u00fcr die Abmilderung des Klimawandels einsetzen sollten. Auch und gerade im Bereich der An\u00e4sthesie und Intensivmedizin ergeben sich von der Reduktion der Verwendung sch\u00e4dlicher volatiler An\u00e4sthetika bis hin zu Strategien der Reduktion/Vermeidung von Abfall noch gro\u00dfe Potenziale. f\u00fcr die Praxis Die Einfl\u00fcsse von Klimawandel und Erderw\u00e4rmung auf die Gesundheit des Menschen lassen erhebliche Konsequenzen f\u00fcr die Intensivmedizin erwarten. 4 Spezifische Konzepte werden ben\u00f6tigt, um ad\u00e4quat auf eine sich kontinuierlich erh\u00f6hende Inanspruchnahme intensivmedizinischer Leistungen aufgrund des generellen Temperaturanstiegs und eine akute Massenbeanspruchung z. B. bei Hitzewellen und Naturkatastrophen reagieren zu k\u00f6nnen. 4 F\u00fcr das pr\u00e4klinische Notfallversorgungssystem ergibt sich das Erfordernis der entsprechenden Ausbildung sowie Vorbereitung des Rettungspersonals und der Mitarbeiter in Notaufnahmen; diesbez\u00fcgliche Strukturen m\u00fcssen bereitgestellt werden. 4 Auch f\u00fcr die poststation\u00e4re Rehabilitationsbehandlung wird ein Ausbau der Rehabilitationsversorgungsstrukturen notwendig. W\u00fcnschenswert ist die enge Kooperation zwischen Akutund Rehamedizin. 4 Mediziner selbst sollten sich in gebotenem Ma\u00df f\u00fcr die Abmilderung des Klimawandels einsetzen. Auch und gerade im Bereich der An\u00e4sthesie und Intensivmedizin finden sich gro\u00dfe Potenziale, die von der Reduktion der Verwendung sch\u00e4dlicher volatiler An\u00e4sthetika bis hin zu Strategien der Reduktion/Vermeidung von Abfall reichen. Prof. Dr. T. Bein, M.A. Fakult\u00e4t f\u00fcr Medizin, Universit\u00e4t Regensburg 93042 Regensburg, Deutschland thomas.bein@ukr.de Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt. T. Bein, C. Karagiannidis, M. Gr\u00fcndling und M. Quintel geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}