{
    "paper_id": "0fdac830ad47dba1e16c82c74054a26a39efad20",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof COVID19-Tracker: una aplicaci\u00f3n web para visualizaci\u00f3n de datos de la epidemia de SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a COVID19-Tracker: una aplicaci\u00f3n web para visualizaci\u00f3n de datos de la epidemia de SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a",
        "authors": [
            {
                "first": "Joan",
                "middle": [],
                "last": "Valls",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aurelio",
                "middle": [],
                "last": "Tob\u00edas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pau",
                "middle": [],
                "last": "Satorra",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristian",
                "middle": [],
                "last": "Teb\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Falta",
                "middle": [],
                "last": "Financiaci\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La visualizaci\u00f3n de datos es una herramienta relevante para explorar y comunicar resultados en la investigaci\u00f3n m\u00e9dica, en especial cuando se trata de vigilancia epidemiol\u00f3gica. La aplicaci\u00f3n web COVID19-Tracker analiza y produce de forma sistem\u00e1tica visualizaciones diarias de los datos de la epidemia de COVID-19 de casos diagnosticados y fallecimientos desde el 24 de febrero de 2020 en adelante. Se han desarrollado tres aplicaciones para: 1) an\u00e1lisis de la tendencia y proyecciones a corto plazo; 2) estimaci\u00f3n de la tasa de letalidad; y 3) efecto del estado de alarma sobre la tendencia de datos incidentes. La aplicaci\u00f3n online puede ser de utilidad para un mejor conocimiento de la epidemia de SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESUMEN"
        },
        {
            "text": "SARS-CoV-2 Visualizaci\u00f3n de datos Interficie web",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "ABSTRACT Data visualization is an important tool for exploring and communicating findings in medical research, and specially in epidemiological surveillance. The COVID19-Tracker web application systematically produces daily updated data visualization and analysis of SARS-CoV-2 epidemic in Spain. It collects automatically daily data on COVID-19 diagnosed cases and mortality, from February 24 th , 2020 onwards. Three applications have already been developed: 1) to analyze data trends and estimating short-term projections; 2) to estimate the case fatality rate; and 3) to assess the effect of the lockdowns on the data trends. The application may help for a better understanding of the SARS-CoV-2 epidemic data in Spain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID19-Tracker: a shiny app to analise data on SARS-CoV-2 epidemic in Spain"
        },
        {
            "text": "Keywords: SARS-CoV-2",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID19-Tracker: a shiny app to analise data on SARS-CoV-2 epidemic in Spain"
        },
        {
            "text": "Web browser",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Data visualization"
        },
        {
            "text": "Los primeros casos confirmados de enfermedad por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a se identificaron a finales de febrero de 2020 1 . Desde entonces, Espa\u00f1a se ha convertido en el segundo pa\u00eds del mundo con mayor afectaci\u00f3n (148.220 casos diagnosticados) y el tercero en mortalidad (14.792 fallecidos) 2 . El 16 de marzo se decret\u00f3 el estado de alarma con medidas orientadas a frenar la curva epid\u00e9mica, restringiendo el contacto social mediante el confinamiento de la poblaci\u00f3n general, reduciendo los transportes p\u00fablicos y cerrando comercios y empresas, a excepci\u00f3n de aquellos esenciales para abastecer a la poblaci\u00f3n (Real Decreto 463/2020). Sin embargo, esta medida no fue suficiente para cambiar la tendencia creciente de la epidemia. Por esta raz\u00f3n, se sugiri\u00f3 un confinamiento m\u00e1s restrictivo 3 , el cual fue decretado el 30 de marzo (Real Decreto-Ley 10/2020).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduccci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La visualizaci\u00f3n de datos resulta relevante para explorar y comunicar resultados en la investigaci\u00f3n m\u00e9dica, en especial para la vigilancia epidemiol\u00f3gica. En el contexto actual es importante ofrecer a la comunidad cient\u00edfica, as\u00ed como a los agentes pol\u00edticos y de salud p\u00fablica, herramientas automatizadas para la monitorizaci\u00f3n de la epidemia, pues el an\u00e1lisis crudo de los datos tabulados puede esconder aspectos esenciales de la propia tendencia. La aplicaci\u00f3n web COVID19-Tracker analiza y produce de manera sistem\u00e1tica visualizaciones diarias de los datos de la epidemia de COVID-19 en Espa\u00f1a desde el 24 de febrero de 2020 en adelante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduccci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n se ha desarrollado mediante RStudio (versi\u00f3n 1.2.5033), utilizando la librer\u00eda Shiny (versi\u00f3n 1.4.0), ya que ofrece la posibilidad de desarrollar interficies gr\u00e1ficas para el usuario que pueden ser cargadas localmente o en l\u00ednea de forma interactiva. Esto resulta en particular beneficioso para mostrar resultados actualizados a una audiencia amplia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n online analiza y visualiza datos diarios de COVID-19, correspondientes a casos diagnosticados y fallecidos desde el 24 de febrero de 2020. Estos datos se recogen diariamente de forma autom\u00e1tica del repositorio de Datadista en GitHub 4 . En este repositorio se mantienen actualizados en formato adecuado los datos publicados por el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social, a trav\u00e9s del Instituto de Salud Carlos III 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Los an\u00e1lisis implementados consideran el modelo de regresi\u00f3n de Poisson 5 , corregido por sobredispersi\u00f3n 6 , para estimar la tendencia y obtener proyecciones a 3 d\u00edas. Todos los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se han implementado mediante el programa R, versi\u00f3n 3.6.3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Para evaluar la tendencia se utiliza el modelo siguiente:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de tendencia y proyecciones"
        },
        {
            "text": "log(E(ct)) = \u03b20 + \u03b21t + \u03b22t 2 donde t = 1, 2, \u2026; t representa la unidad temporal (desde el primer d\u00eda hasta el \u00faltimo observado, T d\u00edas consecutivos en total) y ct es el n\u00famero de eventos diarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de tendencia y proyecciones"
        },
        {
            "text": "Las proyecciones a 3 d\u00edas, y su intervalo de confianza del 95%, se obtienen a partir de los par\u00e1metros estimados por el modelo. Tambi\u00e9n se calculan las tendencias y las proyecciones por grupos de edad (0-39, 40-49, 50-59, 60-69, 70-79 y 80 o m\u00e1s a\u00f1os).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de tendencia y proyecciones"
        },
        {
            "text": "En versiones previas de la aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n se consider\u00f3 un modelo alternativo, incluyendo solo la tendencia lineal, y los modelos se comparaban mediante una prueba de raz\u00f3n de similitudes. Con la evoluci\u00f3n de la epidemia observamos que el mejor ajuste lo proporcionaba el modelo cuadr\u00e1tico, descrito anteriormente, por lo que es el modelo que se utiliza en la versi\u00f3n actual. En cualquier caso, la bondad de ajuste de los modelos se eval\u00faa regularmente en caso de ser necesaria una reformulaci\u00f3n que pudiese proporcionar un mejor ajuste de los datos durante el transcurso de la epidemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de tendencia y proyecciones"
        },
        {
            "text": "La tasa de letalidad se define como el cociente entre los fallecidos y los casos diagnosticados 7 . Para evaluar la tendencia se introduce en el modelo de regresi\u00f3n un termino offset con los casos diagnosticados: Page 4 of 8 J o u r n a l P r e -p r o o f 4 log(E(mt)) = \u03b20 + \u03b21t + \u03b22t 2 + log(ct) donde mt representa el n\u00famero diario de pacientes fallecidos y ct los casos diagn\u00f3sticados. Tambi\u00e9n se calculan las tasas de letalidad para los mismos grupos de edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de la letalidad"
        },
        {
            "text": "En la actualidad no es posible realizar un estimaci\u00f3n precisa de la tasa de letalidad debido al grado de subregistro de los casos diagn\u00f3sticados en las estad\u00edsticas oficiales 8 , si bien es de inter\u00e9s su estimaci\u00f3n y seguimiento considerando dicha limitaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de la letalidad"
        },
        {
            "text": "Para evaluar el efecto del estado de alarma sobre la tendencia de datos incidentes utilizamos un dise\u00f1o de series temporales interrumpidas 9 , usando un modelo de interacci\u00f3n para estimar los cambios de tendencia:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de intervenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "log(E(ct)) = \u03b20 + \u03b21t + \u03b22alarma + \u03b23t * alarma donde alarma identifica los periodos antes y durante los estados de alarma (0 = antes de 16 marzo, 1 = 16-29 marzo y 2 = despu\u00e9s de 30 marzo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de intervenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para facilitar la interpretaci\u00f3n en funci\u00f3n del incremento diario porcentual de casos incidentes, y su intervalo de confianza del 95%, se asume una tendencia lineal en cada periodo 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis de intervenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n presenta una estructura amigable e intuitiva que, mediante men\u00fas, produce visualizaciones de los datos ( fig. 1 ). La aplicaci\u00f3n contempla un proceso automatizado por el cual los datos se actualizan cada vez que un usuario se conecta a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n web: https://ubidi.shinyapps.io/covid19/ Los men\u00fas Proyecciones y Proyecciones por edad producen la visualizaci\u00f3n de la tendencia de los datos y su proyecci\u00f3n a 3 d\u00edas ( fig. 2 a y Finalmente, el men\u00fa Intervenci\u00f3n eval\u00faa el efecto de los estados de alarma en datos incidentes nacionales ( fig. 2 d) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 125,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 453,
                    "text": "fig. 2 a y",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 571,
                    "text": "fig. 2 d)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Los gr\u00e1ficos producidos por la aplicaci\u00f3n permiten, cuando el usuario se\u00f1ala un punto concreto con el rat\u00f3n, mostrar el valor observado y el estimado por el modelo. Asimismo, al seleccionar el gr\u00e1fico permite la opci\u00f3n de descargarlo en formato imagen (portable ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n COVID19-Tracker ofrece un conjunto de herramientas para el an\u00e1lisis actualizado y la visualizaci\u00f3n gr\u00e1fica que pueden ser de gran utilidad para un mejor conocimiento de la evoluci\u00f3n de la epidemia de COVID-19 en Espa\u00f1a y su vigilancia epidemiol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como limitaciones, hay que indicar que la aplicaci\u00f3n no tiene en cuenta los cambios en la definici\u00f3n de caso diagnosticado por COVID-19 ni en los fallecimientos, por lo que se modeliza directamente el n\u00famero de eventos en lugar de la tasa de incidencia, asumiendo que toda la poblaci\u00f3n est\u00e1 en riesgo, a excepci\u00f3n de la tasa de letalidad. Por otro lado, los an\u00e1lisis no est\u00e1n libres de los sesgos vinculados a la fuente de los datos, proporcionados diariamente por el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social 2 y obtenidos a trav\u00e9s del GitHub de Datadista 4 , donde se pueden consultar detalles sobre los criterios de definici\u00f3n en los datos seg\u00fan las notas publicadas por el Ministerio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 555,
                    "end": 566,
                    "text": "Datadista 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Seguimos planeando mejoras de la aplicaci\u00f3n para que incluya nuevos an\u00e1lisis y visualizaciones. Adem\u00e1s, la aplicaci\u00f3n podr\u00eda ser extensible para su uso en otros pa\u00edses o \u00e1reas geogr\u00e1ficas. En resumen, esta aplicaci\u00f3n, de uso sencillo, viene a ocupar un espacio en este escenario particular para la visualizaci\u00f3n y la exploraci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de los datos de la epidemia de COVID-19 en Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Carlos \u00c1lvarez Dardet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Editor responsable del art\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Todos los autores han contribu\u00eddo en la concepci\u00f3n de la herramienta, la obtenci\u00f3n de los datos, la propuesta de modelizaci\u00f3n estad\u00edstica y su implementaci\u00f3n inform\u00e1tica. La versi\u00f3n final del manuscrito ha sido aprobada por todos los autores, con una contribuci\u00f3n igual en su elaboraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contribuciones de autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se agradece a la plataforma Datadista su dedicaci\u00f3n por poner a disposici\u00f3n de forma abierta y estructurada los datos diarios acumulados de la epidemia por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "COVID-19 in Europe: the Italian lesson",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saglietto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;ascenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zoccai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1110--1111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Situaci\u00f3n de COVID-19 en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Experts' request to the Spanish Government: move Spain towards complete lockdown",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitj\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Rod\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1193--1197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "limpieza y normalizaci\u00f3n de las tablas de la situaci\u00f3n diaria acumulada de la enfermedad por el coronavirus SARS-CoV-2 (COVID-19) en Espa\u00f1a en un formato accesible y reutilizable",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Datadista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Extracci\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Comparison of different approaches to incidence prediction based on simple interpolation techniques",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dyba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hakulinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Statistics in Medicine",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1741--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "La distribuci\u00f3n binomial negativa frente a la de Poisson en el an\u00e1lisis de fen\u00f3menos recurrentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Utzet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "447--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Modern epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "2019-novel Coronavirus (2019-nCoV): estimating the case fatality rate -a word of caution",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Battegay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschudin-Sutter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Swiss Med Wkly",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Interrupted time series regression for the evaluation of public health interventions: a tutorial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bernal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasparrini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Int J Epidemiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "348--55",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "b, respectivamente) en el \u00e1mbito estatal y por comunidades aut\u00f3nomas. Los men\u00fas Letalidad y Letalidad por edad permiten visualizar la tendencia en la tasa de letalidad (fig. 2 c) estatal y por comunidades aut\u00f3nomas, aunque por grupos de edad solo en el \u00e1mbito estatal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "men\u00fa Otras aplicaciones recoge una colecci\u00f3n de aplicaciones Shiny desarrodadas por otros usuarios, tambi\u00e9n de utilidad para seguir la evoluci\u00f3n de la epidemia de COVID-19 en Espa\u00f1a y globalmente.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "P\u00e1gina web de inicio de la aplicaci\u00f3n COVID19-Tracker para la visualizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis automatizado de datos de la epidemia de SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a.Disponible en: https://ubidi.shinyapps.io/covid19/. Visualizaci\u00f3n est\u00e1ndar de la aplicaci\u00f3n COVID19-Trarcker (resultados actualizados a 8 de abril de 2020) para el an\u00e1lisis de tendencias y su proyecci\u00f3n a 3 d\u00edas en el \u00e1mbito nacional (a) y por grupos de edad (b) de la tasa de letalidad (c), y an\u00e1lisis de intervenci\u00f3n para evaluar el efecto de los estados de alarma sobre los datos incidentes (d).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Departmento de Matem\u00e1ticas, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Bellaterra, Instituto de Diagn\u00f3stico Ambiental y Estudios del Agua, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, Espa\u00f1a c Unidad de Bioestad\u00edstica, Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica de Bellvitge, Barcelona, Espa\u00f1a *Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: aurelio.tobias@idaea.csic.es (A. Tob\u00edas).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}