{
    "paper_id": "0ffb593164ba49905dd98f5ce9428673292f28dc",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Recomendaciones sobre exposici\u00f3n solar y fotoprotecci\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Fotobiolog\u00eda de la AEDV adecuadas al periodo de desconfinamiento durante la pandemia por SARS-CoV-2 J Aguilera M V de G\u00e1lvez P Aguilera M de Troya Y Gilaberte, del Grupo Espa\u00f1ol de Fotobiolog\u00eda de la AEDV PII: S0001-7310(20)30183-6",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Please cite this article as: Aguilera J, de G\u00e1lvez MV, Aguilera P, de Troya M, Gilaberte Y, Recomendaciones sobre exposici\u00f3n solar y fotoprotecci\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Fotobiolog\u00eda de la AEDV adecuadas al periodo de desconfinamiento durante la pandemia por SARS-CoV-2, Actas dermosifiliograficas (2020), doi: https://doi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Estamos en una situaci\u00f3n socialmente an\u00f3mala debida al cambio repentino de los patrones de vida habituales a los que est\u00e1bamos acostumbrados. Nuestra relaci\u00f3n con el medio ambiente se ha visto resentida por el per\u00edodo de confinamiento bajo la pandemia de COVID-19, sobre todo en cuanto a nuestra vida de exterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n de confinamiento ha supuesto un periodo prolongado de baja exposici\u00f3n solar m\u00e1s largo de lo habitual en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, lo cual ha llevado a una primavera con exposiciones solares similares, o incluso m\u00e1s bajas que las del per\u00edodo invernal. Por ello podr\u00edamos decir que hemos tenido un invierno m\u00e1s largo, en cuanto a exposici\u00f3n se refiere. Esto lleva a pensar que al disminuir los efectos positivos que produce el impacto naturalmente progresivo del sol en la piel tambi\u00e9n la respuesta biol\u00f3gica cut\u00e1nea natural se ha podido ver alterada. As\u00ed, en el caso de la s\u00edntesis cut\u00e1nea de vitamina D, responsable del mayor aporte de vitamina D al organismo, se ha visto frenada por un confinamiento en el que, en muchos casos, no ha existido exposici\u00f3n directa al J o u r n a l P r e -p r o o f sol durante semanas. Si bien es conocida la variaci\u00f3n estacional en los niveles sangu\u00edneos de vitamina D con una disminuci\u00f3n en invierno respecto a \u00e9pocas estivales, 1 durante el confinamiento por la COVID-19 el per\u00edodo invernal de baja exposici\u00f3n solar se est\u00e1 extendiendo en m\u00e1s de 3 meses. Ya conocemos las consecuencias fisiopatol\u00f3gicas de niveles bajos de vitamina D corporal, y trav\u00e9s de diversos mecanismos, la vitamina D puede reducir el riesgo de infecciones, lo que ha sido un motivo de alarma por la posibilidad de que su d\u00e9ficit constituyera una mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n por coronavirus 2 . Por ello, desde diferentes sectores, incluido el sanitario, se han recomendado exposiciones solares directas, diarias, aunque breves para aumentar los niveles s\u00e9ricos de vitamina D. 3 No se deben pasar por alto los beneficios que aportan dichas exposiciones solares a nuestro estado de \u00e1nimo, muy afectado por esta nueva situaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la estimulaci\u00f3n de neurotransmisores involucrados los mecanismos de bienestar emocional.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1611,
                    "text": "3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El desconfinamiento ha sido planeado en fases de desescalada por las autoridades gubernamentales como un proceso de vuelta a la \"normalidad\" gradual, responsable y solidario. Sin embargo, desde el punto de vista de nuestra piel, el riesgo de que se produzcan exposiciones solares directas que resulten en quemaduras solares es mayor. Esto es debido a que generalmente, el paso de invierno a primavera en nuestra latitud coincide con el cambio gradual de incidencia de radiaci\u00f3n solar, lo cual permite una aclimataci\u00f3n tambi\u00e9n progresiva. Nuestro sistema pigmentario est\u00e1 a\u00fan en per\u00edodo invernal, con niveles de melanina bajos para los que son habituales para cada fototipo cut\u00e1neo en este, por lo que la protecci\u00f3n solar proporcionada por la melanog\u00e9nesis progresiva est\u00e1 muy limitada ya que depende directamente del impacto de la radiaci\u00f3n ultravioleta en la piel. 4 El confinamiento ha frenado los procesos de melanog\u00e9nesis, as\u00ed como de hiperqueratosis e hiperplasia epid\u00e9rmica como respuesta gradual de aclimataci\u00f3n lum\u00ednica de la piel, lo que la hace m\u00e1s sensible a las irradiancias solares m\u00e1s energ\u00e9ticas y agresivas (UV). 5 Adem\u00e1s, la respuesta fotoinmunol\u00f3gica tambi\u00e9n se puede ver condicionada por la falta de exposici\u00f3n solar, lo que puede favorecer un aumento en la incidencia de fotodermatosis por falta de un proceso de vacunaci\u00f3n o acostumbramiento solar (\"hardening\"). 6 Los valores de irradiancia solar con potencial eritem\u00e1tico se ven reflejados en el \u00edndice ultravioleta solar (UVI). Lo normal en nuestro medio es que al inicio de la primavera los valores de UVI m\u00e1ximos sean 3-4. En este caso, el desconfinamiento coincide con la salida al exterior con temperaturas y UVIs veraniegos, con picos m\u00e1ximos diarios de 9 \u00f3 10, 7 donde las personas de fototipos bajos, en menos de 20 minutos ya estar\u00edan expuestos a dosis m\u00ednimas de producci\u00f3n de eritema (DEM), con la consiguiente quemadura solar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 866,
                    "end": 867,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1130,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1384,
                    "end": 1385,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Environmental factors that influence the cutaneous production of vitamin D",
            "authors": [
                {
                    "first": "-M.F:",
                    "middle": [],
                    "last": "Holick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am. J. Clin. Nutr",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "638--645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Evidence that vitamin D supplementation could reduce risk of influenza and COVID-19 infections and deaths",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcdonnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baggerly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Aliano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bhattoa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nutrients",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Seasonal variation of skin pigmentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lock-Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wulf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Dermato-venereologica",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "219--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "UV adaptation: pigmentation and protection against overexposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "-F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "De Gruijl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Exp Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "557--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Influence of the season on vitamin D levels and regulatory T cells in patients with polymorphic light eruption",
            "authors": [
                {
                    "first": "-N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schweintzger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruber-Wackernagel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Shirsath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quehenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Obermayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Photochem Photobiol Sci",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "440--446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Series temporales de medida de radiaci\u00f3n solar ultravioleta y fotosint\u00e9tica en M\u00e1laga",
            "authors": [
                {
                    "first": "-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "De G\u00e1lvez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Conde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vi\u00f1egla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Segovia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera-Ceballos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Figueroa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Actas Dermosifiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "exposici\u00f3n solar y fotoprotecci\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Fotobiolog\u00eda de la AEDV adecuadas al periodo de desconfinamiento durante la pandemia por SARS-CoV-2 Recommendations on Sun Exposure and Photoprotection Following Easing of the COVID-19 Pandemic Lockdown: Spanish Photobiology Group of the Spanish Academy of Dermatology and Venerology (AEDV) J. Aguilera a* , M. V. de G\u00e1lvez a , P. Aguilera b , M.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "de Troya c , Y. Gilaberte d y del Grupo Espa\u00f1ol de Fotobiolog\u00eda de la AEDV a Unidad de Fotobiolog\u00eda Dermatol\u00f3gica y Oncolog\u00eda Cut\u00e1nea, Departamento de Dermatolog\u00eda y Medicina, Universidad de M\u00e1laga, M\u00e1laga, Espa\u00f1a. Servicio de Dermatolog\u00eda, Hospital Cl\u00ednic de Barcelona, Barcelona, Espa\u00f1a. c Servicio de Dermatolog\u00eda, Hospital Costa del Sol, M\u00e1laga, Espa\u00f1a. d Servicio de Dermatolog\u00eda, Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza, Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: jaguilera@uma.es (J. Aguilera).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}