{
    "paper_id": "1a42a11e8ffb736bb50db0f48f860a33b9d84b6e",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": [
            {
                "first": "Recomendaciones",
                "middle": [
                    "Del"
                ],
                "last": "Grupo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Espa\u00f1ol",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Investigaci\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "En",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dermatitis",
                "middle": [],
                "last": "De Contacto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alergia",
                "middle": [],
                "last": "Cut\u00e1nea",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "(",
                "middle": [],
                "last": "Geidac",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ")",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Aedv",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "En",
                "middle": [],
                "last": "Relaci\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "La",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Realizaci\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "De Pruebas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Epicut\u00e1neas",
                "middle": [],
                "last": "Durante",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Pandemia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Por",
                "middle": [],
                "last": "Sars-Cov-",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Carrascosa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Pastor-Nieto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Ruiz-Gonzalez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Silvestre",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Borrego",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Gatica-Ortega A M O Gimenez-Arnau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Con el progresivo control de la pandemia por SARS-CoV-2, los miembros del Grupo Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n en Dermatitis de Contacto y Alergia Cut\u00e1nea (GEIDAC) realizan una propuesta sobre cu\u00e1les van a ser los requisitos, limitaciones y condicionantes para reanudar el servicio en las unidades de dermatitis de contacto en un escenario en el que se presume la persistencia del virus, con episodios ocasionales o estacionales de exacerbaci\u00f3n. Se aconseja ajustar el n\u00famero de pruebas epicut\u00e1neas ( PE) a las posibilidades de cada centro y la revisi\u00f3n de los casos en lista de espera para priorizar a los pacientes en funci\u00f3n de la gravedad y la urgencia. Se ofrecer\u00e1n, si es factible, m\u00e9todos telem\u00e1ticos para los documentos relativos a las PE (informaci\u00f3n, pautas, documentos de consentimiento informado). De estar disponible, puede ofrecerse la opci\u00f3n de realizar una primera visita telem\u00e1tica. Igualmente, en pacientes seleccionados, puede llevarse a cabo una televisita en las visitas de lectura a trav\u00e9s de im\u00e1genes realizadas por el paciente o a mediante una video-visita que permita visualizar el resultado de la exploraci\u00f3n. Estas acciones permitir\u00e1n reducir el n\u00famero de visitas presenciales, aunque no el tiempo dedicado y asignado al facultativo para los actos m\u00e9dicos. Todas estas recomendaciones son sugerencias y se adaptar\u00e1n a los requisitos y a las posibilidades de cada centro sanitario -Dermatitis, COVID-19, epicut\u00e1neas, telemedicina, contacto Abstract As the COVID-19 pandemic gradually comes under control, the members of the Spanish Contact Dermatitis and Skin Allergy Research Group (GEIDAC) have drawn up a proposed list of the requirements, limitations, and conditioning factors affecting the resumption of work in contact dermatitis units. The assumption is that the severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 is still circulating and that occasional or seasonal outbreaks will occur. They recommend that the first step should be to assess how many patch tests each clinic can handle and review the waiting list to prioritize cases according to disease severity and urgency. Digital technologies can, where possible, be used to send and receive the documentation necessary for the patch test (information, instructions, informed consent, etc.). If the necessary infrastructure is available, patients can be offered the option of a remote initial consultation. Likewise, in selected cases, the patch test results can be read in a virtual visit using photographs taken by the patient or a video visit can be scheduled to allow the physician to evaluate the site of application remotely. These measures will reduce the number of face-to-face visits required, but will not affect the time spent on each case, which must be scheduled in the normal manner. All of these recommendations are suggestions and should be adapted to the needs and possibilities of each health centre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "KeyWords: Dermatitis; COVID-19; Patch testing; telemedicine; Contact La r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-2 y la enfermedad asociada (COVID-19) representan un grave problema de salud p\u00fablica1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "La pandemia por SARS-CoV-2 ha condicionado la suspensi\u00f3n de la actividad de la mayor parte de unidades de dermatitis de contacto y la pr\u00e1ctica de pruebas epicut\u00e1neas (PE) debido a la adaptaci\u00f3n de los centros hospitalarios a la prioridad del tratamiento de esta infecci\u00f3n23.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Con el progresivo control de la pandemia, se plantean cu\u00e1les van a ser los requisitos, limitaciones y condicionantes para reanudar el servicio en las unidades de dermatitis de contacto en un escenario en el que se presume la persistencia del virus, con episodios ocasionales o estacionales de exacerbaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "El riesgo de propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 en las unidades de dermatitis de contacto es desconocido y, si bien las estancias comunes de dichas unidades siguen los protocolos de desinfecci\u00f3n similares al resto de servicios hospitalarios, en las unidades de dermatitis de contacto, organizadas habitualmente en forma de gabinetes con participaci\u00f3n activa de facultativos y enfermer\u00eda, tiene lugar un contacto prolongado en el tiempo, con varias visitas en pocos d\u00edas y muy cercano con respecto al paciente que condiciona problemas espec\u00edficos a la hora de la seguridad de propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 entre ellos, y entre los pacientes y el personal sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "El Grupo Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n en Dermatitis de Contacto y Alergia cut\u00e1nea (GEIDAC) de la AEDV , con el objetivo de balancear riesgos y beneficios para los pacientes y de optimizar la seguridad para el personal responsable de las visitas a los pacientes y la ejecuci\u00f3n de las pruebas diagn\u00f3sticas, ha desarrollado las siguientes recomendaciones -Se aconseja ajustar el n\u00famero de PE a las posibilidades de cada centro bajo estos condicionantes de seguridad. Es decir, citar a un n\u00famero razonable de pacientes en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas y de otras consultas simult\u00e1neas para evitar aglomeraciones en la sala de espera o solapamientos de citas (por ejemplo, 1 paciente/hora: 5-6 pacientes/semana). Esta circunstancia puede hacer aconsejable restringir la indicaci\u00f3n de PE a aquellos pacientes en los que se presuma mayor rentabilidad diagn\u00f3stica, al menos hasta la disminuci\u00f3n del riesgo de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "-Es conveniente la revisi\u00f3n de los casos en lista de espera para priorizar a los pacientes en funci\u00f3n de la gravedad y la urgencia. En el anexo I se detalla un listado de los supuestos que deber\u00edan ser considerados prioritarios, aunque, en cada caso, deber\u00eda prevalecer la valoraci\u00f3n que realice el m\u00e9dico responsable . -Se ofrecer\u00e1, si es factible, la opci\u00f3n de enviar al paciente por correo electr\u00f3nico escaneados todos los documentos relativos a las pruebas (informaci\u00f3n, pautas, documentos de consentimiento informado) y de recibirlos firmados por la misma v\u00eda. Este correo ser\u00eda aconsejable que fuese corporativo, no individual para el equipo que realice PE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "-De estar disponible, se puede ofrecer la opci\u00f3n de realizar una primera visita telem\u00e1tica en el caso de PE indicadas por un m\u00e9dico externo o distinto del facultativo responsable de la unidad de dermatitis de contacto. En este supuesto, ser\u00eda conveniente, de forma previa a la realizaci\u00f3n de las PE, llevar a cabo una televisita, acompa\u00f1ada o no de im\u00e1genes y/o videovisita que, a trav\u00e9s de una anamnesis espec\u00edfica, permitiese priorizar aquellos pacientes susceptibles de mayor beneficio diagn\u00f3stico de las PE. El paciente puede aportar informaci\u00f3n de la historia, contestar a un cuestionario (antecedentes de atopia, laborales, contactantes, etc), enviar fotograf\u00edas de las lesiones y fotograf\u00edas de los productos propios (y de sus ingredientes en el caso de productos de cuidado personal) o de las fichas t\u00e9cnicas en el caso de contactantes en \u00e1mbito ocupacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "-Se aconseja realizar, en los d\u00edas previos a la realizaci\u00f3n de las PE, una llamada telef\u00f3nica para comprobar que no han existido s\u00edntomas de COVID en el paciente o en personas que convivan con \u00e9l o con las que aquel haya mantenido un contacto reciente. Los s\u00edntomas por los que se preguntar\u00e1 estar\u00e1n recogidos en un cuestionario (Anexo II). En caso de positividad se pospondr\u00e1n las pruebas y se indicar\u00e1 al paciente contactar con su Centro de Salud para seguimiento de los protocolos establecidos para cada centro y regi\u00f3n. Del mismo modo, antes de cada consulta presencial los pacientes deben ser preguntados por la existencia de signos o s\u00edntomas sugestivos de la COVID 19 (cuestionario en Anexo I). En el caso de sospecha, las PE deber\u00e1n posponerse hasta poderse confirmar o descartar la infecci\u00f3n. Teniendo en cuenta que un porcentaje no establecido de pacientes puede no manifestar s\u00edntomas o presentar viremia de forma previa al desarrollo de s\u00edntomas, la ausencia de aquellos no debe hacer descuidar las medidas generales de seguridad. En el caso de que los pacientes presenten signos o s\u00edntomas sugestivos de COVID19 desde la aplicaci\u00f3n de las PE hasta su lectura, se priorizar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos telem\u00e1ticos de lectura e interpretaci\u00f3n. Si esto no es posible, y en funci\u00f3n del contexto, se elegir\u00e1 posponer las PE o realizar la lectura en una ubicaci\u00f3n habilitada para pacientes COVID19 positivos y a trav\u00e9s del uso de EPIs adecuadas. Los pacientes deber\u00edan recibir, preferentemente de forma previa la realizaci\u00f3n de PE, unas recomendaciones espec\u00edficas ( anexo III )",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "-Los procedimientos relacionados con la aplicaci\u00f3n de PE deber\u00edan adaptarse a los requisitos de seguridad adecuados durante la pandemia por SARS-Cov-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "( anexo IV) -Visita de lectura / interpretaci\u00f3n de PE (48-96h). Se aconseja realizar la primera lectura inmediatamente despu\u00e9s de la retirada de los parches. En caso de duda, se esperar\u00e1 media hora siguiendo las recomendaciones de seguridad establecidas previamente. En pacientes seleccionados, puede llevarse a cabo una televisita en la que, a trav\u00e9s de im\u00e1genes realizadas por el paciente o a trav\u00e9s de una video-visita que permita visualizar el resultado de la exploraci\u00f3n y llevar a cabo su interpretaci\u00f3n y reflejo en la historia cl\u00ednica, con recomendaciones para el paciente. En esta visita deber\u00eda estimarse tiempo para solucionar dudas y enviar toda la documentaci\u00f3n (informe, recomendaciones de evitaci\u00f3n, tratamientos, nuevas citas, etc) -Estas acciones permitir\u00edan reducir el n\u00famero de visitas presenciales, aunque no el tiempo dedicado y asignado al facultativo para los actos m\u00e9dicos. Que incluso podr\u00eda ser mayor, teniendo en cuenta la estricta protocolizaci\u00f3n y los requisitos a\u00f1adidos, incentiv\u00e1ndose la calidad y la complejidad por encima de la cantidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "-En cualquiera de estos procedimientos deber\u00e1n estar disponibles circuitos en los que se garantice la confidencialidad y fiabilidad de los datos transmitidos por v\u00edas digitales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "-Todas estas recomendaciones son sugerencias y se adaptar\u00e1n a los requisitos y a las posibilidades de cada centro sanitario Anexo. Miembros del Grupo Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n en Dermatitis de Contacto y Alergia Cut\u00e1nea",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Laia Curto (Barcelona), Virginia Fern\u00e1ndez Redondo (Santiago de Compostela)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jos\u00e9 Carlosarmario",
                    "middle": [],
                    "last": "Hita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Marcos Hervella Garc\u00e9s (Pamplona), Pilar Manrique Mart\u00ednez (Vizcaya)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Tatiana Sanz S\u00e1nchez (Madrid)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "(",
                    "middle": [],
                    "last": "Madrid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Exploring the Impact of COVID-19 on progress towards achieving global surgery goals",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazingi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mbanje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "World J Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00268-020-05627-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Dermatologists and SARS-CoV-2: The impact of the pandemic on daily practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gisondi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Piaserico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Naldi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Impact of COVID-19 outbreak on dermatology services: Dermatology in isolation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Katerina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Viktor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Andrej",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Irena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Natasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "GRUPO ESPA\u00d1OL DE INVESTIGACI\u00d3N EN DERMATITIS DE CONTACTO Y ALERGIA CUT\u00c1NEA (GEIDAC ) DE LA AEDV EN RELACI\u00d3N A LA REALIZACI\u00d3N DE PRUEBAS EPICUT\u00c1NEAS DURANTE LA PANDEMIA POR SARS-CoV-2 ( COVID-19) Patch Testing During the COVID-19 Pandemic: Recommendations of the AEDV's Spanish Contact Dermatitis and Skin Allergy Research Group (GEIDAC) Autores: J. M. Carrascosa 1, M. A. Pastor-Nieto 2, I. Ruiz-Gonzalez 3, J. F. Silvestre 4, L. Borrego 5, M. E. Gatica-Ortega 6, A. M\u00ba Gimenez-Arnau 7, en representaci\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n en Dermatitis de Contacto y Alergia Cut\u00e1nea (GEIDAC)\u25ca",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Deber\u00eda proponerse alternativamente al paciente la opci\u00f3n de posponer las PE , sobre todo en casos de alto riesgo (pacientes de edad avanzada o con patolog\u00edas de riesgo para COVID: enfermedad cardiovascular, diabetes, HTA, obesidad, enfermedad respiratoria cr\u00f3nica, hepatopat\u00eda, neoplasias o inmunosupresi\u00f3n).Se pueden posponer de igual modo, por criterio m\u00e9dico, las PE en eccemas considerados como leves o moderados en otras localizaciones, no activos en los \u00faltimos meses o con menor impacto en calidad de vida.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Servicio de Dermatolog\u00eda. Hospital Universitari Germans Trias i Pujol, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona. 2. Servicio de Dermatolog\u00eda. Hospital universitario de Guadalajara 3. Servicio de Dermatolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Leon 4. Servicio de Dermatolog\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. 5. Servicio de Dermatolog\u00eda. Hospital Universitario Insular de Gran Canaria 6. .Servicio de Dermatolog\u00eda. Complejo Hospitalario Universitario de Toledo.Jose-Manuel CarrascosaEmail: jmcarrascosac@hotmail.com \u25caEn el anexo se detallan todos los componentes del Grupo Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n en Dermatitis de Contacto y Alergia Cut\u00e1nea(GEIDAC)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}