{
    "paper_id": "1adb228ac346f7787d718cdf9ce4ca34b0ebd488",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Katja",
                "middle": [],
                "last": "Rothfuss -Stuttgart",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eduard",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Stange -T\u00fcbingen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Mit der Pandemie durch das neue Coronavirus SARS-CoV-2 ergeben sich auch f\u00fcr Patienten mit chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen (CED) neue Herausforderungen. Sie sind aber anscheinend nicht vermehrt f\u00fcr die Infektion oder besonders schwerwiegende Verl\u00e4ufe pr\u00e4disponiert, auch nicht unter Immunsuppression.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der erste bekannte COVID-19(coronavirus disease 2019)-Patient steckte sich wohl bereits am 17. November 2019 in der zentralchinesischen Millionenstadt Wuhan an. Obwohl China nach der ersten SARS (Schweres akutes Atemwegssyndrom)-Epidemie im Jahr 2003 ein Fr\u00fchwarnsystem eingerichtet hatte, erkannte erst Ende Dezember der Ophthalmologe Li Wenliang die drohende erneute Epidemie nach einer H\u00e4ufung von F\u00e4llen mit schwerer Pneumonie. Er verbreitete die Nachricht im chinesischen sozialen Netzwerk und wurde prompt von der chinesischen Polizei einbestellt und wegen Verbreitung irref\u00fchrender Nachrichten sowie der St\u00f6rung der sozialen Ordnung verwarnt. Initial versuchten die lokalen Beh\u00f6rden noch die Verbreitung von Mensch zu Mensch abzustreiten, aber das Virus lie\u00df sich dadurch nat\u00fcrlich nicht aufhalten. Tragischerweise ist Li Wenliang selbst an COVID-19 verstorben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Das zun\u00e4chst als 2019-nCoV bezeichnete neue Coronavirus ist ein Zoonose-Erreger, der dem Pool der Fledermaus-Coronaviren entstammt. Es ist wahrscheinlich, dass die \u00dcbertragung von SARS-CoV-2 auf den Menschen durch einen noch unbekannten Zwischenwirt erfolgte. Der Ursprung der Infektion bleibt unklar, die Verbreitung wird auf den Huanan Seafood Markt mit lebenden Tieren in Wuhan zur\u00fcckgef\u00fchrt. Die in einer aktuellen Publikation aufgef\u00fchrten ersten F\u00e4lle hatten aber offenbar keinen Kontakt zu diesem Markt [1] . Alternativ k\u00f6nnte es daher auch aus einem Labor in Wuhan stammen, das an Fledermaus-Coronaviren forscht. Das Virus verbreitete sich sehr schnell in der Stadt und anderen Zentren in China und konnte nur mit drastischen Ma\u00dfnahmen eingegrenzt werden, allerdings erst nach weiterer Verbreitung als globale, und schlie\u00dflich auch am 11. M\u00e4rz 2020 von der WHO deklarierten Pandemie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die \u00dcbertragung erfolgt wohl im Wesentlichen \u00fcber eine Tr\u00f6pfcheninfektion und als Aerosol nach Husten oder Niesen aber auch Sprechen, Singen oder Atmen, wobei zun\u00e4chst die Rachenregion und sp\u00e4ter, besonders bei schweren Verl\u00e4ufen, die tieferen Lungenabschnitte befallen sind. Schmierinfektionen sind wohl ebenfalls \u00fcber kontaminierte Oberfl\u00e4chen m\u00f6glich. Das Virus bindet an den ubiquit\u00e4ren ACE2-Rezeptor in Rachen-, Lungen-sowie Darmschleimhaut und l\u00e4sst sich somit auch in der intestinalen Mukosa und im Stuhl nachweisen. Allerdings ist bisher noch keine \u00dcbertragung aus f\u00e4kalem Material auf Zellkulturen gelungen. Die mittlere Inkubationszeit lag w\u00e4hrend des ersten Ausbruchs dieses neuen Virus in Wuhan bei 5,2 Tagen, das 95 %-Intervall aber bei bis zu 12,5 Tagen [1] . Die basale Reproduktionsrate war 2,2 (2,2 Infizierte pro Infizierter) bei einer Verdopplungszeit von 7,4 Tagen. In Deutschland war die Verdopplungszeit initial noch k\u00fcrzer, hat sich zwischenzeitlich aber deutlich verl\u00e4ngert und derzeit liegt die Reproduktionsrate um oder unter 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 768,
                    "end": 771,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19: die Erkrankung"
        },
        {
            "text": "Die h\u00e4ufigsten Symptome sind Husten (68 %), Fieber (44 -89 %) und Halsschmerzen (14 %). Myalgien (15 %) sowie Malaise und Fatigue (38 %) sind typisch, aber auch Diarrh\u00f6 (4 %) kommt vor [2] . Au\u00dferdem wird \u00fcber Geruchs-und Geschmacksst\u00f6rungen berichtet, die \u00fcber mehrere Wochen anhalten k\u00f6nnen. In China wurde \u00fcber schwere Verl\u00e4ufe mit Intensivtherapie in 5 % berichtet, die Mortalit\u00e4t lag bei den ersten 1.100 Patienten bei 1,4 %. Sp\u00e4ter wurden diese Zahlen auch f\u00fcr Wuhan nach oben korrigiert, in Italien und Spanien liegen sie deutlich h\u00f6her (teils bei 10 %), in Deutschland bei 4 -5 %. Es zeigte sich in bisher allen L\u00e4ndern eine klare Abh\u00e4ngigkeit der Schwere des Verlaufs von Alter und von Komorbidit\u00e4ten (vor allem Diabetes, Hypertonie, Adipositas, Herz-und Lungenerkrankungen). Die Diagnostik erfolgt \u00fcber eine PCR aus dem Rachen-/Nasenabstrich und typische CT-Thorax-Befunde. Zwischenzeitlich stehen auch kommerzielle serologische Test zur Verf\u00fcgung. Die Todesursachen sind aber nicht nur Pneumonien, sondern auch Myokarditiden und Embolien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19: die Erkrankung"
        },
        {
            "text": "Bis vor kurzem gingen die Europ\u00e4ischen CED-Leitlinien zu opportunistischen Infektionen davon aus, dass CED-Patienten \"per se\" kein erh\u00f6htes Infektionsrisiko haben [3] , obwohl Defekte der angeborenen und adaptiven Immunabwehr bekannt sind [4] . Eine neuere franz\u00f6sische Studie mit Daten aus der Pr\u00e4-COVID-\u00c4ra zeigt aber im Vergleich zu einer Kontrollpopulation ein dreifach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr schwere virale Infektionen [5] . Die wesentlichen Risikofaktoren waren aktive Erkrankung und Thiopurinbehandlung (Odds Ratio 3,5 in der multivariaten Analyse), auch eine Malnutrition wirkt sich negativ aus. Thiopurine k\u00f6nnen in Einzelf\u00e4llen auch zu einem schweren Verlauf einer akuten Epstein-Barr-Virus(EBV)-Infektion f\u00fchren. \u00c4hnlich wie in einer fr\u00fcheren Analyse f\u00fchrten Tumornekrosefaktor(TNF)-Antik\u00f6rper und auch Kortikosteroide nicht zu geh\u00e4uften viralen Infektionen. Auch Januskinase(JAK)-Inhibitoren wie Tofacitinib sind mit einem erh\u00f6hten Virusinfektionrisiko f\u00fcr Herpes Zoster assoziiert, w\u00e4hrend Vedolizumab und vermutlich auch Ustekinumab diesbez\u00fcglich weniger riskant sind. Erstaunlicherweise gibt es bisher keine systematischen Daten zu Risiko und Verlauf der COVID-19-Erkrankung bei CED-Patienten. In China waren wohl kaum CED-Patienten betroffen, zumindest wurde eine Immunsuppression nicht als Risikofaktor identifiziert [2] . Es wird vermutet, dass Colitis-ulcerosa-Patienten als (in der Regel) Nichtraucher einen g\u00fcnstigeren Verlauf haben als Morbus-Crohn-Patienten, aber dies ist spekulativ. Auch ist unklar, ob die Diarrh\u00f6symptomatik bei CO-VID-19 einen Schub imitieren oder gar ausl\u00f6sen kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 166,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1331,
                    "end": 1334,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CED als Pr\u00e4disposition?"
        },
        {
            "text": "Prinzipiell gelten f\u00fcr CED-Patienten (mindestens) die gleichen Empfehlungen f\u00fcr die soziale Distanzierung und Hygienema\u00dfnahmen wie f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung. Die BSG (British Society of Gastroenterology) empfiehlt Patienten mit Immunsuppression und Antik\u00f6rpertherapie eine noch striktere soziale Distanzierung und \u00fcber 70-J\u00e4hrigen, gegebenenfalls mit Komorbidit\u00e4ten, sowie bei Steroidgabe, k\u00fcrzlich begonnenen oben genannten Therapien, Kurzdarmsyndrom und/oder parenteraler Ern\u00e4hrung ein \"Shielding\", das hei\u00dft m\u00f6glichst soziale Isolation [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 542,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umgang mit CED-Patienten"
        },
        {
            "text": "Jeder Patient sollte zun\u00e4chst mit dem zust\u00e4ndigen Arzt oder einer CED-Fachassistenz/Pflegekraft telefonisch Kontakt auf-nehmen und das weitere Vorgehen besprechen. Dabei sind Hinweise auf eine m\u00f6glicherweise bestehende Infektion abzufragen (Pre-Screening-Fragebogen). Telefon-und telemedizinische Sprechstunden sollten genutzt und auf nicht dringend notwendige Blutabnahmen etc. sollte m\u00f6glichst verzichtet werden. Zur Beurteilung der Krankheitsaktivit\u00e4t k\u00f6nnen neben der klinischen Symptomatik die Patienten-Calprotectin-Selbsttests dienen, denn das Verschicken von Stuhlproben ist wegen der m\u00f6glichen Infektiosit\u00e4t zu vermeiden. Falls eine COVID-19-Infektion auftritt, sollte der behandelnde CED-Arzt umgehend informiert werden, um eventuell erforderliche therapeutische Konsequenzen zu ziehen. Absolut zentral ist selbstverst\u00e4ndlich auch der konsequente Selbstschutz des \u00e4rztlichen und pflegerischen Personals durch (hoffentlich zwischenzeitlich ausreichend vorhandene) Schutzausr\u00fcstung, getrennte Praxisteams und Arbeitsschichten sowie Minimierung der direkten Patientenkontakte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Umgang mit CED-Patienten"
        },
        {
            "text": "Zur Indikation und Durchf\u00fchrung von Endoskopien bei CED-Patienten liegen Empfehlungen der BSG, der ESGE (European Society of Gastrointestinal Endoscopy) (https://www.bsg.org.uk/ covid-19-advice) und der IOIBD (International Organisation for Inflammatory Bowel Disease) vor. Zun\u00e4chst muss eine m\u00f6glichst strenge Indikation gestellt werden, die sich auf Patienten mit akuten gastrointestinalen Blutungen, schwerem Colitis schub, Cholangitis und Obstruktion durch Stenosen beschr\u00e4nkt, gegebenenfalls auch neue CED-Diagnosen. Zur\u00fcckgestellt werden sollten etwa \u00dcberwachungskoloskopien. Die Therapieindikation f\u00fcr (neue) Medikamente l\u00e4sst sich in der Regel klinisch stellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endoskopie und weitere bildgebende Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Um das Risiko f\u00fcr das Personal abzusch\u00e4tzen, sollten die Patienten m\u00f6glichst rechtzeitig auf COVID-19 getestet werden. Wegen der insbesondere bei der Gastroskopie verbundenen Aerosolbildung wird f\u00fcr die Endoskopie von COVID-19-Patienten die maximale Schutzausr\u00fcstung inklusive FFP3-Masken, doppelten Handschuhen, Gesichtsschutz, OP-Haube und Schutzkittel empfohlen. Der Untersuchungsraum (m\u00f6glichst mit Unterdruck) muss anschlie\u00dfend desinfiziert werden, das Endoskop selbstverst\u00e4ndlich auch nach dem Standardverfahren. Nur zwingend erforderliches Personal sollte im Raum sein. Alternativ k\u00f6nnen zur Verlaufsbeurteilung auch sonografische oder radiologische Verfahren zum Einsatz kommen, aber auch diese sollten wegen der Infektionsgefahr m\u00f6glichst zur\u00fcckgestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Endoskopie und weitere bildgebende Diagnostik"
        },
        {
            "text": "In einer vorbildlichen internationalen Zusammenarbeit (Secure-IBD: www.covidibd.org) wurden prospektiv CED-Patienten mit COVID-19 in einem Register erfasst und analysiert [7] . \u00c4hnlich wie bei Nicht-CED-Patienten ergab sich eine Exzessmortalit\u00e4t bei \u00fcber 80-J\u00e4hrigen. Die Komplikationsrate bez\u00fcglich Hospitalisation, Beatmung und Tod war bei Morbus Crohn und Colitis ulcerosa \u00e4hnlich, auch in Bezug auf Remission versus Schub. Systemische Steroide, nicht aber Budesonid, waren mit einer h\u00e4ufiger notwendigen Intensivtherapie und einer auf etwa 12 % erh\u00f6hten Mortalit\u00e4t assoziiert (\u25b6Tab. 1). Vor allem interessant ist der fehlende negative Einfluss der immunsuppressi ven/modulierenden Therapie mit Azathioprin oder Biologika (\u25b6Tab. 1). Daraus ergibt sich, dass Steroide w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie nach M\u00f6glichkeit vermieden oder ausgeschlichen, aktuell die anderen Therapien zur Vermeidung der k\u00fcrzlich besprochenen Exit-Problematik [8] fortgesetzt werden. Falls sich allerdings ein CED-Patient mit dem Virus infiziert, empfiehlt sich (da der Verlauf unvorhersehbar ist) am ehesten ein rasches Ausschleichen einer Steroid medikation sowie das Aussetzen der immunsuppressiven oder Biologikatherapie bis zur Virusfreiheit. Dabei muss jedoch bedacht werden, dass sowohl die Thiopurinals auch die Biologikawirkung f\u00fcr Monate anhalten kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 939,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konsequenzen f\u00fcr die Therapie"
        },
        {
            "text": "Die Sicherheitsvorkehrungen in den Infusionszentren und -praxen sind vergleichbar mit den oben erw\u00e4hnten in der Endoskopie. Die Infusionszeiten k\u00f6nnen gegebenenfalls verk\u00fcrzt, die gleichzeitige Behandlung mehrerer Patienten im selben Raum vermieden oder mit ausreichend Abstand gew\u00e4hrleistet werden und eine Umstellung auf subkutane Medikamente ist zu \u00fcberlegen. Das Tragen von Mund-Nasenschutz ist mittlerweile vorgeschrieben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konsequenzen f\u00fcr die Therapie"
        },
        {
            "text": "Im Vordergrund steht jetzt die Entwicklung wirksamer Medikamente. Hier scheint am ehesten Remdesivir den Krankheitsverlauf zu verk\u00fcrzen und erhielt auch bereits die Notfallzulassung der FDA in den USA. Von (Hydro-)Chloroquin wird derzeit trotz pr\u00e4sidentieller Empfehlung eher abgeraten, nat\u00fcrlich auch von Desinfektionsmitteln in der Therapie. Zahlreiche andere Medikamente sowie ein monoklonaler Antik\u00f6rper werden zur Zeit getestet. Die gr\u00f6\u00dften Hoffnungen ruhen auf einer Impfung. Zahlreiche Firmen und Kooperativen sind hier aktiv, aber ein Einsatztermin ist noch nicht absehbar. Wichtig w\u00e4re dann, dass nicht die richtige Staatsangeh\u00f6rigkeit Voraussetzung f\u00fcr die Impfung ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick"
        },
        {
            "text": "Die Pandemie durch das neue Coronavirus SARS-CoV-2 stellt das Gesundheitssystem vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die Infektion mit SARS-CoV-2 kann asymptomatisch sein oder zur Coronaviruserkrankung COVID-19 mit variablem klinischem Erscheinungsbild vom milden Atemwegsinfekt, gastrointestinaler Symptomatik bis zur schwersten Pneumonie mit Organversagen und Tod f\u00fchren. Nach bisherigem Kenntnisstand sind Patienten mit CED nicht vermehrt f\u00fcr die Infektion oder besonders schwerwiegende Verl\u00e4ufe pr\u00e4disponiert, dies gilt auch f\u00fcr Patienten unter Immunsuppression. Die immunsuppressive Therapie sollte daher nicht unterbrochen werden. Strikte Hygienema\u00dfnahmen m\u00fcssen nat\u00fcrlich eingehalten werden, Sprechstunden und Endoskopien nur bei strenger Indikation erfolgen. T1 Therapie bei CED und Verlauf von COVID-19 modifiziert nach [7] aktuell",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 821,
                    "end": 824,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Early Transmission Dynamics in Wuhan, China, of Novel Coronavirus-Infected Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "13",
            "pages": "1199--207",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "18",
            "pages": "1708--1728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Second European Evidence-Based Consensus on the Prevention, Diagnosis and Management of Opportunistic Infections in Inflammatory Bowel Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rahier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Crohns Colitis",
            "volume": "8",
            "issn": "6",
            "pages": "443--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Microbiota and mucosal defense in IBD: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Stange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Expert Review Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "13",
            "issn": "10",
            "pages": "963--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Increased incidence of systemic serious viral infections in patients with inflammatory bowel disease associates with active disease and use of thiopurines",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wisniewski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "British Society of Gastroenterology guidance for management of inflammatory bowel disease during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Gut",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "2020--321244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "SECURE-IBD Database Public Data Update",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brenner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ungaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Colombel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kappelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Remdesivir in adults with severe COVID-19: a randomised, double-blind, placebo-controlled, multicentre trial. The Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeming",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "31022--31031",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Katja Rothfuss Abteilung f\u00fcr Gastroenterologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Deutschland traten erste F\u00e4lle im Januar 2020 nach Kontakt mit einer eingereisten Chinesin auf. Dieser erste Infektions-Cluster konnte noch beherrscht werden. Wegen fehlender Kontrolle und begrenzter Testm\u00f6glichkeiten lie\u00df sich die weitere Ausbreitung Ende Februar nach der R\u00fcckkehr von Skifahrern aus italienischen und \u00f6sterreichischen epidemischen Zentren aber auch in Deutschland nicht mehr verhindern. Obwohl bereits 2012 eine Risikoanalyse des RKI eindr\u00fccklich exakt die jetzige SARS-Epidemie vorwegnahm und dem Bundestag vorlegt wurde, lie\u00dfen hierzulande die Ma\u00dfnahmen mit Kontaktsperre und Schlie\u00dfung von Schulen und Kinderg\u00e4rten bis Mitte/Ende M\u00e4rz auf sich warten. In Anbetracht von derzeit \u00fcber 177.000 Infizierten in Deutschland bleibt nat\u00fcrlich auch die Infektion von Patienten mit CED nicht aus und diese Konstellation wird hier betrachtet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}