{
    "paper_id": "1addd60f43f378765d3983c706983bab586609bd",
    "metadata": {
        "title": "Orientierung in der Corona-Krise? Nicht mit Doppelbotschaften",
        "authors": [
            {
                "first": "Weyma",
                "middle": [],
                "last": "L\u00fcbbe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93040",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Phil",
                "middle": [
                    "Weyma"
                ],
                "last": "L\u00fcbbe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93040",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Der folgende Beitrag analysiert Unstimmigkeiten in der",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der folgende Beitrag m\u00f6chte zur vertieften Auseinandersetzung mit der am 27. 3. 2020 herausgekommenen Ad hoc-Empfehlung \"Solidarit\u00e4t und Verantwortung in der Corona-Krise\" des Deutschen Ethikrats (S. 466 in diesem Heft) und den kurz zuvor, am 25. 3., von medizinischer Seite publizierten klinisch-ethischen Empfehlungen \"Entscheidungen \u00fcber die Zuteilung von Ressourcen in der Notfall-und der Intensivmedizin im Kontext der COVID-19-Pandemie\" 1 beitragen. Ich beschr\u00e4nke mich dabei auf die Frage der Bew\u00e4ltigung dilemmatischer, knappheitsbedingter Entscheidungssituationen in der medizinischen Versorgung von COVID-19-Patienten, die in beiden Stellungnahmen thematisiert wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Versteckte Kontroversen"
        },
        {
            "text": "Beide Dokumente sind angesichts der K\u00fcrze der Erstellungszeit und der R\u00fccksichten, die bei kollektiver Autorschaft zu nehmen sind, bemerkenswert differenziert und konsensuell geraten. Sie entsprechen damit dem Auftrag, der solchen Stellungnahmen im Allgemeinen zugeschrieben wird. Es handelt sich um Versuche, den betroffenen Praktikern und der gesamten \u00d6ffentlichkeit Orientierungshilfen zu geben, und zwar in diesem Fall inmitten einer Lage, die f\u00fcr moderne Gesellschaften pr\u00e4zedenzlos ist. Viele der sofort zu gebenden Antworten auf die Corona-Krise waren und sind weder in den Gesetzestexten noch in den Schubladen von Normwissenschaftlern vorhanden. \u00dcber sie muss inmitten der Krise entschieden und auch inmitten ihrer reflektiert und diskutiert werden. Das ist ein Findungsprozess, der notgedrungen tentativ ist. Beide Empfehlungstexte lassen diese Einsch\u00e4tzung selbst erkennen. Und beide lassen auch die Einsicht erkennen, dass zu den anstehenden Fragen Vertreter mehrerer Disziplinen zu h\u00f6ren sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Versteckte Kontroversen"
        },
        {
            "text": "So gut wie gar nicht lassen die beiden Dokumente erkennen, wie tiefsitzend, wie alt (ideengeschichtlich betrachtet) und vor allem: wie kontrovers die theoretischen und konzeptuellen Grundlagen sind, aus denen heraus das rasche Antwortgeben in der Krise sich speist. Kontroverses sichtbarer zu machen gilt auch nicht als der Sinn solcher Dokumente. Nach verbreiteter Ansicht sollen Gremien, die solche Stellungnahmen publizieren, m\u00f6glichst einheitliche Orientierungen f\u00fcr die Gesellschaft und die Praxis liefern und im vorliegenden Fall insbesondere die praktizierenden \u00c4rzte von ihrer allein kaum zu schulternden Verantwortung entlasten. Aufgrund dieses Verst\u00e4ndnisses ist (bzw. macht) jedenfalls im Ethikrat das Verfassen von Sondervoten nicht beliebt -obgleich das Ethikratgesetz diese Freiheit jedem einzelnen Mitglied ausdr\u00fccklich zugesteht 2 . Die beiden hier zu kommentierenden Dokumente enthalten keine Sondervoten. Die klinisch-ethischen Empfehlungen merken aber an, dass der Vorstand einer der sieben beteiligten Fachgesellschaften, der Akademie f\u00fcr Ethik in der Medizin, die Empfehlungen nur mit einem Mehrheitsvotum unterst\u00fctzt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Versteckte Kontroversen"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Gremien, die sich m\u00f6glichst geschlossen pr\u00e4sentieren m\u00f6chten, gibt es typische Verfahren und Stilmittel; letztere k\u00f6nnen bewusst eingesetzt werden, sich aber auch unbewusst im Text niederschlagen. Man kann zu Formulierungen greifen, die unmittelbar konsensf\u00e4hig erscheinen, es aber auf den zweiten Blick nicht sind. Man kann unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen, ohne sie als solche deutlich zu kennzeichnen, in unterschiedlichen Abschnitten zu Wort kommen lassen. Einzelne problematische Punkte kann man durch Nichterw\u00e4hnen vermeiden. Vor allem aber wird man auf das Offenlegen verschiedener theoretischer Begr\u00fcndungen f\u00fcr eine Position verzichten, solange sie im konkreten Fall zu hinreichend \u00e4hnlichen Empfehlungen f\u00fchren. Ein zus\u00e4tzliches Verfahren, das eine geschlossenere Textgestalt erlaubt, n\u00e4mlich die Pr\u00e4sentation eines Mehrheitsvotums ohne Mitteilung von Mindermeinungen, wurde oben bereits erw\u00e4hnt. Eine weitere M\u00f6glichkeit ist die ausdr\u00fcckliche Beschr\u00e4nkung auf eine disziplin\u00e4re Perspektive. Die Autoren der klinisch-ethischen Empfehlungen haben zu diesem Mittel gegriffen 3 . Der Ethikrat ist mit f\u00fcnf Juraprofessor/innen und einer Staatsanw\u00e4ltin unter seinen Mitgliedern f\u00fcr ein solches Vorgehen zu interdisziplin\u00e4r besetzt. Also hat er diese Herausforderung angenommen und versucht, das Verh\u00e4ltnis von klinisch-ethischen Grunds\u00e4tzen und rechtlichen Vorgaben n\u00e4her zu bestimmen. Dabei ist ein offenbar einstimmig beschlossener Textbaustein entstanden (Abschnitt 3 der Empfehlung).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Versteckte Kontroversen"
        },
        {
            "text": "Ohne R\u00fcckgriff auf die oben genannten Stilelemente kommen allerdings beide Dokumente nicht aus. Von solchen Elementen nimmt die vorliegende Kommentierung ihren Ausgang (II-IV). Anschlie\u00dfend bem\u00fche ich mich darum, einige vertiefende Zusammenh\u00e4nge zwischen den kommentierten Punkten herzustellen und herauszuarbeiten, weshalb es derzeit ganz objektiv schwierig ist, eindeu-tige Orientierungen zu geben (V). Die Frage, warum eine Analyse, die Unklares und Kontroverses herausarbeitet, anstatt es in den Hintergrund zu r\u00fccken, in der aktuellen Lage \u00fcberhaupt hilfreich sein sollte, ist berechtigt. Im Fazit (VI) komme ich kurz darauf zur\u00fcck.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Versteckte Kontroversen"
        },
        {
            "text": "Wie andere medizinisch-fachgesellschaftliche Stellungnahmen im Ausland (etwa in Italien und in der Schweiz) optieren die deutschen Kliniker f\u00fcr ein Priorisierungsgeschehen, das nicht nur neu hinzukommende Beatmungspflichtige, sondern auch die bereits mit Beatmungsger\u00e4ten versorgten Patienten umfasst. Bei bereits versorgten Patienten soll, mit anderen Worten, die Beatmung nicht nur aus den \u00fcblichen, individualmedizinisch rechtfertigenden Gr\u00fcnden (Vergeblichkeit der Weiterbehandlung, entgegenstehender Patientenwille), sondern auch aus Gr\u00fcnden der im Priorisierungskonzept (dazu unten, III) festgelegten Vorrangigkeit der Behandlung anderer Patienten beendbar sein. Zur Begr\u00fcndung wird angef\u00fchrt, dass \"[a]us Gerechtigkeitserw\u00e4gungen [\u2026] bei der Priorisierung alle Patienten gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt\" werden sollten (S. 6). Der Ethikrat behandelt diesen Punkt unter dem Titel der \"ex post-Konkurrenz\" in Abschnitt 3b. Seine Auskunft ist diese: \"Objektiv rechtens\" sei das \"aktive Beenden\" einer weiterhin indizierten Behandlung zum Zweck der Rettung eines Dritten nicht; hier gelte es f\u00fcr den Staat, \"Fundamente der Rechtsordnung\" zu sichern. Wer aber in solcher Lage eine \"ethisch begr\u00fcndbare\" Gewissensentscheidung treffe, die \"transparenten -etwa von medizinischen Fachgesellschaften aufgestellten -Kriterien\" folge, der k\u00f6nne mit einer \"entschuldigenden Nachsicht der Rechtsordnung\" rechnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "Man darf im Zweifel sein, ob diese Auskunft praktizierende \u00c4rzte, die verstehen, was das bedeutet, entlastet. Der Normwissenschaftler (nicht unbedingt der Praktiker) versteht, dass der Ethikrat sich hier der in Rechtsphilosophie und Strafrecht seit Jahrhunderten pr\u00e4senten Unterscheidung von Rechtfertigung und Entschuldigung bedient und dabei auf den heute so genannten \u00fcbergesetzlichen Notstand zur\u00fcckgreift, der nicht positiviert ist, auf F\u00e4lle dieser Art bislang nicht angewendet wurde und auch in der Literatur umstritten ist. Kliniker, die in der genannten Hinsicht gem\u00e4\u00df den Empfehlungen ihrer Fachgesellschaften verfahren, begehen danach, das ist der wesentliche Punkt, ein T\u00f6tungsdelikt, und zwar eines, das nicht gerechtfertigt ist. Sie begehen Unrecht; sie tun \"aus rechtlicher Sicht\" das Falsche. Bei dieser Auskunft w\u00fcrde ich, wenn ich praktizierende \u00c4rztin w\u00e4re, mich fragen, warum ich als rechtstreue B\u00fcrgerin, die ich ansonsten doch bin, nicht einfach das Richtige tun, d. h. die Tat unterlassen soll. Die Stellungnahme des Ethikrats r\u00e4t davon auch nicht geradezu ab. Einzelne Formulierungen sind aber doch irritierend. Wieso nennt der Rat die Entscheidung zur rechtswidrigen Tat \"ethisch begr\u00fcndbar\", und wieso legt er nahe, dass man sich dabei (\"etwa\") an die Empfehlungen der klinischen Fachgesellschaften halten k\u00f6nnte?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "Auf die Frage, wie sich der Empfehlung des Rats zufolge Ethik und Recht zueinander verhalten, kommen wir zur\u00fcck (IV). Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \u00fcberlegen, ob man die genannte, im Text vertretene Position zur strafrechtlichen Rechtslage nicht auch mit \"juristischen Gr\u00fcnden\" hinterfragen kann 4 . Bei ausreichenden Ressourcen darf ein Arzt eine einmal begonnene (sc. indizierte und vom Patienten gewollte) Beatmung tats\u00e4chlich nicht durch Abschalten des Ger\u00e4ts beenden (a). Das Beendigungsverbot gilt aber unabh\u00e4ngig davon, ob eine Behandlung \"aktiv\" oder durch blo\u00dfes Unterlassen beendet wird. Auch der Arzt, der eine begonnene und weiterhin aussichtsreiche h\u00e4ndische Herzmassage beendet, t\u00f6tet -durch Unterlassen (b); ebenso der Arzt, der eine indizierte Beatmung oder Herzmassage bei einem Patienten, den er zur Behandlung angenommen hat, gar nicht erst beginnt (c). Das alles gilt, wie gesagt, f\u00fcr Situationen mit ausreichenden Ressourcen. Auf die Aktivit\u00e4t oder Passivit\u00e4t des konkreten Verhaltens kommt es insoweit also nicht an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "Nun zur Knappheitslage. Der Stellungnahme des Rats zufolge werden Patienten -zum Beispiel solche, die im Klinikum \u00fcberwacht werden, weil sie beatmungspflichtig werden k\u00f6nnten -, \"nicht etwa durch Unterlassen \u201aget\u00f6tet'\", wenn ihnen bei Eintreten der Beatmungspflichtigkeit die Beatmung aus Gr\u00fcnden der Knappheit vorenthalten wird (d). Sie w\u00fcrden lediglich aus Gr\u00fcnden einer tragischen Unm\u00f6glichkeit \"nicht gerettet\". Wer in einer Knappheitslage das Ger\u00e4t des bereits Beatmeten abschalte, der begehe allerdings eine rechtswidrige T\u00f6tung (e). Worauf gr\u00fcndet sich diese Bewertungsdifferenz? Auf das Fehlen einer Garantenstellung im Fall (d) im Unterschied zu (e) kann sie nicht gest\u00fctzt werden, denn die Garantenstellung ist in beiden F\u00e4llen gegeben (beide Betroffene sind als Patienten angenommen und in Behandlung). Soll die unterschiedliche Beurteilung hier wirklich auf die Differenz von Aktivit\u00e4t und Passivit\u00e4t gest\u00fctzt werden? Falls ja, h\u00e4tte das f\u00fcr den obigen Fall (b), wenn wir auch ihn auf die Knappheitslage \u00fcbertragen, die Konsequenz, dass die bei einem Patienten begonnene und weiterhin aussichtsreiche Herzmassage beendet werden darf, wenn das Personal knapp ist und ein nach den Priorisierungsregeln vorrangiger Patient bed\u00fcrftig wird. Dasselbe w\u00fcrde f\u00fcr eine h\u00e4ndische Beatmung gelten. Denn in diesen F\u00e4llen muss nichts aktiv beendet, sondern es kann schlicht unterlassen werden. Nur die apparative Versorgung m\u00fcsste fortgesetzt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "Dass Begr\u00fcndungsversuche, die zu solchen Differenzierungen f\u00fchren, nicht \u00fcberzeugend sind, ist schon oft bemerkt worden 5 . Das Thema wird seit dem Auf kommen der Apparatemedizin diskutiert. Apparate erlauben es, bestimmte Hilfeleistungen unabh\u00e4ngig von einem fortlaufenden Tun des medizinischen Personals auf Dauer zu stellen, was zur Folge hat, dass nun umgekehrt die Beendigung ein Tun voraussetzt. Das \u00e4ndert nichts daran, dass die Ma\u00dfnahmen Hilfeleistung sind. Zur Begr\u00fcndung ihrer Fortf\u00fchrung m\u00fcssen positive Pflichten formuliert werden (hilf!), nicht das Verbot der Verletzung negativer Pflichten (sch\u00e4dige nicht!). Wenn das richtig ist, folgt daraus nicht schon, dass die Kliniker den Unterschied zwischen dem Nichtversorgen und dem Nichtweiterversorgen, wie sie selbst es \"[a]us Gerechtigkeitserw\u00e4gungen\" heraus vorschlagen, getrost ignorieren d\u00fcrfen. Vielmehr h\u00e4ngt das davon ab, ob ihr Priorisierungskonzept \u00fcberzeugender (gerechter) ist als das Prinzip \"first come, first served\". Nach diesem Prinzip, das auch selbst ein Priorisierungskonzept ist, darf der, der das Beatmungsger\u00e4t schon hat, es behalten -weil er zuerst da war. Dass dieses Prinzip nicht seinerseits geneigt macht, Skandal zu schreien, liegt nat\u00fcrlich daran, dass es ein besonders egalit\u00e4res Prinzip ist. Ob die Krankheit den einen etwas fr\u00fcher oder etwas sp\u00e4ter trifft als den anderen und ob gerade Knappheit herrscht, wenn es den einen oder den L\u00fcbbe Um das zu beantworten, m\u00fcsste man wissen, was genau die Autoren veranlasst, die genannte Verpflichtung zu postulieren. Leider treten diese und \u00e4hnliche Formulierungen in angewandt-ethischen Diskursen meist ohne Begr\u00fcndung auf. Sie wirken, wie gesagt, auf den ersten Blick selbstverst\u00e4ndlich -zu selbstverst\u00e4ndlich offenbar, um einen zweiten Blick darauf \u00fcberhaupt noch zu werfen. Nach meiner Diskussionserfahrung hat das damit zu tun, dass die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, die dem Gebot der Rettung m\u00f6glichst vieler Menschenleben, zumal bei kontextfreier \u00c4u\u00dferung, tats\u00e4chlich anhaftet -wer wollte bestreiten, dass es besser ist, Frau Meier und Frau M\u00fcller anstatt nur Frau Meier zu retten? (f ) -, unversehens auf Lagen \u00fcbertragen wird, in denen es um die Frage geht, ob man Frau Meier und Frau M\u00fcller oder Frau Schmidt retten soll (g). Im Fall (g) gibt es einen Konflikt. Man muss zwingend auf gerechtigkeitstheoretische Prinzipien rekurrieren, um ihn zu l\u00f6sen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1431,
                    "text": "L\u00fcbbe",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "In der Stellungnahme der Kliniker wird der Satz allerdings nicht kontextfrei ge\u00e4u\u00dfert. Die Differenz zwischen einer im Fachjargon so genannten Pareto-Verbesserung (f ) und dem Entscheiden in einer Konfliktlage (g) ist den Autoren vollkommen bewusst. Halten sie die Maximierungsregel f\u00fcr ein Gerechtigkeitsprinzip -gar f\u00fcr ein unumstrittenes? Dass die Regel alle Patienten \"gleich ber\u00fccksichtigt\", ist ja unbestreitbar. Jeder \u00dcberlebende wird gleich gez\u00e4hlt im maximierenden Kalk\u00fcl. Die Rede von \"gleicher Ber\u00fccksichtigung\" ist aber, wie jeder Gerechtigkeitstheoretiker wei\u00df, viel zu unspezifisch, um ein bestimmtes Priorisierungskonzept zu begr\u00fcnden. Angesichts der sp\u00e4testens in Reaktion auf John St. Mills \"Beweis\" des Utilitarismus 10 allgemein bekannt gewordenen Kritik an der Sinnhaftigkeit der Idee des gleichen Z\u00e4hlens in einem maximierenden Kalk\u00fcl w\u00e4re es jedenfalls sonderbar, eine solche Gerechtigkeitstheorie kommentarlos vorzutragen. Eher ist zu vermuten, dass man das Fass der normwissenschaftlichen Strittigkeit der Maximierungsregel, soweit man davon wusste, an dieser Stelle nicht aufmachen wollte. Man hat sich auf die Neigung verlassen, die Regel auf den ersten Blick f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich zu nehmen. L\u00fcbbe Dass die Autoren aus der Strittigkeit des Prinzips nicht den Schluss gezogen haben, sich dieser oder jedenfalls einer Empfehlung zum Umgang mit den m\u00f6glicherweise anstehenden Dilemma-Situationen zu enthalten, ist allerdings vollkommen verst\u00e4ndlich. Die Kliniker sind es, die vor Ort die Entscheidungen treffen m\u00fcssen. Wenn sie von der Rechtsordnung keine klaren Vorgaben bekommen und die Philosophen, wie immer, streiten, m\u00fcssen sie sich irgendwie selbst darum k\u00fcmmern. So vorzugehen hat auch Tradition. Richtlinien zum Umgang mit der Knappheit an Organtransplantaten beispielsweise sind ebenfalls zun\u00e4chst standesintern entwickelt worden; das Transplantationsgesetz (1997) kam sp\u00e4ter. Auch zum Umgang mit au\u00dferallt\u00e4glichen Knappheiten gibt es eine standesinterne Tradition. Sie wurde unter dem Namen \"Triage\" in der Kriegs-und Katastrophenmedizin entwickelt. Hier wird das Prinzip der Rettung m\u00f6glichst vieler Menschenleben seit zwei Jahrhunderten tradiert 11 . Genug Zeit also, sollte man meinen, zu protestieren, wenn die Maximierungsregel dem, was rechtens ist, widerstreitet. Das scheint sie nun aber, wenn der Ethikrat recht hat, zu tun. Die Praxis der Triage ist durch die Abstandnahme vom Prinzip \"first come, first served\" geradezu definiert. Die kontinuierliche Re-Evaluation und der Behandlungsabbruch bei sich verschlechternder Prognose sind ebenfalls Bestandteil des traditionellen Prozedere. Und konsistent mit der Maximierungsregel findet sich auch der Hinweis, dass man besonders ressourcenintensive Patienten zur\u00fcckzustellen habe 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1220,
                    "end": 1225,
                    "text": "L\u00fcbbe",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "Erneut stellt sich also die Frage nach dem Verh\u00e4ltnis von Recht und Ethik. Zu kommentieren ist dazu nun noch, was die Stellungnahme des Ethikrats zur verfassungsrechtlichen Einordnung der Sache enth\u00e4lt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II. \"Sterben lassen ja, t\u00f6ten nein\""
        },
        {
            "text": "Die relevanten Passagen finden sich in Abschnitt 3a der Ad hoc-Stellungnahme. Zun\u00e4chst wird festgehalten, dass fundamentale Vorgaben der Verfassung auch \"f\u00fcr die \u00e4rztliche Ethik\" verbindlich seien (1). Erw\u00e4hnt werden insbesondere die Menschenw\u00fcrdegarantie (Art. 1 Abs. 1 GG) und der Gleichheitssatz (Art. 3 GG), der \"eine egalit\u00e4re Basisgleichheit\" fordere und einen \"entsprechenden\" Diskriminierungsschutz statuiere. (2) Mit einem \"rein utilitaristischen\" Modus des Abw\u00e4gens \"im Sinne einer blo\u00dfen Maximierung von Menschenleben oder Lebensjahren\" st\u00fcnden diese Vorgaben im Widerstreit (3). Die grundrechtlichen Direktiven beschrieben \"im Wesentlichen negativ den Bereich des nicht mehr Zul\u00e4ssigen\". Positive Orientierung f\u00fcr die konkrete Auswahlentscheidung in der Klinik b\u00f6ten sie dagegen kaum (4). Denn solche Orientierung k\u00f6nne der Staat, da er menschliches Leben nicht bewerten d\u00fcrfe, nicht geben (5). Das bedeute aber nicht, dass er nicht akzeptieren k\u00f6nne, wenn andere das tun (6). Hier sei es sinnvoll, auf die Funktion \"zum Beispiel\" der Fachgesellschaften zu verweisen. Sie k\u00f6nnten innerhalb der genannten Vorgaben wichtige Orientierungshilfen geben (7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. \"Der Staat setzt nur den Rahmen\""
        },
        {
            "text": "Wiederum stelle ich mir vor, ich w\u00e4re praktizierende \u00c4rztin und l\u00e4se dies. Nat\u00fcrlich, die Vorgaben der Verfassung sind auch f\u00fcr uns \u00c4rzte verbindlich (1) 13 . Insbesondere diskriminieren darf ich nicht (2). Wenn meine Fachgesellschaft mir mitteilt, unter Knappheit sei der Kliniker verpflichtet, m\u00f6glichst viele Menschenleben zu retten, darf ich mich nicht daran halten, denn das widerstreitet den Vorgaben (3). Was ich stattdessen tun soll, sagt mir die Verfassung nicht (4). Das kann sie auch nicht, weil der Staat keine Menschenleben bewerten darf (5). Der Staat hat aber nicht unbedingt etwas dagegen, wenn ich das mache (6). Zur Frage, wie ich das machen soll, k\u00f6nnen mir unsere Fachgesellschaften wichtige Orientierungshilfen geben (7).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. \"Der Staat setzt nur den Rahmen\""
        },
        {
            "text": "Wenn das orientierend sein soll, muss die \u00c4rztin nun unbedingt herausfinden, ob die Empfehlungen, die die Fachgesellschaften konkret gegeben haben, auf eine \"blo\u00dfe Maximierung von Menschenleben\" hinauslaufen. Um die Kl\u00e4rung dieser Frage haben wir uns im letzten Abschnitt bem\u00fcht. Das Ergebnis war, das die Fachgesellschaften zwar eine solche Verpflichtung zur Basis ihres Priorisierungskonzepts machen, sie aber mit ihrem Konzept nicht konsequent umsetzen (es fehlt die R\u00fccksicht, zumindest die ausdr\u00fcckliche, auf die Ressourcenintensit\u00e4t). Die konkrete Empfehlung lautet, nach Erfolgsaussicht zu priorisieren. Unter den Merkmalen, deren Ber\u00fccksichtigung das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz als diskriminierend auszeichnet, befindet sich dieses Merkmal nicht. Ebenso nicht unter den besonderen Diskriminierungsverboten des Art. 3 Abs. 2 und 3 GG. Also k\u00f6nnte die \u00c4rztin sich vielleicht an dieses Merkmal halten! So oder \u00e4hnlich k\u00f6nnte eine Praktikerin, die sich mithilfe des Abschnitts 3 \u00fcber die rechtlichen Vorgaben orientieren m\u00f6chte, vielleicht am Ende zu einem Resultat gelangen. Das Kriterium der Erfolgsaussicht ist in Ordnung, aber nur hinsichtlich der Priorisierung von Personen, die sie noch nicht an ein Beatmungsger\u00e4t angeschlossen hat. Ein befriedigendes Resultat f\u00fcr einen nicht nur eiligen, sondern auch nachdenklichen und gewissenhaften Praktiker ist das nicht. Ein solcher Praktiker wird wissen wollen, warum es gestattet sein soll, die Patienten (und sei es auch nur die neu hinzukommenden Patienten) nach der Erfolgsaussicht zu sortieren, wenn die Maximierungsregel den Vorgaben der Verfassung widerstreitet. Welchen anderen legitimen Grund f\u00fcr eine Sortierung nach der Erfolgsaussicht k\u00f6nnte es geben als den, m\u00f6glichst viele Patienten zu retten?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. \"Der Staat setzt nur den Rahmen\""
        },
        {
            "text": "Ich selbst bin nicht der Meinung, dass die Maximierungsregel den Vorgaben der Verfassung widerstreitet. Wohl aber widerstreitet der Verfassung meines Erachtens der utilitaristische Gedanke, dass zwei Leben mehr wert und daher rettenswerter sind als eines. Der entscheidende Grund f\u00fcr die Unsicherheiten im Text des Ethikrats liegt meines Erachtens in dem Fehlschluss, dass der Staat, weil er \"menschliches Leben nicht bewerten\" darf, auch \"nicht vorschreiben [d\u00fcrfe], welches Leben in einer Konfliktsituation vorrangig zu retten ist\" (Abschnitt 3a). In dem Fall, in dem Patient A bereits beatmet wird und ein ebenso bed\u00fcrftiger Patient B hinzukommt, tut der Staat ja nach eigener Auffassung des Rats (in Abschnitt 3b) genau das: Er schreibt vor, dass A zu retten ist. Der m\u00f6gliche Einwand, dass eine Konfliktsituation hier gar nicht vorliege, weil B keinen Anspruch auf den Beginn der Behandlung habe, ist offensichtlich zirkul\u00e4r, L\u00fcbbe Der Wegfall des rechtfertigenden Verweises auf eine Katastrophenlage, zu deren Merkmalen nach verbreiteter Auffassung auch der mindestens teilweise Zusammenbruch \u00f6ffentlicher Infrastrukturen geh\u00f6rt, best\u00e4tigt eine Prognose, die der Soziologe Volker Schmidt schon vor mehr als zwanzig Jahren gestellt hat 17 . Seine These lautete damals, dass die Notwendigkeit der Empf\u00e4ngerauswahl, \"die bislang als ein auf extreme Ausnahmesituationen beschr\u00e4nktes Randph\u00e4nomen galt, in Zukunft vermehrt zu einem Bestandteil des medizinischen \u201aNormalbetriebs' werden d\u00fcrfte\" (S. 419). Seit etwa drei\u00dfig Jahren (also seit den Sechzigern) wachse \"ein best\u00e4ndig breiter werdendes Spektrum neuartiger Behandlungsm\u00f6glichkeiten heran, die teils lebensrettender Natur sind, teils die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen verbessern, aber nicht bedarfsdeckend zur Verf\u00fcgung stehen und folglich Selektionen bzw. Priorit\u00e4tensetzungen in der Behandlungsfolge notwendig machen\" (S. 420). Daher werde auch die \"utilitaristische[.] Logik\", der die Triage folge, \"um sich greifen\" (S. 419).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 931,
                    "end": 936,
                    "text": "L\u00fcbbe",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1241,
                    "end": 1243,
                    "text": "17",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. \"Der Staat setzt nur den Rahmen\""
        },
        {
            "text": "Ich selbst bem\u00fche mich seit beinahe ebenso vielen Jahren darum, den Einfluss der utilitaristischen Logik -der Logik der Wertmaximierung -zur\u00fcckzudr\u00e4ngen 18 Dass Fragen dieser Art sich stellen, wenn man mit dem Konzept des ex ante-Konsenses arbeitet, und dass es auf sie keine scharf geschnittenen Antworten gibt, ist keine Erkenntnis, die uns erst die COVID-19-Pandemie verschafft h\u00e4tte 21 . Sie \u00e4ndert auch nichts daran, dass man auf dieses Konzept angewiesen bleibt, wenn man die Begr\u00fcndung \"effizienter\" Verteilungsmodi auf individualrechtliche Grundlagen anstatt auf die Logik des Utilitarismus st\u00fctzen will. Denn -das wird leicht \u00fcbersehen -auch die egalit\u00e4rsten Priorisierungskonzepte, der nat\u00fcrliche Zufall des \"first come, first served\" und der veranstaltete Zufall von Losverfahren, kommen nicht ohne dieses Konzept aus. Auch hier gibt es den Zeitpunkt ex ante, zu dem wir nicht wissen, wer beg\u00fcnstigt wird, und den Zeitpunkt ex post, zu dem \"die W\u00fcrfel gefallen sind\". Auch hier werden wir, wenn wir unversorgt bleiben, an der hypothetischen Zustimmung zu einer Regel festgehalten, die uns nicht mehr als eine faire Chance geben konnte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 155,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 389,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. \"Der Staat setzt nur den Rahmen\""
        },
        {
            "text": "Die Frage, warum man dem Grundgedanken des Utilitarismus -dem Aggregieren von \"Wertvollem\" \u00fcber Per-sonengrenzen hinweg -keinen Raum geben sollte (und wo genau in unserer Verfassung das steht), ist nat\u00fcrlich auch erlaubt. Im vorliegenden Beitrag kann auf die Beantwortung verzichtet werden. Beide Stellungnahmen lassen den Widerstand der Autoren gegen den vom Ethikrat sogenannten \"blo\u00dfen\" Utilitarismus hinreichend deutlich erkennen. Die anfangs gestellte Frage, warum es hilfreich sein k\u00f6nnte, Unklares und Kontroverses herauszuarbeiten, anstatt es in den Hintergrund zu r\u00fccken, hat sich nach dem Gesagten hoffentlich erledigt. Wer es in den Hintergrund r\u00fcckt, kann nicht wirklich zur Orientierung beitragen. Man muss es offenlegen und daran arbeiten. Die dazu n\u00f6tige interdisziplin\u00e4re Verst\u00e4ndigung h\u00e4tten die beteiligten F\u00e4cher fr\u00fcher leisten sollen, denn in der Eile einer akuten Lage kann man das nicht nachholen. Was das Zusammenspiel der Normwissenschaftler mit den Wirtschaftswissenschaftlern angeht, von dem hier nicht zu handeln war, ist weitere Kakophonie zu erwarten. Zu der vom Ethikrat geforderten \"Abw\u00e4gung des erhofften Nutzens\" mit den \"bef\u00fcrchteten Sch\u00e4den\" des Lockdown (das Wort \"Kosten\" wurde vermieden) begreifen sich viele \u00d6konomen als hauptzust\u00e4ndig. Hier wird mit zahlungsbereitschaftsbasierten Bezifferungen des Werts des menschlichen Lebens bereits flei\u00dfig gerechnet 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Fazit"
        },
        {
            "text": "L\u00fcbbe, Orientierung in der Corona-Krise? Nicht mit Doppelbotschaften 6 MedR (2020) 38:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Fazit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ai pazienti e ai loro familiari [\u2026] deve essere comunicata la straordinariet\u00e0 delle misure in atto\". Die gemeldete Anzahl der Infizierten lag am Vortag der Publikation der Stellungnahme bei knapp 4000. Bereits am 2.3. -die gemeldete Zahl lag bei ca. 1700 -berichteten Medien \u00fcber das Erreichen der Leistungsgrenze in italienischen Spit\u00e4lern; s",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Abruf am 5. 4. 2020. Das \"enorme",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Zum Zeitpunkt der Publikation der Empfehlungen (25.3.) gab es in Deutschland keine dramatischen Knappheiten in den Intensivstationen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Zu diesen Bem\u00fchungen geh\u00f6ren auch meine Interventionen gegen den zunehmenden Einfluss des gesundheits\u00f6konomischen Opportunit\u00e4tskostenkonzepts im Kontext der Versuche des Sozialgesetzgebers, den Anstieg der Arzneimittelkosten zu begrenzen; r\u00fcckblickend und zusammenfassend dazu L\u00fcbbe, Nonaggregationismus, 2015, S. 54 ff",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "kritischer Reaktion auf Passagen in den Empfehlungen der italienischen Fachgesellschaft, die im vorliegenden Beitrag nicht erw\u00e4hnt sind",
            "authors": [
                {
                    "first": "Verf",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00fcbbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Blog",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "L\u00fcbbe, Nonaggregationismus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rakowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Col",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "233",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Phillips, Handlungsspielraum, 1974, S. 140 ff.; aus der Philosophie McMahan, in: Steinbock/Norcross, Killing and Letting Die, 2. Aufl. 1994, S. 383.anderen trifft, ist rein zuf\u00e4llig. Es richtet sich nicht nach diskriminierungsgeeigneten Merkmalen und man kann es auch schlecht manipulieren. Dass es sich bei der Wegnahme des Ger\u00e4ts um eine rechtswidrige T\u00f6tung handelt, ist Folge, nicht Grund der Anerkennung dieses Prinzips, falls man es anerkennen will 6 . Jetzt steht dieses Priorisierungsprinzip in Konkurrenz zum Priorisierungskonzept der Kliniker. Wenn man es verteidigen m\u00f6chte, muss man das mit gerechtigkeitstheoretischen Erw\u00e4gungen tun, nicht mit Rekurs auf das T\u00f6tungsverbot. Die Behauptung einer solchen Verpflichtung ist ungeachtet dessen, dass solche und \u00e4hnliche Formulierungen sehr weit verbreitet sind, nur auf den ersten Blick konsensf\u00e4hig. Wenn es in Knappheitslagen generell eine solche Verpflichtung g\u00e4be, m\u00fcssten zum Beispiel Patienten, bei denen eine Indikation zur Leber-und zur Herztransplantation gestellt ist, von den Wartelisten gestrichen werden, denn mit denselben Ressourcen kann man zwei andere Patienten retten. Das tut man nicht und mir ist auch nicht bekannt, dass es von deutschen Klinikern gefordert w\u00fcrde 8 . Es w\u00e4re auch nicht leicht, eine solche Ma\u00dfnahme gegen\u00fcber den Betroffenen als gerecht zu begr\u00fcnden. Ressourcenintensive Patienten haben ihren Anspruch auf gleichen Zugang zu Gesundheitsleistungen nicht irgendwie verwirkt. Das Zur\u00fccktreten von einer realistischen eigenen Rettungschance zugunsten mehrerer anderer Patienten ist auch nichts, was wir aus Gr\u00fcnden der Solidarit\u00e4t voneinander erwarten. Warum sollte sich das auf Intensivstationen anders verhalten? Vielleicht setzt die Behauptung einer solchen Verpflichtung doch voraus, dass \"Menschenleben bewertet\" werden, n\u00e4mlich: zwei Menschenleben sind mehr wert als eines. Zu kl\u00e4ren w\u00e4re dann, ob auch diese Art der Bewertung, die Menschenleben immerhin nicht unterschiedlich bewertet, auf den Widerstand der Rechtsordnung st\u00f6\u00dft (siehe IV).Die klinisch-ethischen Empfehlungen erw\u00e4hnen die Frage der Ressourcenintensit\u00e4t der Behandlung in ihrem Priorisierungskonzept nicht ausdr\u00fccklich 9 . Aber wenn die Autoren die genannte Verpflichtung als Grundlage ihres Konzepts ansehen, dann fragt sich, wieso. Das Merkmal der Ressourcenintensit\u00e4t hat im aktuellen Pandemiegeschehen durchaus einen Einfluss darauf, wie vielen Patienten man eine nutzbringende Teilhabe erm\u00f6glicht. Das Merkmal k\u00f6nnte eine Reihung gem\u00e4\u00df der Erfolgsaussicht in einzelnen F\u00e4llen vielleicht sogar umkehren: Wer bei guter Erfolgsaussicht voraussichtlich drei Tage beatmet werden muss (etwa: nur mittelschwere Lungenentz\u00fcndung, jedoch Herzschw\u00e4che), gibt seinen Platz erwartbar rascher frei als der, der bei noch besserer Prognose voraussichtlich zwei Wochen beatmet werden muss (schwere Lungenentz\u00fcndung, aber ansonsten gesund und kr\u00e4ftig). Diesen freien Platz kann man f\u00fcr Erfolge bei weiteren Patienten nutzen. Empfehlen die Autoren in diesem Fall, an der zur Basis erkl\u00e4rten Verpflichtung festzuhalten -oder am Kriterium der besseren Erfolgsaussicht?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Anwendung gelangen\" 14 . Die italienische Stellungnahme ist hierzu weniger lapidar. Sie begr\u00fcndet die Abstandnahme vom Prinzip \"first come, first served\" mit Rekurs auf die Au\u00dferordentlichkeit, auf die katastrophale Natur der gegebenen Lage (sc. in Italien, zum Zeitpunkt der Publikation, d. h. am 6.3.)15 . F\u00fcr die Priorisierungsempfehlungen der deutschen Kliniker ist der Rekurs auf eine Katastrophenlage nicht konstitutiv. Stattdessen wird auf den Unterschied von ausreichenden vs. knappen Ressourcen, also auf die Notwendigkeit abgehoben, \u00fcberhaupt \u00fcber einen existentiellen Konflikt zu entscheiden. Wenn das ohne Widerspruch durchginge, d\u00fcrfte auch au\u00dferhalb pandemischer oder sonstiger katastrophaler Lagen, also bei vereinzelten Engp\u00e4ssen, wie sie auch in Normallagen hier und dort auftreten, nach dem vorgestellten Priorisierungskonzept verfahren werden. Die katastrophale Lage, genauer: ihr m\u00f6gliches Eintreten 16 h\u00e4tte dazu gef\u00fchrt, dass das Konzept sich auch f\u00fcr alltagsmedizinische Knappheiten etabliert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ". Das hei\u00dft nicht, dass ich ein Feind der Triage w\u00e4re. In meiner damaligen Antwort auf Volker Schmidt19 habe ich deutlich gemacht, warum ich der Meinung, dass die katastrophenmedizinische Triage einer utilitaristischen Logik folgt, gar nicht beitreten kann. Welche alternative Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Praxis infrage kommt, habe ich damals (und bald nach dem europ\u00e4ischen Beginn der Corona-Krise in aller K\u00fcrze erneut 20 ) umrissen: Vor dem Eintritt einer Katastrophe, d. h. solange keiner wei\u00df, in welcher Triage-Gruppe er landet, kann uns allen ein Interesse an der Maximierung der Anzahl der \u00dcberlebenden unterstellt werden. Meine Vermutung war damals, dass die im Gro\u00dfen und Ganzen skandalfreie Akzeptanz der Maximierungsregel in der Katastrophenmedizin sich auf die Plausibilit\u00e4t eines solchen ex ante-Konsenses zur\u00fcckf\u00fchren l\u00e4sst. Die Plausibilit\u00e4t h\u00e4ngt allerdings, erstens, daran, dass niemand bereits im Alltag (\"vor der Katastrophe\") wissen kann, dass er zu den Verlierern des Verfahrens geh\u00f6ren wird. Und zweitens h\u00e4ngt sie daran, dass die allgemeine Chancenminderung, die mit dem Verzicht auf das Verfahren verbunden w\u00e4re, so gro\u00df und so auff\u00e4llig ist, dass sie uns alle buchst\u00e4blich schon vor der Katastrophe schreckt. Die Minderung von jedermanns Chancen, die damit einhergeht, dass auch Patienten mit doppeltem Transplantatbedarf versorgt werden, ist einfach nicht sp\u00fcrbar genug. Dasselbe gilt, wenn gelegentlich jemand stirbt, weil nicht \u00fcberall und jederzeit f\u00fcr alle ausreichende Pl\u00e4tze auf den Intensivstationen vorgehalten werden. Wegen solcher gelegentlicher F\u00e4lle muss, besser: will man vom Prinzip \"first come, first served\" nicht abweichen.Die Corona-Krise, das macht sie normativ so schwer zu fassen, ist hinsichtlich dieser Gesichtspunkte schwer einzuordnen. Die Bilder aus Italien waren erschreckend genug. Der drohende Zusammenbruch von Teilen der Infrastruktur, n\u00e4mlich der medizinischen Akutversorgung, stand auch bei uns im Raum. Wie schlimm es bei uns wird, konnte zum Zeitpunkt der Verabschiedung der Empfehlungen niemand sagen. Die Katastrophe, falls sie kommt, kommt schleichend. Anders als etwa bei einem Erdbeben kann man auch nicht sagen, wann genau sie da ist und was \"vor der Katastrophe\" hei\u00dfen soll. Soll man argumentieren, dass \"vor der Katastrophe\" sich auf die Phase bezieht, in der man noch nichts \u00fcber das Virus und die mit der Erfolgsaussicht korrelierenden Merkmale (Alter und bestimmte Vorerkrankungen) wusste? Die Empfehlungen der Kliniker wurden geschrieben, als der ber\u00fchmte Schleier des Nichtwissens insoweit schon gefallen war. Andererseits handelt es sich dabei im Wesentlichen um die Fortschreibung einerL\u00fcbbe, Orientierung in der Corona-Krise? Nicht mit Doppelbotschaften Regel, die viel \u00e4lter ist als das Virus. Kann diese Regel, die Maximierungsregel, Menschen mit Mukoviszidose oder mit COPD (das sind chronische Lungenkrankheiten) diskriminieren, wenn eine Gesellschaft sie ganz unabh\u00e4ngig davon anwendet, ob von ihrer Anwendung in einer bestimmten Katastrophe besonders Lungenkranke, besonders Stadtbewohner, besonders \u00c4ltere oder besonders \u00dcbergewichtige benachteiligt sind?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}