{
    "paper_id": "1b2303ec78d2c873f3ec68be58b5698122919ef6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La obesidad, junto con las comorbilidades que conlleva, supone un reto para la salud p\u00fa blica y la econom\u00eda en todo el mundo. En Espa\u00f1 a la prevalencia de sobrepeso en mayores de 18 a\u00f1 os se encuentra alrededor del 44% en hombres y del 30% en mujeres, y la de obesidad alrededor del 20% y 16% respectivamente 1,2 . En la Comunidad Valenciana se estima que una de cada 2 personas adultas presenta exceso de peso, 35% sobrepeso, 15,8% obesidad y 1,7% obesidad m\u00f3 rbida 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 468,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "La cirug\u00eda bari\u00e1 trica, adem\u00e1 s de resolver las comorbilidades y aumentar la supervivencia de pacientes obesos m\u00f3 rbidos hasta en 10 a\u00f1 os, supone un importante ahorro al Sistema Nacional de Salud, ya que estos pacientes pueden consumir hasta un 20% m\u00e1 s de recursos sanitarios y un 68% m\u00e1 s de f\u00e1 rmacos que la poblaci\u00f3 n general 4 . Adem\u00e1 s, hay que tener en cuenta que la demora en el tratamiento quir\u00fa rgico de la obesidad m\u00f3 rbida acarrea un empeoramiento del IMC y un aumento en la incidencia y gravedad de las comorbilidades, habiendo sido descrito un 30% de aumento en la mortalidad por cada 5 kg/m 2 de aumento en el IMC 5, 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 332,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 632,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 634,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "La cirug\u00eda bari\u00e1 trica es una de las cirug\u00edas incluidas en el sistema sanitario p\u00fa blico m\u00e1 s realizadas en Espa\u00f1 a, y sin embargo es posiblemente el procedimiento que sufre la mayor demora y encabeza la lista de espera quir\u00fa rgica (LEQ) en el pa\u00eds. En el a\u00f1 o 2017 la Sociedad Espa\u00f1 ola de Cirug\u00eda de la Obesidad realiz\u00f3 un estudio en el que la media de espera para cirug\u00eda bari\u00e1 trica en Espa\u00f1 a era de 397 d\u00edas, y el 68% de los pacientes se encontraba en LEQ durante m\u00e1 s de 6 meses 7 . Actualmente no existe una estrategia uniforme con criterios establecidos para disminuir dicha lista de espera, y por el contrario, la cirug\u00eda bari\u00e1 trica es una de las primeras v\u00edctimas en circunstancias de escasez de quir\u00f3 fanos o de camas de hospitalizaci\u00f3 n. As\u00ed ha ocurrido en la reciente crisis sanitaria provocada por el coronavirus SARS-Cov-2, en la cual la cirug\u00eda de la obesidad ha sido anulada en pr\u00e1 cticamente todos los centros de la red sanitaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Ante esta situaci\u00f3 n hay diferentes estrategias, como la externalizaci\u00f3 n de esta cirug\u00eda, mediante la creaci\u00f3 n de centros monogr\u00e1 ficos para el tratamiento quir\u00fa rgico de la obesidad, o la concertaci\u00f3 n con programas o \u00abplanes de choque\u00bb realizados en centros privados. Otra de las estrategias posibles para luchar contra esta situaci\u00f3 n, o para reparar su agravamiento en temporadas de crisis, es la de crear programas espec\u00edficos, financiados p\u00fa blicamente, dirigidos exclusivamente al tratamiento de pacientes obesos con indicaci\u00f3 n quir\u00fa rgica, lo que se ha conocido como Programas de autoconcertaci\u00f3 n, o m\u00e1 s familiarmente \u00abautoconciertos\u00bb (AC), que se realizan en los propios centros p\u00fa blicos. El Consell de la Generalitat Valenciana estableci\u00f3 un acuerdo cuyo objeto es establecer y regular el programa especial de productividad para la reducci\u00f3 n de la demora asistencial en intervenciones quir\u00fa rgicas y en la realizaci\u00f3 n de t\u00e9 cnicas diagn\u00f3 sticas en el Sistema Valenciano de Salud, y una de las intervenciones incluidas fue la cirug\u00eda bari\u00e1 trica 8 . Estos programas son llevados a cabo en los servicios de cirug\u00eda de hospitales que tienen incluido en su cat\u00e1 logo de prestaciones la cirug\u00eda bari\u00e1 trica. Este tipo de programas plantea 2 cuestiones previas fundamentales: en primer lugar, teniendo en cuenta que se trata de una cirug\u00eda compleja, saber si el riesgo quir\u00fa rgico aumenta en este diferente escenario, y en segundo lugar, si hay diferencias econ\u00f3 micas que supongan un menoscabo de la necesaria equidad en la distribuci\u00f3 n de recursos sanitarios. Para estudiar ambos aspectos se llev\u00f3 a cabo un programa de prueba de 3 meses de autoconcertaci\u00f3 n en cirug\u00eda bari\u00e1 trica, valorando si vale la pena y es \u00e9 tico incluir la cirug\u00eda bari\u00e1 trica en este tipo de programas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Effectiveness and efficiency of a special program to reduce the bariatric surgery waiting list at a tertiary hospital Keywords:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Costs and cost analysis",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bariatric surgery"
        },
        {
            "text": "Public health a b s t r a c t Introduction: Bariatric surgery is one of the most common surgical practices in Spain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Waiting lists"
        },
        {
            "text": "However, this procedure currently has longest delay on surgical waiting lists (SWL). We have developed a special surgical program that aims to reduce this waiting list and to assess the economic and clinical repercussions in a high-volume bariatric surgery unit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Waiting lists"
        },
        {
            "text": "Methods: A three-month prospective study was carried out comparing outcomes, results and perioperative resources consumed for 45 patients who underwent bariatric surgery. The patients were divided into 2 groups: patients who underwent the standard procedure in the operating room, and patients treated in the special program. Epidemiological, healthcare and economic factors were taken into account.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Waiting lists"
        },
        {
            "text": "Results: Two homogeneous groups of patients were operated on, successfully reducing the SWL. Morbidity was similar in both groups and the average cost of the surgeries performed was s5,331.40; in the standard group, the cost was s5,372.50 AE s798.10, and the cost of the special program group was s5,290.30 AE s685.10, with no significant differences.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Waiting lists"
        },
        {
            "text": "In hospitals with a high volume of bariatric surgery, it is feasible to incorporate special surgical programs that are able to reduce surgical waiting lists, while maintaining quality criteria and without incurring a greater expense to the healthcare system. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions:"
        },
        {
            "text": "Se ha realizado un estudio prospectivo, en el que se han recogido los casos de obesidad operados consecutivamente en nuestro servicio en un periodo de 3 meses, durante los cuales se estableci\u00f3 un programa especial de AC para cirug\u00eda bari\u00e1 trica, comparando la evoluci\u00f3 n y el consumo de recursos de los pacientes intervenidos en los quir\u00f3 fanos programados normales, con los mismos datos de los pacientes operados en dicho programa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Desde el 1 de noviembre de 2019 hasta el 31 de enero de 2020 fueron intervenidos en nuestro servicio 45 pacientes de cirug\u00eda bari\u00e1 trica, 25 de ellos en el quir\u00f3 fano programado (QP) y 20 en el quir\u00f3 fano de AC. El criterio de inclusi\u00f3 n fue: Pacientes intervenidos de cirug\u00eda bari\u00e1 trica en el periodo estudiado, con un \u00fa nico criterio de exclusi\u00f3 n: que la intervenci\u00f3 n practicada fuera una cirug\u00eda de revisi\u00f3 n, por lo que fueron excluidos 4 pacientes del QP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Los pacientes fueron agrupados en 2 conjuntos diferentes: QP: pacientes operados en el quir\u00f3 fano programado est\u00e1 ndar. Quir\u00f3 fano de autoconcierto (QA): pacientes operados en el quir\u00f3 fano del programa especial de AC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Se recogieron de todos ellos los siguientes par\u00e1 metros:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Antropom\u00e9 tricos: edad, sexo, peso e \u00edndice de masa corporal (IMC) al inicio, peso e IMC prequir\u00fa rgicos (tras la dieta preoperatoria). Epidemiol\u00f3 gicos: comorbilidades presentes antes de la intervenci\u00f3 n. Asistenciales: tipo de intervenci\u00f3 n practicada, duraci\u00f3 n de la intervenci\u00f3 n, duraci\u00f3 n de la estancia hospitalaria, complicaciones peroperatorias. Econ\u00f3 micos: costes aproximados por paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Todos los pacientes fueron sometidos al mismo circuito preoperatorio, con preanestesia est\u00e1 ndar y dieta hipocal\u00f3 rica de un mes de duraci\u00f3 n, controlada por el servicio de endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3 n. Las intervenciones practicadas fueron el bypass g\u00e1 strico en Y de Roux (BGYR), el bypass g\u00e1 strico de una anastomosis (BAGUA) y la gastrectom\u00eda vertical (GV), todas ellas realizadas por laparoscopia. Al tratarse de un estudio realizado sobre pacientes consecutivos no se hizo aleatorizaci\u00f3 n ni homogeneizaci\u00f3 n de t\u00e9 cnicas, consider\u00e1 ndose las cirug\u00edas realizadas en uno y otro programa en su conjunto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "En el grupo QP las intervenciones se desarrollaron en sesiones de quir\u00f3 fano continuas, desde primera hora de la ma\u00f1 ana hasta el final del parte quir\u00fa rgico por la tarde, combinando intervenciones bari\u00e1 tricas y de cirug\u00eda endocrina, que realiza en nuestro hospital la misma unidad. En este caso el equipo era siempre experto en su totalidad en ambos horarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Las intervenciones del grupo QA se hicieron todas en horario de tarde. El equipo facultativo quir\u00fa rgico fue el mismo en ambos grupos, siendo variable el anestesista. El equipo de enfermer\u00eda mantuvo a una de las instrumentistas habituales, aunque el otro miembro de enfermer\u00eda, la auxiliar y los celadores fueron variables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Todos los pacientes ingresan el mismo d\u00eda de la cirug\u00eda y van directamente al quir\u00f3 fano, y tras la intervenci\u00f3 n pasan unas horas en la unidad de recuperaci\u00f3 n postanest\u00e9 sica, de donde son trasladados a la sala de cirug\u00eda. Habitualmente se les da el alta al 2.8 d\u00eda postoperatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "El c\u00e1 lculo de los datos econ\u00f3 micos no se hizo por contabilidad individualizada, que no es posible en nuestro medio, sino por inferencia a trav\u00e9 s de los datos del servicio de informaci\u00f3 n y gesti\u00f3 n econ\u00f3 mica (SIGE) del hospital, que permiten saber los consumos de recursos de cada actividad, diferenciando la parte correspondiente a recursos humanos, materiales y estructurales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "Se consider\u00f3 que el consumo estructural y de material fungible fue similar en ambos grupos, sin diferencias significativas tampoco entre las diferentes t\u00e9 cnicas, existiendo diferencias en el coste del personal: en el caso del grupo QP se calcul\u00f3 mediante el consumo de minutos y el gasto en recursos humanos del quir\u00f3 fano programado por minuto de intervenci\u00f3 n, seg\u00fa n los datos del SIGE. En el caso de los programas de AC el importe de los recursos humanos est\u00e1 establecido por el Acuerdo del Consell de la Generalitat Valenciana 8 , por lo que se calcul\u00f3 el \u00abprecio\u00bb correspondiente por minuto, que multiplicado por el n\u00fa mero de minutos supon\u00eda la cantidad de consumo en recursos humanos de cada intervenci\u00f3 n. Adem\u00e1 s, se a\u00f1 adi\u00f3 el coste por d\u00eda de hospitalizaci\u00f3 n en nuestra sala, multiplicado por el n\u00fa mero de d\u00edas de estancia. Aunque los datos finales no sean absolutamente exactos, son aproximados, y el m\u00e9 todo de c\u00e1 lculo es similar para ambos grupos. En el c\u00e1 lculo de cantidades no se han incorporado las exploraciones complementarias y anal\u00edticas realizadas en el preoperatorio ni tras el alta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "La estad\u00edstica descriptiva se hizo calculando para las variables categ\u00f3 ricas los valores absolutos y frecuencias o la mediana y rango. Para las variables cuantitativas se comprob\u00f3 su normalidad, con el test de Kolmogorov-Smirnoff, siendo expresadas como medias AEDE. La comparaci\u00f3 n entre ambos grupos se hizo mediante el test de la \u00abt\u00bb de Student para datos no pareados, dando el valor de significaci\u00f3 n estad\u00edstica a los valores de p < 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 todos"
        },
        {
            "text": "En el grupo QP fueron intervenidos 21 pacientes, 14 en horario de ma\u00f1 ana y 7 en horario de tarde y 20 pacientes en el grupo QA. Los datos correspondientes a ambos grupos se encuentran en la tabla 1. Se aprecia que ambos grupos son homog\u00e9 neos. Solamente la edad presenta una discreta diferencia levemente significativa, siendo m\u00e1 s j\u00f3 venes los pacientes del grupo QP, y presentando sin embargo un mayor porcentaje de pacientes varones. Ambos grupos son similares, sin diferencias estad\u00edsticamente significativas en cuanto al IMC inicial y prequir\u00fa rgico, en cuanto a la respuesta a la dieta hipocal\u00f3 rica previa, a la presencia de comorbilidades y al porcentaje de fumadores y exfumadores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En la tabla 2 aparecen resumidos los par\u00e1 metros perioperatorios. Las intervenciones realizadas en ambos grupos fueron mayoritariamente el BGYR (51,0%), y el resto repartido entre BAGUA (24,5%) y GV (24,5%). Aunque no se hizo una sistematizaci\u00f3 n de los tipos de operaci\u00f3 n a realizar se realizaron los mismos 3 tipos de intervenciones en los 2 grupos, siendo tambi\u00e9 n mayoritario el BGYR en ambos. Se aprecia una duraci\u00f3 n similar de la intervenci\u00f3 n y de la estancia postoperatoria en ambos grupos. Solamente 2 pacientes de cada grupo presentaron complicaciones, si bien fueron m\u00e1 s graves las del grupo QP, que obligaron a la reintervenci\u00f3 n. Se trataba en ambos casos de GV, que presentaron hemorragias intraperitoneales por sangrado del epipl\u00f3 n y fueron resueltas por laparoscopia en las primeras 48 horas. Las otras 2 complicaciones incluyen una estenosis de una GV resuelta con dilataciones endosc\u00f3 picas y un sangrado de pared abdominal en un caso de BAGUA. Ninguna de las complicaciones se present\u00f3 en pacientes sometidos a BGYR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "El coste medio de la cirug\u00eda bari\u00e1 trica en nuestro hospital fue de 5.331,4 s, y en la tabla 3 aparecen los costes aproximados de las intervenciones en ambos programas. Se puede observar que el programa de AC fue ligeramente m\u00e1 s barato, pero sin diferencias estad\u00edsticamente significativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Hoy en d\u00eda uno de los principales problemas de la sanidad es la desproporci\u00f3 n entre la demanda de servicios y los recursos disponibles, lo que genera demora en el tratamiento de las enfermedades quir\u00fa rgicas. La cirug\u00eda bari\u00e1 trica es una de las subespecialidades quir\u00fa rgicas que se ve m\u00e1 s afectada por este problema, ya que la prevalencia de la obesidad m\u00f3 rbida es cada vez m\u00e1 s alta, y al tratarse de cirug\u00eda no oncol\u00f3 gica ni urgente, muchas veces es relegada en el orden de prioridades de los quir\u00f3 fanos 7 . Esta situaci\u00f3 n ha sido demostrada en el transcurso de la grave crisis sanitaria de a COVID-19, en la cual se mantuvo en muchos centros sanitarios la cirug\u00eda de urgencia o la oncol\u00f3 gica, pero pr\u00e1 cticamente en ninguno la cirug\u00eda bari\u00e1 trica. De hecho, durante el mes de marzo de 2020 Estancia: costes medios de la estancia en sala; fungible: se refiere al coste del instrumental desechable (se ha tomado el coste medio total); QA: grupo de autoconcierto; QP: grupo programado; Quir\u00f3 fano: agrupa los costes de personal, estructurales y materiales. Ninguna diferencia entre ambos grupos ha sido significativa c i r e s p . 2 0 1 9 ; x x ( x x ) : x x x -x x x solamente se intervinieron 6 pacientes de obesidad en nuestro hospital, y ninguno en los meses de abril y mayo. En el reciente art\u00edculo de Arteaga et al. se menciona una demora media nacional de 397 d\u00edas para la intervenci\u00f3 n, tras haber sido incluidos en la LEQ. Sin embargo, el rango de demoras llega hasta los 5 a\u00f1 os, y se mencionan m\u00e1 s de 11.000 pacientes en la LEQ. En este momento la obesidad m\u00f3 rbida es la tercera indicaci\u00f3 n en frecuencia dentro de la cirug\u00eda general, solamente superada por las colelitiasis y las hernias. No obstante, tan solo el 13% de las hernias y el 15% de las colelitiasis han de esperar m\u00e1 s de 6 meses para ser intervenidas, por un 68% de los casos de obesidad 7 . Existen pocos estudios en cuanto al manejo de las listas de espera en cirug\u00eda bari\u00e1 trica: en Canad\u00e1 y Estados Unidos se hace referencia a demoras de 5 a\u00f1 os y de hasta 206 d\u00edas respectivamente 9, 10 . Lo que parece demostrado es que la demora en el tratamiento quir\u00fa rgico de estos pacientes acarrea aparici\u00f3 n de complicaciones cardiovasculares 11 , endocrinas, infecciosas, neopl\u00e1 sicas y psiqui\u00e1 tricas 12 , y en muchos casos mortalidad mientras se est\u00e1 en la lista de espera, ya que la cirug\u00eda llega a reducir esta mortalidad hasta en un 89% con respecto a pacientes de un grupo homog\u00e9 neo no operados 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2073,
                    "end": 2075,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2076,
                    "end": 2078,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2486,
                    "end": 2488,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Por estas razones se ha mencionado que ser\u00eda necesario aumentar la actividad quir\u00fa rgica bari\u00e1 trica en todo el pa\u00eds, y algunas de las soluciones ser\u00edan: ampliar el n\u00fa mero de servicios de cirug\u00eda que la han incorporado en su cat\u00e1 logo de prestaciones (esto se est\u00e1 logrando progresivamente, y en la Comunidad Valenciana hay un programa de formaci\u00f3 n que ha logrado la incorporaci\u00f3 n de esta cirug\u00eda en casi todos los hospitales comarcales), y otra soluci\u00f3 n es aumentar el n\u00fa mero de estas intervenciones en hospitales de alto volumen, mediante programas especiales retribuidos de AC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los resultados de nuestro estudio demuestran que pr\u00e1 cticamente se duplic\u00f3 la cirug\u00eda bari\u00e1 trica en el tiempo estudiado, a pesar de tratarse de meses con periodos vacacionales incluidos. La aplicaci\u00f3 n de programas especiales de AC para cirug\u00edas complejas implica el riesgo de que al salirse de la pr\u00e1 ctica habitual los recursos asignados (generalmente personal voluntario y en programas de tarde) no sean los \u00f3 ptimos, y se genere un aumento de la morbimortalidad. En este sentido se considera que este tipo de programas deben reunir criterios de calidad, seguridad y eficiencia 13 . En nuestro trabajo hemos comprobado que no exist\u00edan diferencias asistenciales significativas, con una duraci\u00f3 n similar de las intervenciones y de las estancias, y una incidencia similar de complicaciones, con la limitaci\u00f3 n que supone el corto n\u00fa mero de casos recogidos. En nuestro programa hubo que reintervenir a 2 pacientes del grupo QP, aunque cabe mencionar que fueron los \u00fa nicos pacientes reintervenidos en todo el a\u00f1 o, de los m\u00e1 s de 120 casos operados de cirug\u00eda bari\u00e1 trica. La estancia en la cirug\u00eda programada fue ligeramente superior, aunque sin llegar a ser estad\u00edsticamente significativa. Las diferencias pueden ser achacables a los 2 pacientes del grupo QP que hubieron de ser reintervenidos, as\u00ed como a la presencia de pacientes intervenidos por la ma\u00f1 ana, lo que alargaba ligeramente las horas de ingreso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 582,
                    "end": 584,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Estos resultados reducen la preocupaci\u00f3 n por el aumento de riesgo al salirse de la pr\u00e1 ctica habitual, como aparece en otro art\u00edculo reciente 14 , en el que menciona un aumento de la morbilidad en pacientes intervenidos en cursos de cirug\u00eda en directo, a pesar de ser operados por cirujanos con experiencia y prestigio reconocidos. En dicho art\u00edculo mencionan una duplicaci\u00f3 n de la morbilidad, que achacan, entre otras cosas, a la falta de coordinaci\u00f3 n de los equipos y a la poca familiaridad con el instrumental y el entorno 14 . En nuestro centro estos inconvenientes fueron minimizados por 2 circunstancias: el personal admitido en estos programas ten\u00eda que tener, obligatoriamente, al menos un integrante por cada categor\u00eda del personal perteneciente a los equipos habituales para esta cirug\u00eda, incluyendo as\u00ed anestesiolog\u00eda y enfermer\u00eda familiarizados con el procedimiento y, por otro lado, nuestra cirug\u00eda programada est\u00e1 ndar se desarrolla tanto en sesiones de ma\u00f1 ana como de tarde, con lo cual no hab\u00eda diferencias de protocolo. Por otro lado, a pesar de acumularse muchos casos operados en la misma semana, se procur\u00f3 siempre estar dentro de las posibilidades materiales, para evitar la saturaci\u00f3 n de recursos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 531,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "El otro gran interrogante de esta pr\u00e1 ctica es la repercusi\u00f3 n econ\u00f3 mica: unos costes m\u00e1 s bajos en el AC pondr\u00edan en duda la eficiencia global del sistema sanitario, y un aumento desmesurado de los mismos plantear\u00eda dudas \u00e9 ticas en el sentido de poder dar a los recursos econ\u00f3 micos un mayor aprovechamiento. En publicaciones nacionales sobre este tema, y careciendo en los hospitales p\u00fa blicos de la contabilidad individualizada de la que se dispone en los hospitales privados, resulta dif\u00edcil valorar episodios asistenciales concretos, y m\u00e1 s si se realizan en espacios de uso com\u00fa n como el bloque quir\u00fa rgico. El sistema de grupos relacionados con el diagn\u00f3 stico, en el cual esta cirug\u00eda corresponder\u00eda al ep\u00edgrafe 288 \u00abProcedimientos g\u00e1 stricos para obesidad\u00bb (peso relativo = 1,4767) 15 se muestra ineficaz en nuestro entorno 16 , al estandarizar precios de forma inespec\u00edfica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 836,
                    "end": 838,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "La comparaci\u00f3 n con sistemas de otros pa\u00edses tampoco es v\u00e1 lida, ya que muestra una considerable diferencia en costes: mientras en Espa\u00f1 a se mencionan precios para el grupo relacionado con el diagn\u00f3 stico 288 de 7.468 s 4 o de 8.344 s 17 se ha publicado un coste medio en Estados Unidos de 19.746 $ 18 , y en Finlandia de 14.600 s 19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En nuestro trabajo se han tomado en consideraci\u00f3 n los datos aportados por el SIGE del hospital, que utiliza el Sistema de Informaci\u00f3 n econ\u00f3 mica existente en la Comunidad Valenciana 20 , y se ha hecho una aproximaci\u00f3 n del coste teniendo en cuenta el consumo de recursos por minuto de quir\u00f3 fano y por d\u00eda de estancia, a\u00f1 adiendo el importe del material fungible empleado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los importes obtenidos son diferentes de los reportados por S\u00e1 nchez et al. 4 , que refieren como fuente el portal estad\u00edstico del Sistema Nacional de Salud, aunque no explican el m\u00e9 todo de c\u00e1 lculo, o de los mencionados en el trabajo de Anselmino et al. 17 , en cuyo c\u00e1 lculo se han incluido consultas y seguimiento no incorporados en nuestro trabajo. Nuestro sistema de c\u00e1 lculo fue bastante parecido al empleado por Rodicio et al. 16 , aunque ellos tambi\u00e9 n incluyen el precio de consultas y exploraciones que nosotros no incluimos, con lo cual su resultado fue 10.572,2 s. En nuestra opini\u00f3 n el importe obtenido se ajusta bastante a la realidad de los casos, teniendo en cuenta los par\u00e1 metros de la sanidad p\u00fa blica, y sobre todo, permite comparar, de una manera objetiva, los casos de los 2 grupos analizados. Aunque no hay diferencias significativas c i r e s p . 2 0 1 9 ; x x ( x x ) : x x x -x x x es ligeramente menor el coste de los programas especiales. En nuestra opini\u00f3 n esto se debe al mayor rendimiento de la ocupaci\u00f3 n de quir\u00f3 fanos en horario de tarde, y a la menor duraci\u00f3 n de las estancias. Adem\u00e1 s, la valoraci\u00f3 n del trabajo de los profesionales establecido en el acuerdo de autoconcertaci\u00f3 n 8 est\u00e1 claramente calculado a la baja.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 77,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 437,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3 n, la incorporaci\u00f3 n de programas especiales de AC de cirug\u00eda bari\u00e1 trica en sanidad p\u00fa blica permite una reducci\u00f3 n de las demoras y de la LEQ. Adem\u00e1 s mantiene los criterios de calidad total, seguridad y eficiencia, que son exigibles en la incorporaci\u00f3 n de programas quir\u00fa rgicos que se salgan de la cirug\u00eda programada habitual, todo ello sin conllevar un mayor gasto sanitario. Por ello, podr\u00edan ser de especial utilidad para el reinicio de la actividad bari\u00e1 trica despu\u00e9s de una paralizaci\u00f3 n provocada por episodios de crisis sanitaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "No han existido fuentes de financiaci\u00f3 n externa para este proyecto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fa n conflicto de intereses. b i b l i o g r a f \u00ed a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prevalencia de obesidad general y obesidad abdominal en la poblaci\u00f3 n adulta espa\u00f1 ola (25-64 a\u00f1 os) 2014-2015: estudio ENPE",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aranceta",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartrina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Rez Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alberdi",
                    "middle": [],
                    "last": "Aresti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ramos",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00e1",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaro Masedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Esp Cardiol",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "579--87",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.recesp.2016.02.010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Mas Pons R. Encuesta de salud de la Comunitat Valenciana 2016. Principales resultados, 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "Barona",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dob\u00f3 N Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Irles",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocamora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Is the morbid obesity surgery profitable in times of crisis? A cost-benefit analysis of bariatric surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1 Nchez-Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sabench",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Est\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Vez Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo Dejardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilarrasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Frutos",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cir Esp",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "476--84",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cireng.2013.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Overweight, obesity, and mortality from cancer in a prospectively studied cohort of U.S. adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker-Thurmond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1625--1663",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa021423"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "What is the impact on the healthcare system if access to bariatric surgery is delayed? Surg Obes Relat Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Luque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Junqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1646",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.soard.2017.03.025"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Bariatric surgery waiting lists in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arteaga",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Ij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Malag\u00f3 N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "De Adana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cruz",
                    "middle": [],
                    "last": "Vigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torres",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carrillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Obes Surg",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "3992--3998",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s11695-018-3453-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acuerdo del 18 de enero de 2019, del Consell, de regulaci\u00f3 n del programa especial de productividad para la reducci\u00f3 n, en 2019, de la demora asistencial en el Sistema Valenciano de Salud. Cons Sanid Univers y Salud P\u00fa",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "7497--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Bariatric surgery waiting times in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Christou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Efthimiou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Can J Surg",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "229--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Factors associated with long wait times for bariatric surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ghaferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Varban",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "1103--1112",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/SLA.0000000000002826"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Bariatric surgery and long-term cardiovascular events",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sj\u00f6 Str\u00f6 M L",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sj\u00f6 Str\u00f6 M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Karason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wedel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "56--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Surgery decreases long-term mortality, morbidity, and health care use in morbidly obese patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Christou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sampalis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Liberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Look",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Auger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mclean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "240",
            "issn": "",
            "pages": "416--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Cost-effectiveness of bariatric surgery: Should it be universally available?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crt",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colditz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Maturitas",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "230--238",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.maturitas.2011.04.007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Live surgery courses: Retrospective safety analysis after 11 editions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ruiz De Gordejuela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torres",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1",
                    "middle": [],
                    "last": "Nchez Pernaute",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Surg Obes Relat Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "319--343",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.soard.2017.12.008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Anso Borda I. Manual de descripci\u00f3 n de los grupos relacionados por el diagn\u00f3 stico (AP.GRD v.25.0). 5. a ed. Osakidetza. Servicio vasco de salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "Yetano",
                    "middle": [],
                    "last": "Laguna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arbeloa",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3 Pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3",
                    "middle": [],
                    "last": "Pez Arbeloa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alberdi",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyarz\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Economic evaluation of surgical treatment of obesity",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rodicio",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravalles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1 Ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moreno",
                    "middle": [],
                    "last": "Gij\u00f3 N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rizzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Turienzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz \u00c1 Lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Cir Esp. 2020. Epub",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ciresp.2020.01.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Cost-effectiveness and budget impact of obesity surgery in patients with type 2 diabetes in three European countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Anselmino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1 Ndez Cebri\u00e1 N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Obes Surg",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1542--1551",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s11695-009-9946-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The use, safety and cost of bariatric surgery before and after medicare's national coverage decision",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Macleod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfonso-Cristancho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "254",
            "issn": "",
            "pages": "860--865",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/SLA.0b013e321011822"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Cost-utility of bariatric surgery for morbid obesity in Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e4 Klin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Malmivaara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Linna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Victorzon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivukangas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sintonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br J Surg",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1422--1431",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/bjs.7640"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "An\u00e1 lisis y desarrollo de los GDR en el Sistema Nacional de Salud. Ed. Mijan. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cuadrado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "2020 AEC. Published by Elsevier Espa\u00f1 a, S.L.U. All rights reserved.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Caracter\u00edsticas preoperatorias de los 2 grupos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}