{
    "paper_id": "1b49fa23ce08fc9262ef56906caba4e6d2fa1e55",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof RESPUESTA INFLAMATORIA EN RELACI\u00d3N A COVID-19 Y OTROS FENOTIPOS PROTROMB\u00d3TICOS",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "P\u00e1ramo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Respuesta",
                "middle": [],
                "last": "Inflamatoria",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Relaci\u00f3n A Covid-19",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Otros",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Protromb\u00f3ticos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El sistema hemost\u00e1tico act\u00faa en concierto con la inflamaci\u00f3n, de forma que tras la respuesta inflamatoria diversos mediadores activan el sistema hemost\u00e1tico a trav\u00e9s de disfunci\u00f3n endotelial, activaci\u00f3n plaquetar y de coagulaci\u00f3n, promoviendo la trombosis, lo que se ha denominado tromboinflamaci\u00f3n. En este proceso adquiere especial relevancia el inflamasoma, cuya estimulaci\u00f3n promueve respuestas inmunes innata y adaptativa. La activaci\u00f3n del inflamasoma juega un papel fisopatol\u00f3gico importante en diversas patolog\u00edas que cursan con fen\u00f3menos inflamatorios y tromb\u00f3ticos. El papel de la tromboinflamaci\u00f3n se ha puesto de relevancia en la pandemia por COVID-19, en la que se ha descrito una tormenta de citocinas como uno de los mecanismos responsables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Inflamasoma; coagulaci\u00f3n; trombosis; enfermedades autoinmunes",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave"
        },
        {
            "text": "The haemostatic system acts in concert with inflammation, so that after inflammatory response various mediators activate the haemostatic system through endothelial dysfunction, platelet activation and coagulation promoting thrombosis, which is termed thromboinflammation. In this process, the inflammasome acquires special relevance; its stimulation promotes innate and adaptive immune responses. Inflammasome activation plays an important physiopathological role in several disorders with inflammatory and thrombotic phenomena. The role of thromboinflammation has become relevant in the COVID-19 pandemic, in which a cytokine storm has been described as one of the mechanisms responsible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Keywords: Inflammation; coagulation; thrombosis; autoimmune diseases La supervivencia de los organismos vivos depende de su capacidad de promover una respuesta r\u00e1pida y efectiva contra la infecci\u00f3n, la hemorragia y la lesi\u00f3n tisular gracias al concurso de mecanismos de defensa innatos, como el sistema hemost\u00e1tico y el sistema inmune.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El sistema hemost\u00e1tico act\u00faa en concierto con la cascada inflamatoria creando un ciclo hemostasia-inflamaci\u00f3n, en el que cada uno de los procesos promueve la activaci\u00f3n del otro, siguiendo un sistema de retroalimentaci\u00f3n positivo. La comunicaci\u00f3n entre ambos se produce a nivel de todos los componentes del sistema hemost\u00e1tico, incluyendo c\u00e9lulas endoteliales, plaquetas, prote\u00ednas de la coagulaci\u00f3n, sistemas anticoagulantes naturales y actividad fibrinol\u00edtica. Durante la respuesta inflamatoria, diversos mediadores, en particular citocinas, juegan un papel central afectando el sistema hemost\u00e1tico a trav\u00e9s de la disfunci\u00f3n endotelial, aumento de la reactividad plaquetar, activaci\u00f3n de la cascada de la coagulacion, disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n de los sistemas anticoagulantes naturales y supresi\u00f3n la actividad fibrinol\u00edtica. La interacci\u00f3n entre hemostasia e inflamaci\u00f3n explica la tendencia protromb\u00f3tica, lo que se conoce como tromboinflamaci\u00f3n (1). En este proceso adquiere especial relevancia el inflamasoma, una plataforma molecular que se desencadena como una respuesta innata del organismo a la presencia de pat\u00f3genos, pero cuya activaci\u00f3n anormal conduce a n\u00famerosos estados inflamatorios y procesos cardiovasculares de naturaleza tromb\u00f3tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Se trata de una plataforma multim\u00e9rica que consta de una prote\u00edna sensora, una prote\u00edna adaptadora y una prote\u00edna efectora, que es una ciste\u00edna proteasa denominada procaspasa-1. La prote\u00edna sensora incluye NLRs [receptores del tipo Nucleotide-binding oligomerization Domain (NOD) y Leucine Rich-Repeat (LRR) y la mol\u00e9cula adaptadora ASC (Apoptosis-Associated Speckike protein). Entre los diversos tipos de inflamasomas, el mejor caracterizado es el NLRP3, tambi\u00e9n denominado criopirina, cuyo gen se encuentra en el cromosoma 1, por su participaci\u00f3n en los procesos inflamatorios y su expresi\u00f3n en c\u00e9lulas de la inmunidad innata, tales como macr\u00f3fagos, monocitos, c\u00e9lulas dendr\u00edticas, neutr\u00f3filos, linfocitos, c\u00e9lulas epiteliales , c\u00e9lulas endoteliales y osteoclastos (2, 3) .Estas estructuras est\u00e1n involucradas en el reconocimiento de est\u00edmulos del tipo de patrones moleculares asociados a pat\u00f3genos (PAMPs) o asociados a da\u00f1o (DAMPs). Tras la exposici\u00f3n a estos est\u00edmulos el inflamasoma forma un complejo, de forma que procaspasa-1 se convierte por un proceso autocatal\u00edtico en caspasa-1. A su vez la caspasa-1 convierte interleucina 1\u03b2 (IL-1\u03b2) e IL18 en sus formas activas promoviendo inflamaci\u00f3n. La activaci\u00f3n inflamatoria secundaria a DAMPs se denomina inflamaci\u00f3n est\u00e9ril en contraposici\u00f3n a la inducida por PAMPs (4-7).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 767,
                    "end": 770,
                    "text": "(2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 773,
                    "text": "3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inflamasoma"
        },
        {
            "text": "La estimulaci\u00f3n del inflamasoma por PAMPs y DAMPs desencadena eventos proinflamatorios y antimicrobianos a trav\u00e9s de las respuestas innata y adaptativa (8) . Adem\u00e1s, las caspasas escinden Gasdermina D favoreciendo el proceso de piroptosis, que conlleva la formaci\u00f3n de poros en la membrana celular (ej. en monocitos), lo que favorece la generaci\u00f3n de macropart\u00edculas ricas en factor tisular (FT) (9) . El FT es el principal activador del sistema hemost\u00e1tico in vivo y contribuye a la trombosis, al activar los factores IX y X de la coagulaci\u00f3n y promover la generaci\u00f3n de trombina que convierte el fibrin\u00f3geno en fibrina, que es el componente estructural m\u00e1s importante del trombo. Finalmente, el inflamasoma induce una respuesta adaptativa mediada por linfocitos T a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de receptores Toll-like (TLRs) y el concurso del factor de transcripci\u00f3n NFkB. Como resultado se produce liberaci\u00f3n de citocinas proinflamatorias, que tambi\u00e9n van a favorecer los procesos tromb\u00f3ticos (Figura 1) (10). A nivel experimental se ha demostrado activaci\u00f3n del inflamasoma (NLRP3) y liberaci\u00f3n de IL-1\u03b2 en ratones deficientes en CD39, (una ectonucleotidasa cuya deficiencia se asocia con enfermedades inmunes), los cuales mostraban aumento de la expresi\u00f3n de FT, fibrina y formaci\u00f3n de trampas extracelulares de neutr\u00f3filos (NETs) indicando participaci\u00f3n de la inmunidad innata y la creaci\u00f3n de un ambiente protromb\u00f3tico (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1422,
                    "end": 1426,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inflamasoma"
        },
        {
            "text": "Independientemente de la etiolog\u00eda, la inflamaci\u00f3n contribuye a alterar el balance entre las propiedades procoagulantes y anticoagulantes del endotelio vascular, que adquiere un fenotipo protromb\u00f3tico. Una vez activadas, las c\u00e9lulas endoteliales secretan factores procoagulantes y antifibrinol\u00edticos, como FT, Factor von Willebrand, Tromboxano A2 e inhibidor del activador tisular del plasmin\u00f3geno (PAI-1). Cuando la integridad vascular se pierde, se expone el FT que se une al factor VII e inicia la activaci\u00f3n dela coagulaci\u00f3n in vivo con generaci\u00f3n de trombina que convierte el fibrin\u00f3geno en fibrina. Adem\u00e1s, la activaci\u00f3n endotelial conlleva aumento de mol\u00e9culas adhesi\u00f3n como VCAM-1 e ICAM-1 que juegan un papel importante en la interacci\u00f3n de neutr\u00f3filos y plaquetas y en la liberaci\u00f3n de citocinas proinflamatorias como IL1, Il-6 y TNF\u03b1, que tambi\u00e9n van a mediar las acciones procoagulantes del endotelio. Finalmente la activaci\u00f3n endotelial interfiere en la funci\u00f3n de los sistemas anticoagulantes naturales, como el sistema de la prote\u00edna C y el inhibidor de la v\u00eda del factor tisular (TFPI), favoreciendo un entorno protromb\u00f3tico. La inflamaci\u00f3n conlleva, asimismo activaci\u00f3n plaquetar con liberaci\u00f3n de sustancias procoagulantes y citocinas proinflamatorias que promueven un estado procoagulante (12) (13) (14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1312,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1313,
                    "end": 1317,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1318,
                    "end": 1322,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos por los que la inflamaci\u00f3n induce alteraci\u00f3n hemost\u00e1tica"
        },
        {
            "text": "La comunicaci\u00f3n entre inflamaci\u00f3n y hemostasia es bidireccional. Componentes individuales del sistema hemost\u00e1tico, tales como factor Xa o el complejo FT/VIIa est\u00e1n involucrados en la respuesta inflamatoria a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de mediadores inflamatorios por las c\u00e9lulas endoteliales, los leucocitos y las plaquetas. Un mecanismo importante por el que los factores de coagulaci\u00f3n aumentan la respuesta inflamatoria es mediante uni\u00f3n a receptores activados por proteasas o PARs. Los PARs son una familia de receptores con cuatro miembros, PAR-1 a PAR-4, que se localizan en c\u00e9lulas endoteliales, leucocitos, plaquetas, fibroblastos y c\u00e9lulas musculares lisas de forma que, tras activaci\u00f3n proteol\u00edtica por factor Xa o el complejo FT/VIIa, se produce una respuesta inflamatoria con liberaci\u00f3n de citocinas, quimiocinas, mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n y factores de crecimiento. Por consiguiente, los PARs juegan un papel fundamental en la relaci\u00f3n entre inflamaci\u00f3n y hemostasia (12) (13) (14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 973,
                    "end": 977,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 982,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 983,
                    "end": 987,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos por los que la activaci\u00f3n hemost\u00e1tica promueve la respuesta inflamatoria"
        },
        {
            "text": "La activaci\u00f3n del inflamasoma juega un papel fisiopatol\u00f3gico importante en diversas situaciones cl\u00ednicas en las que la interacci\u00f3n entre coagulaci\u00f3n e inflamaci\u00f3n contribuye a un fenotipo protromb\u00f3tico (15) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estados protromb\u00f3tico/proinflamatorios asociados con el inflamasoma"
        },
        {
            "text": "-Infecci\u00f3n por COVID-19. La actual pandemia provocada por el coronavirus COVID-19 representa un buen ejemplo de infecci\u00f3n v\u00edrica asociada a una repuesta inflamatoria sist\u00e9mica y activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n en los pacientes sintom\u00e1ticos. Si bien, como se ha se\u00f1alado anteriormente, la CID es una complicaci\u00f3n reconocida de las infecciones bacterianas, la infecci\u00f3n por coronavirus tambi\u00e9n puede causarla y condicionar fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos en diversos territorios. Aunque el mecanismo de la coagulopat\u00eda no se ha establecido con precisi\u00f3n, es conocido que las infecciones virales inducen una respuesta inflamatoria sist\u00e9mica acompa\u00f1ada de una \"tormenta de citocinas\", que provoca una alteraci\u00f3n del balance entre los mecanismo pro y anticoagulantes y ello favorece la disfunci\u00f3n endotelial, elevaci\u00f3n del factor von Willebrand y de factor tisular, promoviendo activaci\u00f3n de los mecanismos de coagulaci\u00f3n. Las alteraciones de coagulaci\u00f3n y complicaciones tromb\u00f3ticas son frecuentes en estos pacientes. En una serie retrospectiva incluyendo 183 pacientes Tang et al reportaron que un 71.4% de los que fallecieron cumpl\u00edan criterios de CID, frente a 0,6% de los supervivientes (16) . En esta y otras series se describieron alteraciones de las pruebas de coagulaci\u00f3n incluyendo aumento del D\u00edmero D (36-50%), prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina (30%) y tromboplastina parcial activado (TTPA) (16%) y trombocitopenia (20-30%). Los pacientes infectados por este virus adem\u00e1s de desarrollar CID pueden presentar trombosis venosas y /o embolismo pulmonar, as\u00ed como arteriales, habi\u00e9ndose descrito episodios de isquemia en los dedos de las extremidades inferiores que pueden ocasionar gangrena. Resultados muy recientes obtenidos a partir de pacientes en el \u00e1rea de Wuhan en China han demostrado que el d\u00edmero D, un marcador de generaci\u00f3n de trombina y de fibrinolisis, constituye un \u00edndice pron\u00f3stico relevante de mortalidad. Dichos estudios indican que niveles de d\u00edmero D superiores a 1000ng/mL se asocian con un riesgo 18 veces superior de mortalidad, hasta el punto que en la actualidad se incluyen en el screening de todo paciente sintom\u00e1tico COVID-19 positivo. El hecho de que una coagulopat\u00eda est\u00e9 presente en estos pacientes ha promovido que se planteen estrategias antitromb\u00f3ticas, sobre todo en los pacientes que ingresan en la UCI y/o muestran da\u00f1o org\u00e1nico o episodios isqu\u00e9micos, como el descrito previamente. Si bien a\u00fan no se ha establecido la mejor estrategia antitromb\u00f3tica, parece que las heparinas de bajo peso molecular a dosis profil\u00e1cticas o intermedias deber\u00edan indicarse en estos pacientes tras su ingreso en UCI o cuando los valores de d\u00edmero D sean 4 veces superiores a los normales (16) (17) (18) . -Sepsis. Es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por una respuesta exagerada del hu\u00e9sped a la infecci\u00f3n, lo que conlleva una respuesta inflamatoria incontrolada y activaci\u00f3n generalizada del sistema hemost\u00e1tico. Tras exposici\u00f3n a pat\u00f3genos, toxinas microbianas o PAMPs las c\u00e9lulas endoteliales adquieren un fenotipo proapopt\u00f3tico, proinflamatorio y protromb\u00f3tico. Adem\u00e1s se produce da\u00f1o del glicocalix y disfunci\u00f3n del tono vascular. Una complicaci\u00f3n frecuente de los pacientes con sepsis es la coagulaci\u00f3n intravascular diseminada (CID) es, que se caracteriza por activaci\u00f3n generalizada de la coagulaci\u00f3n mediada por el FT en respuesta a citocinas proinflamatorias. Adem\u00e1s se produce un descenso de la funci\u00f3n de los anticoagulantes naturales y supresi\u00f3n de la fibrinolisis mediada por aumento de PAI-1. El resultado es la microtrombosis generalizada que conduce a da\u00f1o org\u00e1nico y conlleva elevada mortalidad. Son numerosas las evidencias que implican al inflamasoma (NLRP3) en la patogenia de la sepsis, con un efecto sobre la generaci\u00f3n de IL1\u03b2, la respuesta mitocondrial, as\u00ed como por efectos cardiovasculares, renales y a nivel del sistema nervioso central (19) (20) (21) . -Enfermedad de Behcet. Se trata de una vasculitis multisist\u00e9mica que causa \u00falceras orales y genitales, lesiones cut\u00e1neas, artritis, uve\u00edtis, \u00falceras gastrointestinales y manifestaciones tromb\u00f3ticas venosas y arteriales en el 12% de los casos, siendo las que afectan al territorio venoso las m\u00e1s frecuentes. La participaci\u00f3n de neutr\u00f3filos y generaci\u00f3n de NETs se ha relacionado con el riesgo tromb\u00f3tico. Se observado, asimismo, aumento de la expresi\u00f3n de NLRP3 e IL1\u03b2 (22, 23) . -Vasculitis ANCA positiva. El tromboembolismo venoso es una complicaci\u00f3n frecuente en pacientes con autoanticuerpos antineutr\u00f3filo (ANCA). Se ha observado aumento de FT y micropart\u00edculas procoagulantes que contribuyen a un estado de hipercoagulabilidad. Tambi\u00e9n existe un aumento de citocinas, tales como IL1\u03b2 y TNF\u03b1, que contribuyen al aumento de FT responsable de la trombosis, as\u00ed como expresi\u00f3n aumentada de NLRP3, NLRC5, IL1\u03b2 e IL18 (24, 25) . -Enfermedad inflamatoria intestinal. Junto con la enfermedad de Crohn y la colitis ulcerosa se asocian con un riesgo aumentado de tromboembolismo venoso y arterial, posiblemente relacionado con cambios celulares y moleculares involucrado en el proceso hemost\u00e1tico. Se ha descrito que dicho riesgo es 2 a 3 veces superior al de la poblaci\u00f3n general exacerb\u00e1ndose durante los periodos de actividad y reduci\u00e9ndose en los de remisi\u00f3n. La enfermedad inflamatoria intestinal es, asimismo, un factor de riesgo para trombosis espl\u00e1cnicas, portal y mesent\u00e9rica y se asocia con un aumento de riesgo de infarto de miocardio e ictus. Entre los mecanismos propuestos se ha descrito aumento de citocinas inflamatorias que contribuyen a un estado protromb\u00f3tico manifestado como trombocitosis, aumento de FT, II,V, VII, VII y X y defecto de fibrinolisis. El uso frecuente de corticoides puede exacerbar el estado protromb\u00f3tico, al que se suman otros factores como desnutrici\u00f3n y colocaci\u00f3n de cat\u00e9teres venos centrales. Se ha observado expresi\u00f3n aumentada de NLRP3 e IL1\u03b2 y disminuida de NLRP6 y NLRP12 (26, 27) . -Lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES) y artritis reumatoide (AR). Diversas enfermedades autoinmunes como LES y AR se consideran un factor de riesgo independiente para el desarrollo de trombosis venosas y arteriales, las cuales contribuyen a incrementar la mortalidad (hasta el 25%) de estos pacientes, hecho en parte relacionada con la presencia de anticuerpos antifosfol\u00edpido (28, 29) . Adem\u00e1s las enfermedades cardiovasculares de naturaleza ateroscler\u00f3tica representan una importante causa de morbimortalidad, lo que se ha relacionado con disregulaci\u00f3n inmune, hiperhomocisteinemia , inflamaci\u00f3n y disfunci\u00f3n endotelial, con expresi\u00f3n de mol\u00e9culas de adhesi\u00f3n (ICAM-1 y VCAM1) y factores procoagulantes. En ambas entidades se ha descrito expresi\u00f3n aumentada de NLRP3, aumento de caspasa-1 e IL1\u03b2 e IL18 (30, 31) . Asimismo, polimorfismos en NLRP1 se han asociado con estas enfermedades (32, 33) . La disregulaci\u00f3n apopt\u00f3tica est\u00e1, asimismo, presente en pacientes con enfermedades reum\u00e1ticas, de forma que en c\u00e9lulas inflamatorias como en los linfocitos disminuye la apoptosis por sobreexpresi\u00f3n de BCL2 induciendo da\u00f1o tisular con mayor exposici\u00f3n de ant\u00edgenos y producci\u00f3n de autoanticuerpos (34). -S\u00edndrome antifosfol\u00edpido. Se considera el estado trombof\u00edlico adquirido m\u00e1s frecuente, definido por trombosis o morbilidad gestacional asociada a la presencia de anticuerpos antifosfol\u00edpido. La trombosis venosa a nivel de extremidades inferiores y de la trombosis en la circulaci\u00f3n cerebral son los lugares m\u00e1s comunes de aparici\u00f3n de trombosis venosa y arterial respectivamente. Los anticuerpos antifosfol\u00edpidos juegan un papel patog\u00e9nico importante, ya que inducen trombosis por diversos mecanismos, tales como activaci\u00f3n endotelial y monocitaria con aumento de FT y tromboxano A2. Adem\u00e1s se ha demostrado activaci\u00f3n del inflamasoma v\u00eda NLRP3 con aumento de caspasa-1 y producci\u00f3n de IL1\u03b2 (35, 36) . En el SAF se ha descrito adem\u00e1s que un aumento de",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1174,
                    "end": 1178,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2704,
                    "end": 2708,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2709,
                    "end": 2713,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2714,
                    "end": 2718,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 3881,
                    "end": 3885,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3886,
                    "end": 3890,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 3891,
                    "end": 3895,
                    "text": "(21)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 4366,
                    "end": 4370,
                    "text": "(22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 4371,
                    "end": 4374,
                    "text": "23)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 4815,
                    "end": 4819,
                    "text": "(24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 4820,
                    "end": 4823,
                    "text": "25)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 5913,
                    "end": 5917,
                    "text": "(26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 5918,
                    "end": 5921,
                    "text": "27)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 6298,
                    "end": 6302,
                    "text": "(28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 6303,
                    "end": 6306,
                    "text": "29)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 6726,
                    "end": 6730,
                    "text": "(30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 6731,
                    "end": 6734,
                    "text": "31)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 6809,
                    "end": 6813,
                    "text": "(32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 6814,
                    "end": 6817,
                    "text": "33)",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 7814,
                    "end": 7818,
                    "text": "(35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 7819,
                    "end": 7822,
                    "text": "36)",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estados protromb\u00f3tico/proinflamatorios asociados con el inflamasoma"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Thromboinflammation: challenges of therapeutically targeting coagulation and other host defense mechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Darbousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schoenwaelder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Blood",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "906--918",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The inflammasomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoroder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschopp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cell",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "821--853",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Mechanism and regulation of NLRP3 inflammasome activation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nu\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Trens Biochem Sci",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1012--1033",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Sterile inflammation: sensing and reacting to damage",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nu\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "826--863",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Inflammasome activation and assembly at a glance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Malik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kanneganti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Cell Sci",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "3955--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Gout-associated uric acid crystal activate the NALP3 inflammasome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9trilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tardivel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschoppj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Nature",
            "volume": "440",
            "issn": "",
            "pages": "237--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The inflammasomes: guardians of the body",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschopp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Annu Rev immunol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "229--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "IL-1 family members IL-18 and IL33 upregulate the inflammatory potential of differentiated human Th1 and Th2 cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Poulsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "4331--4368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Cleavage of GSDMD by inflammatory caspases determines pyroptotic cell death",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hhuang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Nature",
            "volume": "526",
            "issn": "",
            "pages": "660--665",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Activation of NLRP3 inflammasome complex potentiales venous thrombosis in response to hypoxia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prabhakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chtterjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tyagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "4763--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "ENTPD-1 disrupts inflammasome IL-1B-driven venous thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Yadav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanthi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Yadav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chi",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "2872--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Inflammation and haemostasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Margetic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Biochemia Medica",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "49--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Cross talk pathways between coagulation and inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Foley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Circ Res",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1392--1408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "New mechanisms in vein thrombosis: Immunothrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "P\u00e1ramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecumberri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "78--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Understanding inflammatory responses in the manifestation of prothrombotic phenotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanchal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mishra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Ashraf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Front Cell Develop Biol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fcell.2020.00073"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Abnormal coagulation parameters are associated with poor prognosis in patients with novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "844--847",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "High risk of thrombosis in severe SARS-Cov-infection: a multicenter prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Helms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tacquard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Severac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonard-Lorant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Delabranche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-020-060062-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "COVID-19 and Thrombotic or Thromboembolic Disease: Implications for Prevention, Antithrombotic Therapy, and Follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bikdeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Madhavan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chuich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Driggin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "35008--35015",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Disseminated intravascular coagulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "P\u00e1ramo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "785--794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Disseminated intravascular coagulation. Nat Rev Dis Primers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Toh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nrdp.2016.37"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Diagnosis and management of sepsis-induced coagulopathy and disseminated intravascular coagulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Iba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Warkentin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thachil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Poll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Thromb Hemost",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1989--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Behcet\u00b4s syndrome and thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Seyagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yurdakul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mediterr J Hematol Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "e2010126.Doi10.1016/jimmunol.1301539"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Increased expression of the NLRP3 inflammasome components in patients with Behcet\u00b4disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Inflam",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12950-015-0086-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Venous thromboembolism in ANCAassociated vasculitis incidence and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Derks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kallenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stegeman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rheumatology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "530--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The expression of NOD, NLRP3 and NLRC5 and renal inhury in antineutrophil cytoplasmic antibody-associated vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Transl Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Thrombosis in inflammatory bowel disease: What\u00b4s the link?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Milla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Thromb J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12959-015-0044-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "The role of NLRP3 and IL1\u03b2 in the pathogenesis of inflammatory bowel disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Strober",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Front Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fimmu2018.02566"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Rheumatoid arthritis and thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mameli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcellona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Marongiu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "846--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Thrombosis in systemic lupus erythematosus: risk and protection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Alarc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Expert Rev Cardiol ther",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1541--1590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Monocytes from patients with rheumatoid arthritis and type 2 diabetes mellitus display an increased production of interleukin (IL)-1beta via the nucleotide binding domain and leucine-rich repeat containing family pyrin 3 (NLRP3)-inflammasome activation: a possible implication for therapeutic decision in these patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruscitti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cipriani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Liakouli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Berardicurti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carubbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "35--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Myeloid-derived supresor cells contribute to systemic lupus eythematosus by regulating differentiation of Th17cell and Tregs",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Xuj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Sci",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1453--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Polymorphisms in inflammasome genes are involved in the predisposition to systemic lupus erythematosus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pontillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Girardelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jat",
                    "middle": [],
                    "last": "Pancotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Donadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Crovella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Autoimmunity",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A new autoinflammatory and autoimmune syndrome associated with NLRP1 mutations: NAIAD (NLRP-associated autoinflammation with arthritis and dyskeratosis)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grandemange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Plence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tran",
                    "middle": [],
                    "last": "Mau-Them",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bessi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coubes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Rheu Dis",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1191--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Andrographolide Ameliorates Rheumatoid Arthritis by Regulating the Apoptosis-NETosis Balance of Neutrophils",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Int J Mol Sci",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/ijms20205035"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Antiphospholipid syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Irastorza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Crowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Branch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khamashta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1498--1509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Co-factor independent antiphospholipid antibodies activate the NLRP3-inflammasome via endosomal NADPH-oxidase. Implications for the antiphospholipid syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller-Calleja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Siebald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Canisius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Orning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Radsak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Thromb Haemost",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1071--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Mecanismos patog\u00e9nicos de los anticuerpos antifospol\u00edpidos",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "N\u00fa\u00f1ez-Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabiedes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Reumatol Clin",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "72--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Hypercoagulability: interaction between inflammation and coagulation in familial Mediterranean fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Aksu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozturk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavakli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Genel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kutukculer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Rheumatol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "366--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Is familial Mediterranean fever a thrombotic disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Demirel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Celkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kasapcopur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bilgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Apak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "279--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Familial Mediterranean fever: overview of pathogenesis, clinical features and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Migita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Asano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Koga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawakami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Immunol Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "55--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "NLRP3: a promising therapeutic target for autoimmune diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yang",
                    "middle": [],
                    "last": "Yx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Meng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Autoimmun Rev",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "694--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Pharmacological Inhibitors of the NLRP3 Inflammasome. Front Immunol",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zahid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ajk",
                    "middle": [],
                    "last": "Kombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jin",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fimmu.2019.02538"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Jos\u00e9 A. P\u00e1ramo Servicio de Hematologia Cl\u00ednica Universidad de Navarra. IdiSNA. CIBERCV. Pamplona Direcci\u00f3n para correspondencia. Conflicto de intereses: Ninguno RESPUESTA INFLAMATORIA EN RELACI\u00d3N A COVID-19 Y OTROS FENOTIPOS PROTROMB\u00d3TICOS",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}