{
    "paper_id": "1b8d6d1361b1316f77ada6702e133455e06a783e",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model Revista Espa\u00f1ola de Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": [
            {
                "first": "Art\u00edculo",
                "middle": [],
                "last": "Especial",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Hern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Papadakos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "University of Rochester",
                    "location": {
                        "addrLine": "Professor Anesthesia",
                        "settlement": "Rochester",
                        "region": "Nueva York"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Cl\u00ednica Universitaria de Navarra",
                    "location": {
                        "settlement": "Pamplona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Vives",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitari Dr. Josep Trueta",
                    "location": {
                        "settlement": "Girona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Ferrando",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Head of Surgical Intensive Care Unit",
                    "institution": "Universitat de Barcelona. CIBERES",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Baeza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Valencia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Hern\u00e1ndez A, et al. Dos terapias conocidas podr\u00edan ser efectivas como adyuvantes en el paciente cr\u00edtico infectado por COVIDC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Hern\u00e1ndez A, et al. Dos terapias conocidas podr\u00edan ser efectivas como adyuvantes en el paciente cr\u00edtico infectado por COVID",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Resumen La neumon\u00eda causada por coronavirus, que se origin\u00f3 en Wuhan, China, a finales de 2019, se ha extendido por todo el mundo convirti\u00e9ndose en una pandemia. Desafortunadamente, a d\u00eda de hoy no existe ninguna vacuna espec\u00edfica para el virus COVID-19, y el tratamiento est\u00e1 siendo de soporte con a\u00f1adido de antivirales y otros f\u00e1rmacos, sin que hasta la fecha se haya evidenciado un beneficio claro. Muchos de estos pacientes se deterioran r\u00e1pidamente y requieren ser intubados y ventilados mec\u00e1nicamente, lo que est\u00e1 provocando el colapso del sistema sanitario en muchos pa\u00edses debido a la falta de ventiladores y de camas de cr\u00edticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19; SARS-CoV-2; Vitamina C; Ozono"
        },
        {
            "text": "En este documento revisamos dos terapias adyuvantes sencillas de aplicar, sin efectos delet\u00e9reos y de un coste bajo que podr\u00edan ser de utilidad para el tratamiento de la infecci\u00f3n por coronavirus agudo severo asociado al s\u00edndrome respiratorio agudo (SARS-CoV-2). La vitamina C, un potente antioxidante, se ha convertido en una terapia relevante debido a sus beneficios potenciales cuando se administra por v\u00eda intravenosa. El efecto potencial de la vitamina C en la reducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n en los pulmones podr\u00eda desempe\u00f1ar un papel clave en la lesi\u00f3n pulmonar causada por la infecci\u00f3n por coronavirus. Otra posible terapia eficaz es el ozono. Pese a la controversia que siempre le ha acompa\u00f1ado, se ha estudiado y utilizado ampliamente durante muchos a\u00f1os y su eficacia se ha demostrado en m\u00faltiples estudios. Sin embargo, nuestro objetivo no es hacer una revisi\u00f3n exhaustiva de dichas terapias sino difundir sus efectos beneficiosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19; SARS-CoV-2; Vitamina C; Ozono"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son virus ARN encapsulados rodeados de glicoprote\u00ednas muy caracter\u00edsticas en forma de espiga, que forman una especie de corona, de ah\u00ed su nombre. Contienen los genomas de cadenas ARN de sentido positivo de una sola hebra m\u00e1s grandes que se conocen en la actualidad. Una vez que se logra la entrada celular, el viri\u00f3n arroja su envoltura para comenzar su replicaci\u00f3n en el citoplasma de la c\u00e9lula hu\u00e9sped. Se une a los ribosomas celulares y la polimerasa viral liberada comienza el ciclo de replicaci\u00f3n del ARN. Las nucleoc\u00e1psides reci\u00e9n formadas contin\u00faan su ensamblaje con la adquisici\u00f3n de nuevas envolturas mediante la gemaci\u00f3n a trav\u00e9s de las membranas del ret\u00edculo endopl\u00e1smico de la c\u00e9lula. Luego, los viriones se liberan en la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y linf\u00e1tica general, listos para infectar nuevas c\u00e9lulas, otros \u00f3rganos y nuevos hu\u00e9spedes. El s\u00edndrome progresa a enfermedad grave con dificultad respiratoria y desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno que requiere soporte ventilatorio en m\u00e1s de un tercio de los pacientes, aproximadamente 8 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas. Se ha observado que la mortalidad var\u00eda seg\u00fan los grupos de transmisi\u00f3n, y va del 3 al 20%. Esto sugiere que la etiolog\u00eda del SARS depende de una poblaci\u00f3n heterog\u00e9nea de cuasiespecies virales con grados variables de virulencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas iniciales suelen ser fiebre, generalmente alta, escalofr\u00edos, cefalea, mialgias y tos seca, pudiendo evolucionar a sensaci\u00f3n de falta de aire, apareciendo disnea y dificultad respiratoria. El deterioro respiratorio es r\u00e1pido requiriendo en muchos pacientes intubaci\u00f3n en las primeras 48 h del inicio de la sintomatolog\u00eda respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Curso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "En la etapa temprana de la enfermedad los gl\u00f3bulos blancos en sangre perif\u00e9rica son normales o est\u00e1n disminuidos, con un recuento linfocitario reducido. Algunos pacientes pueden tener una funci\u00f3n hep\u00e1tica anormal y los niveles de lactato deshidrogenasa (LDH), creatina cinasa (CK) y mioglobina (Mb) aumentados. La mayor\u00eda de los pacientes tendr\u00e1n niveles altos de prote\u00edna C reactiva (PCR) y de velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG) pero con niveles normales de procalcitonina. En casos severos los niveles de d\u00edmero D estar\u00e1n elevados y otros indicadores de coagulaci\u00f3n pueden verse afectados. Los niveles elevados +Model REDAR-1138; No. of Pages 8 Terapias adyuvantes en el paciente cr\u00edtico infectado por COVID- 19 3 de citocinas inflamatorias, como IL-2, IL-6, TNF\u2423, pueden ocurrir durante la etapa de progresi\u00f3n de la enfermedad y la ferritina, una prote\u00edna almacenadora de hierro, se incrementa reflejando la respuesta inflamatoria causada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 646,
                    "end": 653,
                    "text": "Pages 8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "19 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laboratorio"
        },
        {
            "text": "El examen temprano de TAC suele mostrar m\u00faltiples \u00e1reas parcheadas peque\u00f1as o un patr\u00f3n de vidrio esmerilado. Unos d\u00edas m\u00e1s tarde las lesiones aumentan y muestran lesiones m\u00e1s extensas, con un patr\u00f3n de vidrio esmerilado m\u00e1s establecido y/o lesiones infiltrantes, algunas de las cuales muestran consolidaci\u00f3n establecida; los derrames pleurales son poco frecuentes. El t\u00edpico \u00abpulm\u00f3n blanco\u00bb del SDRA es raro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se ha utilizado un esquema terap\u00e9utico m\u00faltiple, pero a\u00fan no ha sido exitoso. Las diferentes combinaciones, como el sulfato de hidroxicloroquina o el fosfato de cloroquina con azitromicina, parecen mostrar cierta efectividad en el tratamiento. Se est\u00e1 administrando interfer\u00f3n (se prefiere el interfer\u00f3n ) y se est\u00e1n probando distintos c\u00f3cteles de antivirales, aunque la eficacia a\u00fan no ha podido ser probada en ensayos cl\u00ednicos. Por lo tanto, la terapia principal est\u00e1 siendo de soporte, porque lamentablemente a d\u00eda de hoy no se ha encontrado un tratamiento curativo. Dos posibles terapias adyuvantes, la vitamina C intravenosa y la ozonoterapia, podr\u00edan tener un papel importante en el esquema terap\u00e9utico en estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La vitamina C (\u00e1cido asc\u00f3rbico o ascorbato) es una vitamina hidrosoluble, cofactor esencial en numerosas reacciones enzim\u00e1ticas que median una variedad de funciones biol\u00f3gicas esenciales. Se considera un poderoso antioxidante con propiedades antimicrobianas y antiinflamatorias. Linus Pauling, bioqu\u00edmico galardonado con el premio Nobel, afirm\u00f3 que la vitamina C tiene efectos beneficiosos sobre la salud cardiovascular, mejora la funci\u00f3n inmune del cuerpo para superar las infecciones e incluso ayuda al tratamiento contra el c\u00e1ncer 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitamina C intravenosa Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La gravedad de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 la estamos encontrando en el deterioro pulmonar. Aunque a\u00fan est\u00e1 por dilucidar el porqu\u00e9 de este deterioro tan r\u00e1pido, su curso cl\u00ednico tiene similitudes con el s\u00edndrome de activaci\u00f3n macrof\u00e1gico, una forma secundaria del s\u00edndrome linfohistiocitario hemofagoc\u00edtico con hipersecreci\u00f3n de citocinas proinflamatorias que da\u00f1an los pulmones, de ah\u00ed, que la administraci\u00f3n intravenosa de vitamina C pueda ser efectiva dada su potente actividad antiinflamatoria 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitamina C intravenosa Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La vitamina C ejerce la mayor\u00eda de sus funciones biol\u00f3gicas intracelularmente y es adquirida por las c\u00e9lulas con la participaci\u00f3n de transportadores de membrana espec\u00edficos. La absorci\u00f3n, distribuci\u00f3n y retenci\u00f3n de la vitamina C se rigen principalmente por la familia de los transportadores saturables dependientes de sodio (SVCT). La expresi\u00f3n diversa y la dependencia de la concentraci\u00f3n de estos transportadores en el organismo han derivado en una farmacocin\u00e9tica altamente compleja, compartimental y no lineal de la vitamina C a niveles fisiol\u00f3gicos. Sin embargo, la farmacocin\u00e9tica de la vitamina C parece cambiar de cero a primer orden, mostrando una vida media constante e independiente de la dosis cuando se administra en infusi\u00f3n intravenosa. Despu\u00e9s de una dosis, la vitamina C circula en el plasma, se filtra libremente por el glom\u00e9rulo renal y se reabsorbe en el t\u00fabulo proximal a trav\u00e9s del primer transportador de vitamina C dependiente de sodio (SVCT1). Si bien el SVCT1 regula la homeostasis de la vitamina C en todo el cuerpo, un transportador de vitamina C dependiente de sodio de alta afinidad y baja capacidad (SVCT2) protege a las c\u00e9lulas metab\u00f3licamente activas contra el estr\u00e9s oxidativo, facilitando la acumulaci\u00f3n de vitamina C donde se necesita 2 . Por otro lado, el \u00e1cido deshidroasc\u00f3rbico (la forma oxidada de la vitamina C) se transporta a trav\u00e9s de la familia de transportadores de glucosa (GLUT), donde se reduce para evitar la descomposici\u00f3n irreversible. En situaciones como la sepsis hay una disminuci\u00f3n de la absorci\u00f3n en las c\u00e9lulas por una mayor liberaci\u00f3n de citocinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Farmacocin\u00e9tica"
        },
        {
            "text": "La vitamina C es un dador de electrones y, por lo tanto, un agente reductor, de ah\u00ed su acci\u00f3n antioxidante. Todas las acciones fisiol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas conocidas de la vitamina C se deben a su acci\u00f3n como donante de electrones. La vitamina C tiene efectos inmunoestimulantes, propiedades antioxidantes, antiinflamatorias, antivirales y posibles efectos antimutag\u00e9nicos 3, 4 . Se ha demostrado que la vitamina C mejora la quimiotaxis de neutr\u00f3filos, la fagocitosis y, por lo tanto, el aclaramiento microbiano 5,6 . Adem\u00e1s, promueve la proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas T y c\u00e9lulas natural killer que modulan sus funciones 7 . La vitamina C tambi\u00e9n es necesaria para la s\u00edntesis de catecolaminas (formaci\u00f3n de adrenalina a partir de la dopamina por la enzima dopamina beta-hidroxilasa) 8,9 y para la esteroidog\u00e9nesis suprarrenal 10 ; la vitamina C mejora la s\u00edntesis de noradrenalina al reciclar tetrahidrobiopterina, un cofactor cr\u00edtico en la s\u00edntesis de catecolaminas, al aumentar la expresi\u00f3n de tirosina hidroxilasa 11 . Adem\u00e1s, tambi\u00e9n es un cofactor para la peptidil-glicina monooxigenasa alfa-amidante que se requiere para la s\u00edntesis end\u00f3gena de vasopresina 12 . Un estudio en pacientes quir\u00fargicos card\u00edacos ha sugerido que la administraci\u00f3n de vitamina C en el preoperatorio mitiga la supresi\u00f3n suprarrenal inducida por el anest\u00e9sico etomidato 13 . Por lo tanto, ha habido recientemente un inter\u00e9s significativo en el uso de vitamina C para el tratamiento de pacientes hemodin\u00e1micamente inestables porque la s\u00edntesis dependiente de vitamina C de los vasopresores norepinefrina y vasopresina puede jugar un papel importante en el soporte a la funci\u00f3n cardiovascular durante infecciones graves y shock s\u00e9ptico 14 . Nabzdyk y Bittner 15 , en un art\u00edculo reciente, han revisado el uso de vitamina C en el manejo de cuidados cr\u00edticos y sus efectos biol\u00f3gicos. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 373,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 375,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 615,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 822,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1013,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1345,
                    "end": 1347,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Efectos biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Tradicionalmente, la vitamina C se ha utilizado en el paciente quemado. El aumento de la fuga capilar es una caracter\u00edstica cl\u00ednica de las lesiones por quemaduras, lo que se asocia con una importante extravasaci\u00f3n de l\u00edquidos y prote\u00ednas, y la generaci\u00f3n de radicales libres, los cuales han surgido como mediadores importantes a nivel celular debido a las lesiones causadas por quemaduras. La infusi\u00f3n continua de vitamina C parece ser un complemento \u00fatil para minimizar los efectos de la lesi\u00f3n por radicales libres y reducir los requisitos de reanimaci\u00f3n con l\u00edquidos en los pacientes con quemaduras 16, 17 . Altas dosis de vitamina C parecen mejorar la disfunci\u00f3n de la barrera microvascular, sin afectar a la activaci\u00f3n de los leucocitos 18 . En un estudio con perros que sufrieron lesiones por quemaduras, la administraci\u00f3n de vitamina C (14 mg/kg/h) disminuy\u00f3 la peroxidaci\u00f3n lip\u00eddica, la fuga de prote\u00ednas y la necesidad de fluidos i.v. 19 . Un estudio aleatorizado y doble ciego en ovejas demostr\u00f3 una reducci\u00f3n significativa en el equilibrio neto de l\u00edquidos y la peroxidaci\u00f3n de l\u00edpidos plasm\u00e1ticos entre las ovejas que sufrieron una quemadura mayor al 40% del \u00e1rea de superficie corporal total que fueron reanimadas con fluidoterapia junto con altas dosis de \u00e1cido asc\u00f3rbico 20 . Los estudios en pacientes tambi\u00e9n han sido prometedores. En un estudio aleatorizado y prospectivo en pacientes con m\u00e1s del 30% de superficie quemada se demostr\u00f3 que la administraci\u00f3n de vitamina C (1,584 mg/kg/d\u00eda) fue bien tolerada y redujo los requerimientos de fluidos i.v. junto con una mejora general en la funci\u00f3n pulmonar, lo que deriv\u00f3 en una reducci\u00f3n significativa en los d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 608,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 744,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 944,
                    "end": 946,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1286,
                    "end": 1288,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1702,
                    "end": 1704,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos Quemaduras"
        },
        {
            "text": "Recientemente ha habido un aumento en el inter\u00e9s con el uso de vitamina C como tratamiento adyuvante para la sepsis. Esto se debi\u00f3 a los resultados del estudio de Marik et al. 22 , en el que administraron un c\u00f3ctel de vitamina C (1,5 g i.v. cada 6 h), hidrocortisona (50 mg i.v. cada 6 h) y tiamina (200 mg i.v. cada 12 h) a 47 pacientes con sepsis ingresados en la UCI. Los pacientes tratados con este r\u00e9gimen tuvieron una reducci\u00f3n absoluta de la mortalidad mayor al 30% a pesar de las comorbilidades y el riesgo de mortalidad establecido pre-tratamiento. Actualmente hay varios ensayos cl\u00ednicos controlados aleatorizados en curso, incluidos los ensayos VICTAS, ACTS e HYVCTTSSS, cuyo objetivo es confirmar los efectos beneficiosos de la vitamina C y otros suplementos en pacientes cr\u00edticos con sepsis 23---25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 178,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsis"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA) suele ir acompa\u00f1ado de inflamaci\u00f3n descontrolada, lesi\u00f3n oxidativa y da\u00f1o a la barrera alveolocapilar. Existen lamentablemente muy pocos estudios en pacientes cr\u00edticamente enfermos con SDRA que hayan empleado vitamina C i.v. como terapia adyuvante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y SDRA"
        },
        {
            "text": "En estudios con animales se ha demostrado que la vitamina C aumenta la resistencia a la infecci\u00f3n causada por el coronavirus y tambi\u00e9n modifica la susceptibilidad a la infecci\u00f3n 26 . Nathens et al. 27 administraron 1 g de \u00e1cido asc\u00f3rbico cada 8 h combinado con vitamina E oral durante 28 d\u00edas en 594 pacientes quir\u00fargicamente cr\u00edticos y encontraron una incidencia significativamente menor de lesi\u00f3n pulmonar aguda y fallo multiorg\u00e1nico. En un estudio cl\u00ednico descrito por Sawyer et al. 28 se emplearon grandes dosis i.v. de \u00e1cido asc\u00f3rbico y otros antioxidantes (tocoferol, Nacetilciste\u00edna y selenio) en pacientes con SDRA establecido y se mostr\u00f3 una reducci\u00f3n de la mortalidad del 50%. Bharara et al. 29 administraron 50 mg/kg cada 6 h durante 96 h para tratar un SDRA recurrente con buen resultado y sin ning\u00fan efecto secundario. Fowler et al. 30 describieron el caso de una mujer de 20 a\u00f1os con SDRA viral (rinovirus y enterovirus D68) que recibi\u00f3 vitamina C i.v. con \u00e9xito. En otro estudio en que se administr\u00f3 vitamina C i.v. a pacientes con neumon\u00eda grave, los tratados con vitamina C tuvieron una mortalidad hospitalaria significativamente menor 31 . Investigaciones cl\u00ednicas realizadas en la Virginia Commonwealth University han revelado que los altos niveles plasm\u00e1ticos de vitamina C act\u00faan de forma \u00abpleiotr\u00f3pica\u00bb para atenuar la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica y corregir las anomal\u00edas de la coagulaci\u00f3n inducidas por la sepsis, al tiempo que aten\u00faan la lesi\u00f3n vascular (ensayo cl\u00ednico CITRIS-ALI; identificador NCT02106975). Estos pacientes cr\u00edticos a menudo tienen una concentraci\u00f3n reducida de antioxidantes. Por lo tanto, se puede esperar un efecto positivo de la vitamina C.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 180,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 488,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 704,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 848,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y SDRA"
        },
        {
            "text": "Fisiol\u00f3gicamente, el \u00abCOVID-19 SDRA\u00bb es diferente al t\u00edpico SDRA; el agua pulmonar extravascular (EVLWI) es normal o solo se aumenta marginalmente; por tanto, por definici\u00f3n esto no es un distress t\u00edpico. Adem\u00e1s, la distensibilidad pulmonar es bastante buena, aunque hay hipoxia severa debido a shunt intrapulmonar. Esto sugiere una enfermedad microvascular y/o macrovascular y de ah\u00ed la elevaci\u00f3n marcada del d\u00edmero D, o alguna otra explicaci\u00f3n alternativa a\u00fan no dilucidada. Adem\u00e1s, la embolia pulmonar parece ser com\u00fan en estos pacientes y en series de autopsias se han encontrado con frecuencia microtrombos en la circulaci\u00f3n pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y SDRA"
        },
        {
            "text": "La vitamina C i.v. ya se est\u00e1 empleando en China contra el COVID-19. En Zhongnan Hospital de la Wuhan University se ha registrado un ensayo cl\u00ednico en fase 2 para verificar su eficacia (identificador: NCT04264533): en dicho estudio los pacientes est\u00e1n recibiendo 24 g de vitamina C i.v. al d\u00eda durante 7 d\u00edas. Por otro lado, el grupo de expertos en el tratamiento cl\u00ednico de la enfermedad por COVID-19 de Shangh\u00e1i ha recomendado incluir altas dosis diarias de vitamina C en pacientes cr\u00edticos afectados por SARS-CoV-2, debido a que su uso continuo parece lograr adem\u00e1s una mejora significativa en el \u00edndice de oxigenaci\u00f3n 32 . Algunos hospitales ya han incorporado al esquema de tratamiento de azitromicina e hidroxicloroquina la vitamina C i.v. junto con zinc oral (220 mg), incluso en pacientes con afectaci\u00f3n no grave. La UCI de North Shore University Hospital, en Nueva York, est\u00e1 tambi\u00e9n administrando vitamina C en dosis de 3 g cada 6 h y Marik 12 g al d\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 624,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda y SDRA"
        },
        {
            "text": "Para tratar la neumon\u00eda y la hiperinflamaci\u00f3n causada por COVID-19, la vitamina C se debe administrar en dosis altas. Varios protocolos han salido a la luz estos d\u00edas con dosis y frecuencia de administraci\u00f3n distintas. La controversia del efecto pro-oxidante de la vitamina C a dosis altas no ha podido demostrarse \u00abin vivo\u00bb, ni se conoce a qu\u00e9 dosis se produce. La tormenta de citocinas genera especies reactivas de ox\u00edgeno que pueden tratarse eficazmente con dosis de 30-60 g de vitamina C. Al mismo tiempo, el nivel relativamente alto de vitamina C puede promover una quimiotaxis mejorada de gl\u00f3bulos blancos (neutr\u00f3filos, macr\u00f3fagos, linfocitos, c\u00e9lulas B, c\u00e9lulas NK). En la tabla 1 se recoge el protocolo de administraci\u00f3n que hemos dise\u00f1ado. Dicho protocolo es flexible y debe adaptarse a la condici\u00f3n cl\u00ednica del paciente y a las terapias coadyuvantes que est\u00e9 recibiendo. Por ejemplo, la administraci\u00f3n de ozono obligar\u00e1 a variar las dosis y frecuencia de administraci\u00f3n ya que sus acciones pueden ser antag\u00f3nicas, dejando un intervalo libre de 3 horas desde y hasta su aplicaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo de administraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La ferritina es un buen marcador de respuesta a la terapia y de pron\u00f3stico; sin embargo, la vitamina C puede aumentar sus niveles y dificultar su interpretaci\u00f3n, por lo que si no disponemos de IL-6 necesitaremos basarnos en otros par\u00e1metros para el ajuste de dosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo de administraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La vitamina C puede ser una terapia efectiva en el tratamiento del SARS-CoV-2 debido a su capacidad antioxidante, sus propiedades antivirales, la mejora del sistema inmunol\u00f3gico y sus propiedades antiinflamatorias. Adem\u00e1s, la vitamina C tambi\u00e9n puede ayudar a eliminar el l\u00edquido alveolar acumulado en el distress al prevenir la activaci\u00f3n y la acumulaci\u00f3n de neutr\u00f3filos y al reducir el da\u00f1o causado a nivel del epitelio alveolar. Su administraci\u00f3n es segura por infusi\u00f3n i.v. a dosis m\u00e1ximas de 100 g, siempre que se tomen las precauciones descritas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n +Model REDAR-1138; No. of Pages 8 6 A. Hern\u00e1ndez et al.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 48,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ozonoterapia"
        },
        {
            "text": "terap\u00e9utica. La eficacia terap\u00e9utica de la ozonoterapia se debe pues al estr\u00e9s oxidativo controlado y moderado producido por las reacciones que genera con varios componentes biol\u00f3gicos 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ozonoterapia"
        },
        {
            "text": "Los virus pueden ser susceptibles al ozono, aunque dicha susceptibilidad es variable. Se ha encontrado que los virus encapsulados con cubierta lip\u00eddica son los m\u00e1s sensibles, y el coronavirus es uno de ellos. El coronavirus en su envoltura es rico en ciste\u00edna, y sus residuos deben estar intactos para su actividad viral. La ciste\u00edna contiene un grupo tiol o sulfhidrilo (-SH); muchos virus, entre ellos el coronavirus, requieren de estos grupos sulfhidrilo reducidos para la fusi\u00f3n y entrada celular 36 . Los grupos sulfhidrilo son vulnerables a la oxidaci\u00f3n, y por tanto susceptibles al ozono dado su poder oxidante. Los per\u00f3xidos creados por la administraci\u00f3n de ozono oxidan ciste\u00ednas 37,38 y muestran efectos antivirales a largo plazo que pueden servir para reducir a\u00fan m\u00e1s la carga viral. Eliminada su c\u00e1pside, los viriones no pueden sostenerse ni replicarse. La creaci\u00f3n de virus disfuncionantes debido al ozono ofrece posibilidades terap\u00e9uticas \u00fanicas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 503,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Efectos biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, el ozono tiene una funci\u00f3n de inmunomodulaci\u00f3n sobre el sistema inmune a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n por segundos mensajeros de diversos factores de transcripci\u00f3n en el citoplasma, en concreto: 1) el factor de hipoxia inducible tipo 1 alfa (FHI-alfa), 2) el factor nuclear Kappa B (NF-B), 3) el factor de transcripci\u00f3n Nrf2. Dichos factores pondr\u00e1n en marcha a trav\u00e9s de la liberaci\u00f3n de prote\u00ednas todos los mecanismos beneficiosos que se le atribuyen al ozono. Unos se activan o modulan antes que otros y por eso la ozonoterapia es un tratamiento dosis acumulativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Efectos biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Debemos resaltar la mejora de la oxigenaci\u00f3n tisular que produce el ozono, ya que eleva la oxihemoglobina al aumentar el 2-3 DPG, y a su vez se estimula la gluc\u00f3lisis. Esto supondr\u00e1 un aumento de la tasa energ\u00e9tica, en forma de ATP, que a nivel del eritrocito le permitir\u00e1 mantener y mejorar la cesi\u00f3n de ox\u00edgeno a los tejidos m\u00e1s hip\u00f3xicos. En el paciente afectado por COVID-19 suele haber hipoxia, de modo que este beneficio oxigenante ser\u00e1 muy beneficioso. Se ha sugerido que, en los leucocitos, puede mejorar la actividad fagoc\u00edtica de los neutr\u00f3filos, dentro de los monocitos y linfocitos, el per\u00f3xido de hidr\u00f3geno es reconocido como un compuesto se\u00f1alizador intracelular, capaz de activar una tiros\u00edn quinasa que fosforila al NF-B con la consecuente s\u00edntesis de diferentes prote\u00ednas 36 . El NF-B juega un papel clave en la regulaci\u00f3n de la respuesta inmune debida a la infecci\u00f3n y en la respuesta inflamatoria 37, 38 . De gran importancia tambi\u00e9n es la capacidad del ozono para inducir la liberaci\u00f3n y modulaci\u00f3n de interferones y de algunas citocinas que disminuyen la inflamaci\u00f3n (IL-4, IL-6, IL-10, TNF\u2424).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 916,
                    "end": 919,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 920,
                    "end": 922,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Efectos biol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La autohemoterapia mayor (AHTM) consiste en la extracci\u00f3n de sangre procedente del sistema venoso, normalmente entre 50 y 225 ml, la cual es mezclada con un volumen de ox\u00edgeno-ozono a concentraciones de 15 a 70 g/ml para luego reinfundirla al organismo por una v\u00eda i.v. para que cause sus efectos 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 299,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autohemoterapia mayor"
        },
        {
            "text": "Las formas de expresar la concentraci\u00f3n y la dosis en la ozonoterapia se muestran a continuaci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autohemoterapia mayor"
        },
        {
            "text": "\u2022 Concentraci\u00f3n, g/ml: (AHTM) = g/ml/ml de sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autohemoterapia mayor"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dosis: concentraci\u00f3n por volumen de ozono (g/ml \u00d7 ml = g de O 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autohemoterapia mayor"
        },
        {
            "text": "La dosis total, por tanto, se calcula simplemente multiplicando la concentraci\u00f3n de ozono con el volumen de gas. Como ejemplo, si ozonamos un volumen de sangre de 150 ml con 150 ml de gas (ratio 1:1) con una concentraci\u00f3n de ozono de 30 g/ml, la dosis total es equivalente ser\u00e1 de 4,5 mg de ozono.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autohemoterapia mayor"
        },
        {
            "text": "Medio Alto",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bajo"
        },
        {
            "text": "Concentraci\u00f3n (g/ml) 5-10 15-35 40-70 Dosis (mg) 0,25-1,0 1,12-3,5 4-8,75",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bajo"
        },
        {
            "text": "Las concentraciones de ozono para usos sist\u00e9micos van desde 10 a 70 g/ml. Concentraciones superiores a 80 g/ml deben evitarse dado el riesgo de hem\u00f3lisis, disminuci\u00f3n del 2,3 DPG y una consecuente incapacidad de activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas inmunocompetentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bajo"
        },
        {
            "text": "Los efectos secundarios que pueden observarse son m\u00ednimos; la World Federation of Ozone therapy (WFOT) estima la incidencia de complicaciones en un 0,0007%. Dados sus efectos beneficiosos, en ocasiones puede requerirse el ajuste de medicaci\u00f3n adyuvante, por ejemplo, medicaci\u00f3n antidiab\u00e9tica o antihipertensiva a dosis m\u00e1s bajas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bajo"
        },
        {
            "text": "Existen m\u00faltiples art\u00edculos sobre la ozonoterapia y su efectividad contra virus, pero no es nuestro objetivo hacer una revisi\u00f3n completa de la literatura. Cespedes et al. 40 trataron a enfermos con hepatitis B cr\u00f3nica durante un a\u00f1o con AHTM, y los pacientes mostraron negativizaci\u00f3n del ant\u00edgeno de superficie, positividad de anticuerpos contra el ant\u00edgeno de superficie, disminuci\u00f3n significativa de la carga viral a valores indetectables y valores normales de las transaminasas, que demostraron la recuperaci\u00f3n funcional de la enfermedad asociada con una respuesta inmunol\u00f3gica favorable. Tambi\u00e9n trataron a pacientes con VIH-sida durante 2 a\u00f1os y obtuvieron una disminuci\u00f3n significativa de la carga viral a valores indetectables y un aumento de CD4 y CD8 41 . Robert Jay et al. 42 trataron a 5 pacientes infectados de \u00c9bola con ozono obteniendo una curaci\u00f3n en todos ellos tras 10 d\u00edas de tratamiento. Al igual que el COVID-19, el virus del \u00c9bola tambi\u00e9n induce una tormenta de citocinas, que el ozono es capaz de contrarrestar por su acci\u00f3n inmunomoduladora.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 762,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 785,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bajo"
        },
        {
            "text": "Desgraciadamente, pese a los efectos beneficiosos demostrados, su aplicaci\u00f3n en las unidades de cr\u00edticos es muy escasa. En los casos en que se administr\u00f3 AHTM se mejor\u00f3 la oxigenaci\u00f3n en \u00f3rganos vitales y en \u00e1reas isqu\u00e9micas, adem\u00e1s de apoyar las funciones respiratorias, card\u00edacas y renales. Si las condiciones metab\u00f3licas del paciente no se deterioran excesivamente en 3-4 d\u00edas de tratamientos con AHTM, el aumento de la s\u00edntesis de enzimas antioxidantes y la inducci\u00f3n de hemooxigenasa-1 pueden reducir el Tabla 2 Protocolo de administraci\u00f3n de autohemoterapia mayor con ozono en la infecci\u00f3n por COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Acceso venoso perif\u00e9rico preferiblemente con una palomilla 19 G o una c\u00e1nula perif\u00e9rica \u2265 20 G. Puede hacerse por v\u00eda central Retirada de sangre: 150-200 mL de sangre El frasco de vidrio al vac\u00edo contiene 12 mL de Citrato de sodio al 3,13% como anticoagulante. Si no llevara anticoagulante a\u00f1adir heparina s\u00f3dica 15-20 UI/mL de sangre recogida Dosis inicial: 50 g/mL de ozono por mL de sangre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Incrementar a 70 g/mL si necesario en d\u00edas sucesivos. Volumen de la mezcla ozono/oxigeno 200 mL a Agitar suavemente la botella una vez el ozono se mezcle con la sangre en el frasco y durante la administraci\u00f3n Reinfusi\u00f3n en 10-15 minutos Frecuencia de aplicaci\u00f3n: diariamente, aplicar cada 6 horas si posible hasta mejor\u00eda b",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Si se administra tambi\u00e9n vitamina C dejar un intervalo entre ambos de 3 horas. a El volumen puede incrementarse en d\u00edas sucesivos hasta 250 mL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos"
        },
        {
            "text": "b Ir reduciendo sesiones dependiendo de la respuesta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos"
        },
        {
            "text": "estr\u00e9s oxidativo causado simult\u00e1neamente por la infecci\u00f3n, la inflamaci\u00f3n, la necrosis tisular y el dismetabolismo. Bocci y Brito 43 informaron de un paciente que en el per\u00edodo postoperatorio de una disecci\u00f3n a\u00f3rtica desarroll\u00f3 SDRA y fue tratado con ECMO, observando mejor\u00eda tras la administraci\u00f3n de AHTM durante 3 d\u00edas, comenzando el tratamiento con una dosis de 40 g/ml, con concentraciones sucesivas de 25 g/ml en los d\u00edas sucesivos. En Italia, se ha empezado a realizar AHTM en pacientes con COVID-19. Los estudios a\u00fan no han sido publicados, pero se han reportado beneficios muy destacables. En nuestro centro tambi\u00e9n hemos iniciado AHTM; la muestra es a\u00fan peque\u00f1a, pero los resultados cl\u00ednicos y anal\u00edticos con tan solo 2 sesiones de tratamiento est\u00e1n siendo espectaculares. Esperamos publicarlos en breve.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Experiencia en cr\u00edticos"
        },
        {
            "text": "El protocolo descrito aqu\u00ed (tabla 2) es flexible, ya que depende de la condici\u00f3n cl\u00ednica del paciente y de su evoluci\u00f3n. Los pacientes a los que les hemos administrado ozonoterapia han mejorado tanto cl\u00ednica como anal\u00edticamente desde la primera sesi\u00f3n de tratamiento. La terapia con ozono es segura y su frecuencia de aplicaci\u00f3n puede aumentarse seg\u00fan necesidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protocolo de administraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El ozono tiene propiedades biol\u00f3gicas que sugieren que puede tener un posible papel en la terapia del SARS-CoV-2. Los coronavirus tienen abundante ciste\u00edna en las prote\u00ednas en forma de pico o espiga caracter\u00edsticas que se encuentran en la superficie viral y que pueden ser da\u00f1adas de manera sencilla por el ozono. Los residuos de ciste\u00edna abundantes en las prote\u00ednas de la membrana viral median la uni\u00f3n del virus y la entrada en la c\u00e9lula hu\u00e9sped. Esta ciste\u00edna parece ser funcionalmente importante para la producci\u00f3n y el mantenimiento del virus. La AHTM ha demostrado ser una terapia efectiva y segura. El ozono es capaz de da\u00f1ar esos residuos de ciste\u00edna, adem\u00e1s de ser el mejor inmunomodulador que existe sobre respuesta inflamatoria, por lo que, dada las caracter\u00edsticas de esta enfermedad, consideramos que el ozono puede ser una terapia efectiva en el tratamiento del COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Vitamin C and common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "216",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.1971"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Mega-dosevitamin C attenuated lung inflammation in mouse asthmamodel",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Anatomy and Cell Biology",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "294--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "SVCT1 and SVCT2: key proteins for vitamin C uptake",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Savini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Avigliano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Catani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Amino Acids",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "347--55",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00726-007-0555-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ascorbate: the most effective antioxidant in human blood plasma",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Frei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "England",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ames",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Adv Exp Med Biol",
            "volume": "264",
            "issn": "",
            "pages": "155--63",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/978-1-4684-5730-824"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Protective Role for Antioxidants in Acute Kidney Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Witting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Nutrients",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/nu9070718"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Vitamin C and Immune Function",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Nutrients",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/nu9111211"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The relationship between ascorbic acid and phagocytic activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ames",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nungester",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1947,
            "venue": "J Bacteriol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "20255149"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Influence of Vitamin C on Lymphocytes: An Overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gny",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Gorkom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Klein",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolterink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rgj",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Elssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chmj",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Germeraad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wtv",
                    "middle": [],
                    "last": "Bos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gmj",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Antioxidants (Basel)",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/antiox7030041"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Impaired adrenal catecholamine system function in mice with deficiency of the ascorbic acid transporter (SVCT2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bornstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshida-Hiroi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotiriou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hartwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nussbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eisenhofer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "FASEB J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1928--1958",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The effect of L-ascorbate on catecholamine biosynthesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Townsley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Biochem J",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "611--614",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1042/bj1310611"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Vitamin C is an important cofactor for both adrenal cortex and adrenal medulla",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Patak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Willenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bornstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Endocr Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "871--876",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1081/ERC-200044126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Mechanisms of ascorbic acid stimulation of norepinephrine synthesis in neuronal cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Meredith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Biochem Biophys Res Commun",
            "volume": "426",
            "issn": "",
            "pages": "148--52",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bbrc.2012.08.054"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "New insights into copper monooxygenases and peptide amidation: structure, mechanism and function",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Prigge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mains",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Eipper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Amzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cell Mol Life Sci",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1236--59",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/PL00000763"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Effect of Vitamin C on adrenal suppression by etomidate induction in patients undergoing cardiac surgery: A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Das",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goswami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ann Card Anaesth",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "410--417",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.4103/0971-9784.185522"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Ascorbatedependent vasopressor synthesis: A rationale for vitamin C administration in severe sepsis and septic shock?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Natarajan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Vitamin C. in the critically ill ---indications and controversies",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nabzdyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bittner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "World J Crit Care Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "52--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Vitamin C in Burn Resuscitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rizzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Driscoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care Clin",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "539--585",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ccc.2016.06.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Burn State of the Science: Fluid Resuscitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Greenhalgh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cancio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "596--604",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/BCR.0000000000000541"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "High-dose vitamin C treatment reduces capillary leakage after burn plasma transfer in rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Harenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernekamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Riedel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gebhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Germann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Heitmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Walther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "470--479",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/BCR.0b013e3181db5199"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The effects of high-dose vitamin C therapy on postburn lipid peroxidation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Forrest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanumadass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Burn Care Rehabil",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "624--633",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/00004630-199311000-00007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "High-dose Vitamin C. infusion reduces fluid requirements in the resuscitation of burn-injured sheep",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dubick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Elgio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Shock",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "139--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Reduction of resuscitation fluid volumes in severely burned patients using ascorbic acid administration: a randomized, prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyagantani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yukioka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimazaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Surg",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "326--357",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/archsurg.135.3.326"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Vitamin C, and Thiamine for the Treatment of Severe Sepsis and Septic Shock: A Retrospective Before-After Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Khangoora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Catravas",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hydrocortisone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Chest",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1229--1267",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.chest.2016.11.03"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Ascorbic Acid, Corticosteroids, and Thiamine in Sepsis (ACTS) Trial. En: ClinicalTrials.gov",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Donnino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The Effect of Vitamin C, Thiamine and Hydrocortisone on Clinical Course and Outcome in Patients With Severe Sepsis and Septic Shock. En: Cli-nicalTrials.gov",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stefanovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Zhujiang Hospital. Hydrocortisone, Vitamin C, and Thiamine for the Treatment of Sepsis and Septic Shock (HYVCTTSSS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "En: ClinicalTrials.gov",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The effect of ascorbic acid on infection of chick-embryo ciliated tracheal organ cultures by coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Atherton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kratzing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Arch Viro",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "195--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Randomized, prospective trial of antioxidant supplementation in critically III surgical patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nathens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Neff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jurkovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Klotz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Farver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ruzinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "236",
            "issn": "",
            "pages": "814--836",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Antioxidant therapy and survival in ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Maj",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Intravenous vitamin C administered as adjunctive therapy for recurrent acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bharara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grinnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A1",
                    "middle": [],
                    "last": "Syed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B1",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C1",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Case Reports Crit Care",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Intravenous vitamin C as adjunctive therapy for enterovirus/rhinovirus induced acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Iii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhotra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Debesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Natarajan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "World J Crit Care Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "85--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Combined vitamin C, hydrocortisone, and thiamine therapy for patients with severe pneumonia who were admitted to the intensive care unit: propensity score-basedanalysis of a before-after cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Eom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "211--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Revisi\u00f3n WFOT sobre Ozonoterapia Basada en Evidencias. World Federation of Ozone Therapy -WFOT. Bolonia: WFOT",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Baeza-Noci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cabo-Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moraleda-G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndezcepero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "SARS-coronavirus spike S2 domain flanked by cysteine residues C822 and C833 is important for activation of membrane fusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Madu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Belouzard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Whittaker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Virology",
            "volume": "393",
            "issn": "",
            "pages": "265--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Peroxides as oxidative enzyme inhibitors: Mechanism-based inhibition of a cysteine protease by an amino acid ozonide",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dussault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Trullinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Bioorg Med Chem Lett",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "3255--3263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Hydrogen peroxide: a key messenger that modulates protein phosphorylation through cysteine oxidation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rhee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Sci. STKE",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "NF-kappaB and the immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "West",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Oncogene",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "6758--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "NF-kappaB:. a key role in inflammatory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Firestein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Response of patients with chronic Hepatitis B in one year of treatment with Major Autohemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cespedes-Suarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carballosa-Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dager-Carballosa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Ozone Ther",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7203/jo3t.2.3.2018.11459"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The ozone paradox: ozone is a strong oxidant as well as a medical drug",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Borrelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Travagli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Med Res Rev",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "646--82",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Protocolo para la administraci\u00f3n de vitamina C iv en la infecci\u00f3n por COVID-19 Precauci\u00f3n con dosis y duraci\u00f3n de la infusi\u00f3n si Creatinina > 175 umol/L (1,98 mg/dL). b Una tendencia de ferritina decreciente que se torna ascendente deber\u00eda obligarnos a reducir las dosis de vitamina C.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}