{
    "paper_id": "1bbbf694894519ac37d023c9d8bc23f978b26361",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Despu\u00e9s del SARS-CoV (coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo y grave) de 2003 y el MERS-CoV (coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo y grave de Oriente Medio) de 2009, la humanidad ha sido nuevamente atacada por otro coronavirus en 2020, denominado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) con el nombre de COVID-19 1 . Fue detectado por primera vez en China, en diciembre de 2019, en Wuhan, capital de la provincia de Hubei, una gran ciudad con una poblaci\u00f3n de alrededor de 11 millones de habitantes 2,3 . Los cient\u00edficos chinos detectaron r\u00e1pidamente el nuevo coronavirus y compartieron sus secuencias gen\u00e9ticas [3] [4] [5] . El d\u00eda 30 de enero de 2020, la OMS declar\u00f3 el brote del nuevo coronavirus como una Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional (PHEIC, por sus siglas en ingl\u00e9s) 6 ; las emergencias anteriores fueron por los virus \u00c9bola, Zika y de la gripe H1N1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 629,
                    "end": 632,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 636,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 640,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 818,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Algunas evidencias indicaron que el nuevo coronavirus posiblemente se origin\u00f3 en el mercado mayorista de mariscos del Sur de China de Wuhan 7-9 , pero esta hip\u00f3tesis requiere m\u00e1s investigaciones cient\u00edficas; un estudio 10 ha mostrado que, de los primeros 41 casos confirmados en Wuhan, 27 ten\u00edan antecedentes de exposici\u00f3n a ese mercado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se ha informado de que este nuevo virus se propaga por v\u00eda a\u00e9rea, a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas que producen las personas infectadas, y tambi\u00e9n de que se transmite por l\u00e1grimas y heces, y se propaga de una persona a otra 10, 11 . Los pacientes m\u00e1s graves presentan s\u00edntomas de neumon\u00eda viral que incluyen fiebre, dificultades respiratorias y una impregnaci\u00f3n bilateral de los pulmones 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 224,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A diferencia de la mayor\u00eda de los pa\u00edses occidentales, China celebra su fiesta m\u00e1s importante, el A\u00f1o Nuevo chino, con unas vacaciones que duran aproximadamente 40 d\u00edas (desde el 10 de enero hasta finales de febrero) 3 . Ello supone el movimiento de cientos de millones de personas en todo el pa\u00eds, lo que podr\u00eda agravar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. El d\u00eda 23 de enero, el Organismo de Control y Prevenci\u00f3n de la Epidemia de Wuhan anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n de los servicios de autob\u00fas, metro, transbordador, transporte de larga distancia, aeropuerto y ferrocarril de la ciudad 7 . Desde all\u00ed, para evitar una epidemia m\u00e1s masiva, el gobierno desarroll\u00f3 un protocolo sobre la detecci\u00f3n precoz y segura de los casos sospechosos. Las pol\u00edticas gubernamentales establecidas pueden contribuir a reducir la propagaci\u00f3n del virus y reducir el contacto entre las personas. El objetivo principal es reducir posibles con-Correo electr\u00f3nico: zhaoguanlan0810@gmail.com tactos entre las personas, porque los casos con infecci\u00f3n invisible no presentan s\u00edntomas, son dif\u00edciles de diagnosticar y de aislar de inmediato, y es probable que causen la acumulaci\u00f3n de fuentes de infecci\u00f3n en la comunidad. El COVID-19 se puede transmitir de persona a persona incluso antes de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas de un paciente. El gobierno chino alienta a las personas a permanecer en sus hogares, cancela grandes eventos p\u00fablicos y reuniones, y cierra los parques, colegios, universidades, gimnasios, bibliotecas, organismos gubernamentales y f\u00e1bricas 13 . Los hospitales, supermercados, tiendas, farmacias y otros comercios necesarios siguen funcionando para mantener las necesidades b\u00e1sicas de los habitantes. Las personas han empezado a adoptar medidas para protegerse, como permanecer en el hogar todo lo posible, limitar los contactos sociales y usar mascarilla en el exterior. Tambi\u00e9n suelen hacer las compras on-line y recibir los paquetes en la puerta de la urbanizaci\u00f3n o el recinto donde viven, para evitar contactos sociales, porque las urbanizaciones y las comunidades tienen control de acceso y no se permite la entrada a personas ajenas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 218,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1530,
                    "end": 1532,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas tomadas en China"
        },
        {
            "text": "El gobierno chino ha hecho un gran trabajo para cortar la primera fuente de posible infecci\u00f3n. El d\u00eda 11 de febrero, yo regres\u00e9 a China. Antes de aterrizar el avi\u00f3n, todos los pasajeros recibimos una tarjeta de declaraci\u00f3n sanitaria, de conformidad con las disposiciones de la Ley de Cuarentena Sanitaria de China y su reglamento. La Administraci\u00f3n General de Aduanas ha decidido volver a poner en marcha el sistema de declaraci\u00f3n sanitaria de las personas que entran y salen del pa\u00eds mediante la emisi\u00f3n de la tarjeta de declaraci\u00f3n sanitaria de China. La tarjeta est\u00e1 en dos idiomas, chino e ingl\u00e9s, excepto la informaci\u00f3n personal. Hay que declarar si se ha viajado por zonas de alto riesgo en los \u00faltimos 14 d\u00edas y si se tiene fiebre, tos, problemas respiratorios, etc. La vigilancia de la temperatura se hace con frecuencia y las inspecciones m\u00e9dicas funcionan en los casos sospechosos. Cuando llegu\u00e9 al Aeropuerto Capital de Pek\u00edn, cada vez que iba a pasar por la aduana, pasar por seguridad o volver a entrar en otra terminal, se me tom\u00f3 la temperatura corporal; en total, diez veces hasta que llegu\u00e9 a casa. Parece un poco \u00abpesado\u00bb, pero es la manera m\u00e1s pr\u00e1ctica de proteger a la gente. En todos los lugares p\u00fablicos he visto que todo el mundo lleva mascarilla, para protegerse a s\u00ed mismos y sobre todo a los dem\u00e1s. Cuando todas las personas tienen esa conciencia, la ansiedad social y el p\u00e1nico a los virus disminuyen. Vale la pena se\u00f1alar que, debido a la gran disminuci\u00f3n de pasajeros, pude mantener la distancia de seguridad, y lo mismo ocurri\u00f3 en el tren de cercan\u00edas y en otros transportes p\u00fablicos ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1616,
                    "end": 1622,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Recorrido del regreso y autoaislamiento desde la llegada a casa"
        },
        {
            "text": "El d\u00eda 12 de febrero, el siguiente de mi llegada a China, el m\u00e9dico de la comunidad acudi\u00f3 a mi casa para tomarme la temperatura y me dio un term\u00f3metro, una botella de desinfectante y tres folletos sobre el coronavirus ( fig. 1 ). Me dijo que deb\u00eda tomarme la temperatura dos veces al d\u00eda en casa y enviar los datos por mensaje de tel\u00e9fono m\u00f3vil al centro de salud de la comunidad, hasta el d\u00eda 25, por el motivo de \u00abautoaislamiento\u00bb. Los folletos contienen mucha informaci\u00f3n sobre el virus: c\u00f3mo prevenirlo, c\u00f3mo ponerse correctamente la mascarilla, c\u00f3mo desinfectar el hogar, c\u00f3mo hacer frente a s\u00edntomas similares, etc., y todo ello ilustrado con gr\u00e1ficas. Es una forma muy pr\u00e1ctica que puede hacer que la gente conozca mejor el virus. El autoaislamiento es el sentido de s\u00ed mismo de este \u00abper\u00edodo especial\u00bb, y as\u00ed, cuando regresas de otra parte de China o del extranjero a la ciudad o pueblo donde vives, al mismo tiempo que te proteges a ti tambi\u00e9n proteges a las personas que te rodean. En mi caso, la temperatura corporal se mantuvo normal durante los 14 d\u00edas, hasta el d\u00eda 25, y entonces acud\u00ed al centro de salud de la comunidad para obtener un certificado de \u00abestado seguro\u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 227,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Recorrido del regreso y autoaislamiento desde la llegada a casa"
        },
        {
            "text": "El d\u00eda 27 de febrero, la OMS ya public\u00f3 una orientaci\u00f3n provisional sobre el tema del uso razonable de los equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) 14 . Debido a la escasez de mascarillas en China, las personas empezaron a aprender a esterilizarlas, y as\u00ed una mascarilla puede ser usada varias veces. El d\u00eda 3 de marzo, la OMS advirti\u00f3 de la grave y creciente interrupci\u00f3n del suministro mundial de EPI, causada por el aumento en la demanda y las compras, el acaparamiento y el uso indebido de estos productos como consecuencia del p\u00e1nico 15 . Garantizar los EPI suficientes para los m\u00e9dicos es tambi\u00e9n un medio eficaz para detener la propagaci\u00f3n del COVID-19 y de otras enfermedades. Toda la poblaci\u00f3n tiene que comprar equipos de protecci\u00f3n de un modo razonable, pues de lo contrario habr\u00e1 riesgos desconocidos para los m\u00e9dicos y las personas que trabajan en la sanidad. Un estudio tambi\u00e9n ha mostrado las preocupaciones sobre las mascarillas a medida que la propagaci\u00f3n del COVID-19 se acelera. Los responsables pol\u00edticos deben reconsiderar el uso de la mascarilla 16 . Las mascarillas ayudan a prevenir la transmisi\u00f3n del virus si las llevan quienes est\u00e1n enfermos, es verdad, pero en el futuro, cuando veas a una persona con mascarilla en el metro, el museo, el parque, etc., por favor no tengas miedo, ni la discrimines: es una persona totalmente sana, que lo que hace es protegerse a s\u00ed mismo. \u00a1No es una cosa rara! \u00a1Es normal hacer protecci\u00f3n personal!",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1068,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de mascarilla"
        },
        {
            "text": "Debido a las evidencias de China, que incluyen la distancia social, las medidas preventivas para las personas y una serie de medidas de control epidemiol\u00f3gico, otros pa\u00edses que hacen frente a una posible propagaci\u00f3n del COVID-19 deber\u00edan considerar la posibilidad de establecer \u00abd\u00edas feriados\u00bb, es decir, imponer el cierre de los lugares p\u00fablicos y de las instituciones p\u00fablicas para reducir la posible propagaci\u00f3n. Por otra parte, los gobiernos deber\u00edan establecer periodos de cierre para el control de las nuevas enfermedades en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas espec\u00edficas, como el periodo de incubaci\u00f3n y las v\u00edas de transmisi\u00f3n. La lucha contra el COVID-19 consiste en prevenir la propagaci\u00f3n entre las personas no infectadas. Por lo tanto, los gobiernos deber\u00edan aprovechar y compartir las informaciones actualizadas con mucha transparencia, hacer educaci\u00f3n comunitaria y una orientaci\u00f3n adecuada, y aplicar posibles intervenciones en la poblaci\u00f3n de una manera eficaz y apropiada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posibles recomendaciones"
        },
        {
            "text": "Espero que otros pa\u00edses puedan aplicar algunas de las medidas tomadas en China. A\u00fan quedan importantes cuestiones para futuras investigaciones, como la identificaci\u00f3n del hu\u00e9sped animal, la determinaci\u00f3n del periodo de transmisi\u00f3n, la identificaci\u00f3n de los medios de transmisi\u00f3n y el desarrollo de m\u00e9todos eficaces de prevenci\u00f3n y tratamiento (medicamentos y vacunas). Es innegable que en las zonas m\u00e1s afectadas, como Wuhan, han tenido unas enormes p\u00e9rdidas en costos econ\u00f3micos y sociales. Se precisa el apoyo social y econ\u00f3mico, por parte de los gobiernos y las organizaciones no gubernamentales, para garantizar las necesidades b\u00e1sicas de la vida de las personas vulnerables de mayor edad, solas, enfermas, discapacitadas, embarazadas e incluso sin ingresos fijos. En los pacientes con infecci\u00f3n por COVID-19 confirmada, aparte del tratamiento espec\u00edfico, hay que prestar atenci\u00f3n a la psicoterapia, incluso para sus familiares, que sufren un incre\u00edble da\u00f1o psicol\u00f3gico. Tambi\u00e9n debe prestarse especial atenci\u00f3n en hogares de ancianos, hogares de bienestar y c\u00e1rceles, y fortalecer en ellos las medidas de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n 17 . Seg\u00fan las \u00faltimas informaciones, debido a los efectos de la epidemia de COVID-19, Italia decidi\u00f3 suspender las clases el d\u00eda 4 de marzo. Es un tema que merece la atenci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n mundial, e incluso Bill Gates ha expresado sus opiniones 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1134,
                    "end": 1136,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1388,
                    "end": 1390,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectivas de futuro"
        },
        {
            "text": "G. Zhao es el \u00fanico autor del editorial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contribuciones de autor\u00eda"
        },
        {
            "text": "Ninguna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ninguno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "WHO Director-General's remarks at the media briefing on 2019-nCoV on 11",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Early transmission dynamics in Wuhan China, of novel coronavirus-infected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A new coronavirus associated with human respiratory disease in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "579",
            "issn": "",
            "pages": "265--274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Chinese researchers reveal draft genome of virus implicated in Wuhan pneumonia outbreak",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Science",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Emergency Committee regarding the outbreak of novel coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Statement on the second meeting of the International Health Regulations",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Novel Coronavirus Pneumonia Emergency Response Epidemiology Team. [The epidemiological characteristics of an outbreak of 2019 novel coronavirus diseases (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Special Expert Group for Control of the Epidemic of Novel Coronavirus Pneumonia of the Chinese Preventive Medicine Association",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Coronavirus infections -more than just the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.0757"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "514--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Return of the Coronavirus: 2019-nCoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gralinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Menachery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "COVID-19 control in China during mass population movements at New Year",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "764--770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Shortage of personal protective equipment endangering health workers worldwide",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Mass masking in the COVID-19 epidemic: people need guidance",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30520--30521",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Early containment strategies and core measures for prevention and control of novel coronavirus pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30520-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Responding to Covid-19 -a once-in-a-century pandemic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMp2003762"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.gaceta.2020.03.002 0213-9111/\u00a9 2020 SESPAS. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-Tren de cercan\u00edas con pocos pasajeros y folletos informativos sobre el COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Editorial Tomar medidas preventivas inmediatamente: evidencia de China sobre el COVID-19 Taking preventive measures immediately: evidence from China on COVID-19 \u00c1rea de Salud P\u00fablica y Medicina Preventiva, Universidad de Alicante, Alicante, Espa\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}