{
    "paper_id": "1bf49f00e627071a5f76ba91b8d64d4df3f615db",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "aktuell Infektiologie SARS-CoV-2 Infektion bei Kindern und Jugendlichen Ein Literatur\u00fcberblick der AG Infektiologie der \u00d6GKJ 1 F Im Dezember 2019 kam es in der chinesischen Region Hubei zum geh\u00e4uften Auftreten von Pneumonief\u00e4llen unbekannter \u00c4tiologie [1] . Als Ursache konnte rasch ein Betacoronavirus, welches im weiteren Verlauf die Bezeichnung SARS-CoV-2 erhielt, identifiziert werden. Aufgrund der zunehmenden weltweiten Verbreitung rief die WHO schlie\u00dflich am 11.03.2020 die laufende Pandemie aus [2] . Mittlerweile gibt es weltweit mehr als 3,5 Millionen positiv getestete Personen und mehr als 250.000 best\u00e4tigte Todesf\u00e4lle [3] . Umfassende Informationen zu COVID-19 bei Kindern werden erst langsam verf\u00fcgbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 506,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 635,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Kinder erkranken wesentlich seltener als Erwachsene. Eine Auswertung der ersten knapp 45.000 labor-best\u00e4tigten COVID-F\u00e4lle in China zeigt, dass Kinder unter 10 Jahren nur 0,9 % (416 Kinder) und Kinder zwischen 10 und 19 Jahren nur 1,2 % (549 Kinder) der F\u00e4lle ausgemacht haben [4] . Diese Auswertung bezieht sich nur auf F\u00e4lle, welche in der Regel aufgrund von (relevanter) Symptomatik getestet wurden. Wie viele Patienten (inkl. Kindern) erkrankt sind, aber aufgrund einer milden Symptomatik nicht getestet wurden, ist naturgem\u00e4\u00df unbekannt. Todesf\u00e4lle im Kindesalter sind grunds\u00e4tzlich selten, beispielsweise sind bis Ende April in den schwer betroffenen L\u00e4ndern Spanien und Italien vier Kinder unter 9 Jahren und 5 Kinder zwischen 10-19 Jahren verstorben [5, 6] . Bisherige Daten zu intensivpflichtigen, p\u00e4diatrischen Pa-tienten sind kaum vorhanden, daher sind Daten zu Grund-bzw. Begleiterkrankungen, Alter, Schwere oder Organmanifestationen bisher nicht ausreichend beschrieben [7, 8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 760,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 763,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 982,
                    "end": 985,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 988,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit und Schwere der Erkrankung bei Kindern"
        },
        {
            "text": "In einer gr\u00f6\u00dferen p\u00e4diatrischen Arbeit mit \u00fcber 2000 Kindern, welche auch Verdachtsf\u00e4lle inkludiert, waren Kinder aller Altersstufen betroffen. Ein signifikanter Geschlechterunterschied zeigte sich nicht. Zirka 4 % der inkludierten F\u00e4lle verliefen asymptomatisch, und fast 90 % zeigten einen milden oder moderaten Verlauf. Schwere Verl\u00e4ufe waren insgesamt selten (6 %), jedoch waren Kinder unter 1 Jahr am h\u00e4ufigsten von einem schweren Verlauf betroffen. Allerdings waren in dieser Altersgruppe knapp 80 % der F\u00e4lle lediglich Verdachtsf\u00e4lle (ohne SARS-CoV-2-Laborbest\u00e4tigung), sodass die Autoren davon ausgehen, dass ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Teil dieser schweren Verl\u00e4ufe durch andere Viren (v. a. RSV) und nicht durch SARS-CoV-2 verursacht gewesen sein k\u00f6nnte [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 763,
                    "end": 766,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit und Schwere der Erkrankung bei Kindern"
        },
        {
            "text": "Bisher gibt es keine ausreichenden Hinweise, dass SARS-CoV-2 vertikal \u00fcbertragen wird. In zwei kleinen Fallkohorten mit je neun an COVID-19 erkrankten M\u00fctter, wurden die Neugeborenen allesamt negativ getestet [10, 11] . Ebenso war die Testung von Amnionfl\u00fcssigkeit, Nabelschnurblut und Muttermilch negativ [10] . Jedoch zeigten sich in einer diesen Kohorten vermehrte fetale Komplikationen wie Fr\u00fchgeburtlichkeit oder respiratorischer Stress, wobei der direkte Zusammenhang mit SARS-CoV-2 nicht gekl\u00e4rt ist. Ebenso k\u00f6nnten diese Komplikationen eher indirekt durch die Erkrankung der Mutter (z. B. wegen fr\u00fchzeitiger Sectio) als durch eine Infektion des Kindes erkl\u00e4rt werden [11] . So muss nat\u00fcrlich auf neonatalen Intensivstationen damit gerechnet werden, dass aufgrund einer SARS-CoV-2-Erkrankung der Mutter eine pr\u00e4mature Entbindung indiziert wird und die Fr\u00fchgeborenen behandelt werden m\u00fcssen. In einem Fallbericht aus China wurde ein Neugeborenes einer SARS-CoV-2 positiven Mutter 36 Stunden nach der Geburt positiv auf SARS-CoV-2 getestet. Die Testung von Nabelschnurblut, Plazentagewebe und Muttermilch waren negativ. Es ist daher unklar, ob es sich um eine vertikale oder postpartale \u00dcbertragung handelt. Der klinische Verlauf des S\u00e4uglings war mild [12] . In einer Arbeit erfolgte bei sechs M\u00fcttern und Neugeborenen die Testung auf IgM und IgG Antik\u00f6rper, wobei zwei S\u00e4uglinge erh\u00f6hte IgM Werte zeigten, welche in der Regel nicht diaplazentar auf das Kind \u00fcbertragen werden. [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 679,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1258,
                    "end": 1262,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1484,
                    "end": 1488,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vertikale Transmission"
        },
        {
            "text": "In der Muttermilch SARS-CoV-2 positiver M\u00fctter wurde bisher keine Virus-RNA nachgewiesen [10] . Von den meisten Fachgesellschaften wird das Stillen durch SARS-CoV-2 positive M\u00fctter (bzw. F\u00fcttern abgepumpter Mutter-Milch) empfohlen. Dabei sollte aber in jedem Fall das \u00dcbertragungsrisiko durch Tr\u00f6pfcheninfektion ber\u00fccksichtigt werden (Mundschutz und H\u00e4ndehygiene).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vertikale Transmission"
        },
        {
            "text": "Der Gro\u00dfteil der Erkrankungen verl\u00e4uft mild. Asymptomatische Verl\u00e4ufe sind beschrieben, wobei die H\u00e4ufigkeit dieser noch unklar ist. Nach chine-sischen Daten entwickelten 75 % der initial asymptomatischen Patienten im Verlauf Symptome, sodass durchwegs asymptomatische Verl\u00e4ufe derzeit als eher selten angesehen werden (gesch\u00e4tzte 1-3 %) [14] . Bei Kindern sind asymptomatische Verl\u00e4ufe in bis zu 16 % der Gesamtkohorte [8] und in einzelnen Altersgruppen sogar in \u00fcber 30 % beschrieben [9] , wobei hier teilweise unklar ist, ob es im weiteren Verlauf zu Symptomen gekommen ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 489,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Bei den wenigen detaillierten Berichten \u00fcber spezifische Symptome bei Kindern mit COVID-19 wird Fieber in 40-100 % und Husten in 40-100 % der symptomatischen F\u00e4lle beschrieben [7, 8, [15] [16] [17] [18] [19] . Weitere beschriebene Symptome sind Pharyngitis (5-40 %), Rhinitis (10-30 %) und Diarrhoe (10-30 %). Eine Arbeit berichtet \u00fcber drei neonatale F\u00e4lle in China. Bei diesen zeigte sich Kurzatmigkeit, Husten, Fieber und Gastro\u00f6sophagealer Reflux [10] . Bei Erwachsenen sind weiters Berichte \u00fcber neurologische Auff\u00e4lligkeiten bekannt [20] . Ebenso kann es auch im Rahmen der Infektion zum Auftreten von Hautver\u00e4nderungen kommen [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Bei Erwachsenen betr\u00e4gt die Zeit bis zur Genesung f\u00fcr leichte F\u00e4lle ca. 2 Wochen, w\u00e4hrend sie f\u00fcr schwerwiegende F\u00e4lle mit 3-6 Wochen angegeben wird. Inwieweit sich Inkubationszeit und Erkrankungsdauer bei Kindern von denjenigen bei Erwachsenen unterscheiden, ist noch nicht ausreichend untersucht [22] . In einer Arbeit mit 171 Kindern wird die mediane Fieberdauer mit 3 Tagen und die maximale Dauer mit 16 Tagen angegeben [8] . In einer kleinen Fallkohorte mit sieben Kindern in der fr\u00fchen Phase der Epidemie in Wuhan zeigten sich Fieberverl\u00e4ufe zwischen 3 und 11 Tagen [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 575,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Ende April wurde in England eine Warnmeldung aufgrund vermehrter F\u00e4lle von Kindern mit einem ungew\u00f6hnlichen Inflammationssyndrom ver\u00f6ffentlicht. Die Symptomatik sei \u00e4hnlich einem atypischen Kawasaki oder Toxic Shock Syndrom. Im Vordergrund stehen oft Bauchschmerzen und andere gastrointestinale Symptome. Die SARS-CoV-2 PCR war bei diesen Kindern teilweise negativ bei jedoch positiver SARS-CoV-2 Serologie oder Kontakt zu SARS-CoV-2 infizierten Personen [23] . Inzwischen sind solche F\u00e4lle auch in anderen Europ\u00e4ischen L\u00e4ndern (inklusive \u00d6sterreich) und den USA beobachtet worden. Die Pathophysiologie und die Rolle von SARS-CoV-2 sind bisher unklar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Laboruntersuchungen bei Kindern zeigten neben normalen oder erniedrigten Gesamt-Leukozyten auch eine Lymphopenie oder Neutropenie. In schweren F\u00e4llen kann es zu erh\u00f6hten LDH-Werten oder Leberwerten kommen. CRP und PCT sind h\u00e4ufig normal [17] , bei Hyperinflammationssyndrom aber stark erh\u00f6ht [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 241,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Labor-und radiologische Befunde"
        },
        {
            "text": "In den durchgef\u00fchrten CT Untersuchungen zeigen sich bei Kindern -\u00e4hnlich wie bei Erwachsenen -vorzugsweise fleckf\u00f6rmige, milchglasartige Tr\u00fcbungen [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Labor-und radiologische Befunde"
        },
        {
            "text": "Bei Erwachsenen sind als Risikofaktoren f\u00fcr einen schweren Verlauf u. a. kardiovaskul\u00e4re Grunderkrankungen, Diabetes mellitus, chronische respiratorische Erkrankungen, arterielle Hypertonie und maligne Erkrankungen (bzw. deren Therapie) genannt [4, 24] . Daten zu Kindern mit Risikofaktoren und Grunderkrankungen (prim\u00e4re und sekund\u00e4re Immundefizienz, maligne Grunderkrankung, chronische respiratorische Erkrankungen wie Cystische Fibrose, kardiale Erkrankungen, etc.) werden in den bisherigen p\u00e4diatrischen Analysen kaum erw\u00e4hnt [4, 9] . In einer Arbeit mit 171 Kindern mussten drei Kinder intensivmedizinisch behandelt werden, welche unterschiedliche Vorerkrankungen hatten (nicht n\u00e4here definierte Hydronephrose, Leuk\u00e4mie in Erhaltungstherapie, Invagination) [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 765,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erkrankung bei Kindern mit Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Ob sich aus der Tatsache, dass so wenige Erkrankungsf\u00e4lle bei Kindern mit Grunderkrankungen berichtet werden, ableiten l\u00e4sst, dass diese weniger gef\u00e4hrdet sind als Erwachsene mit Risikofaktoren, ist in Diskussion. Auch italienische Kollegen berichten lediglich von Einzelf\u00e4llen von SARS-CoV-2-erkrankten Kindern mit aktuell oben genannten Risikofaktoren (pers\u00f6nliche Kommunikation). In einem Bericht aus den USA hatten 80 von 354 Kindern zumindest eine Grunderkrankung, wobei die meisten Kinder chronische Lungenerkrankungen wie Asthma (n = 40) oder kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen (n = 25) hatten oder immunsupprimiert waren (n = 10) [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erkrankung bei Kindern mit Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Der Nachweis von SARS-CoV-2 erfolgt mittels RT-PCR. Als Material kann neben einem naso-oder oropharyngealen Abstrich auch Sputum, BAL oder Trachealsekret herangezogen werden. Ein negatives Ergebnis schlie\u00dft eine Infektion nicht mit Sicherheit aus und sollte bei anhaltendem Verdacht wiederholt werden [26] . Eine Testung vor Symptombeginn kann trotz vorliegender Infektion negativ sein, da es erst ca. 1-2 Tage vor Symptombeginn zur Virus-Ausscheidung kommt [14] . Bei einem Gro\u00dfteil der Patienten ist Virus-RNA mindestens 7 Tage lang im Nasopharynx nachweisbar [27] jedoch gibt es auch Berichte, dass Virus-RNA nur intermittierend im Nasopharynx nachweisbar ist. Es wurde gezeigt, dass die Viruslast zu Symptombeginn im Nasopharynx hoch ist, dann aber rasch abnimmt und eine weitere Virusreplikation im unteren Respirationstrakt stattfindet und dort auch l\u00e4nger nachweisbar ist [28] . Somit gibt es durch den Probenentnahmeort und den Zeitpunkt des Probengewinnes Schwankungen in der Sensitivit\u00e4t. Die Spezifit\u00e4t hingegen ist hoch, da nur SARS-CoV eine Kreuzreaktion zeigt [29] . Bei Kindern wurde auch eine Virusausscheidung im Stuhl beobachtet, wobei bisher keine Hinweise f\u00fcr eine Infektiosit\u00e4t gefunden wurden [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 879,
                    "end": 883,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1078,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1219,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Testung"
        },
        {
            "text": "Derzeit verf\u00fcgbare Antik\u00f6rpertests sind klinisch nur unzureichend validiert, sodass keine robusten Daten zur Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t vorhanden sind [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 156,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Testung"
        },
        {
            "text": "Wichtiger Bestandteil des Managements von best\u00e4tigten COVID-19 Patientinnen und Patienten ist die fr\u00fchzeitige Isolierung zur Verhinderung der weiteren Transmission. Bei station\u00e4rer Aufnahme sollte neben strengsten Isolationsma\u00dfnahmen eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberwachung hinsichtlich des klinischen Zustands und der Vitalparameter (insbesondere der Oxygenierung) erfolgen, um fr\u00fchzeitig -die bei Erwachsenen oft als pl\u00f6tzlich einsetzend beschriebene -Verschlechterung des Krankheitsverlaufes zu erkennen [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Management"
        },
        {
            "text": "Die Datenlage zu spezifischen therapeutischen Ma\u00dfnahmen insbesondere bei Kindern ist noch sehr schwach. Bisher gibt es keine zugelassenen Medikamente zur Therapie von COVID-19 bei Erwachsenen und Kindern [32] . Eine publizierte Arbeit aus China empfiehlt bei Kindern inhalativ Interferon-alpha-2 sowie Lopinavir/ Ritonavir [31] . In einer randomisiertkontrollierten Studie mit 199 Erwachsenen mit schwerem Verlauf zeigte Lopinavir/Ritonavir jedoch keinen signifikanten Vorteil [33] . Der Einsatz von Kortikosteroiden sollte vermieden werden und nur in speziellen intensivmedizinischen Indikationen in Betracht gezogen werden [31, 34] . Remdesivir, welches urspr\u00fcnglich zur Therapie von Ebola entwickelt wurde, zeigt in vitro eine Hemmung von SARS-CoV-2 [35] und wurde bei Erwachsenen bereits in einzelnen Fallserien eingesetzt und wird derzeit in klinischen Studien gepr\u00fcft. Erste Daten aus einer randomisiert-kontrollierten Multicenter-Studie zeigten keinen statistisch signifikanten \u00dcberlebens-Vorteil durch Remdesivir, auch wenn Patienten unter Remdesivir tendenziell eine k\u00fcrzere Genesungszeit hatten [36] . Daten zum Einsatz bei Kindern sind jedoch bisher nicht bekannt. (Hydroxy-)Chloroquin zeigt ebenso eine in vitro Aktivit\u00e4t [35, 37] , jedoch sind auch hier bisher nur wenige Daten und ausschlie\u00dflich bei Erwachsenen bekannt. Ein Kind erhielt auf einer Intensivstation intraven\u00f6se Immunglobuline [7] . Allerdings ist nicht anzunehmen, dass in handels\u00fcblichen, gepoolten Immunglobulin-Pr\u00e4paraten spezifische Antik\u00f6rper gegen dieses neuartige Virus enthalten sind, eine immunmodulatorische Wirkung aber nicht ausgeschlossen ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 481,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 633,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 757,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1105,
                    "end": 1109,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1238,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1239,
                    "end": 1242,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1405,
                    "end": 1408,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Management"
        },
        {
            "text": "Eine Entlassung bzw. Entisolierung sollte erst nach Genesung und dem Nachweis von zwei negativen PCR Tests im Abstand von mindestens 24 Stunden erfolgen [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Management"
        },
        {
            "text": "Aufgrund von Daten bei anderen respiratorischen Infektionen (z. B. Influenza) und der milden und eventuell auch asymptomatischen Verl\u00e4ufe bei Kindern, wurde \u00fcber deren Bedeutung f\u00fcr die Transmission spekuliert. Kinder scheinen aber nicht nur seltener Symptome zu entwickeln, sondern sich m\u00f6glicherweise auch seltener zu infizieren. Eine Studie zur Transmission innerhalb von Haushalten von Indexpatienten hat gezeigt, dass sich Erwachsene f\u00fcnfmal h\u00e4ufiger infiziert haben als Kinder [38] . Eine andere, \u00e4hnliche Studie konnte diesen Unterschied jedoch nicht zeigen [39] . In einer isl\u00e4ndischen Studie zur Rate an asymptomatisch Infizierten waren Erwachsenen doppelt so oft Virustr\u00e4ger (1 %) als Kinder, Jugendliche und Erwachsene zwischen 10 und 20 Jahren (0,5 %). Von \u00fcber 800 untersuchten Kindern unter 10 Jahren war kein einziges positiv, obwohl die Grundschulen und Kinderbetreuungseinrichtungen w\u00e4hrend des Untersuchungszeitraumes ge\u00f6ffnet waren [40] . Ein australischer Bericht zeigt, dass von 18 SARS-CoV-2 Infizierten (9 Sch\u00fcler und 9 Angestellte) in 15 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 955,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1061,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbertragung auf und von Kindern"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "8",
            "pages": "727--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "WHO Declares COVID-19 a Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cucinotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Acta Biomed",
            "volume": "91",
            "issn": "1",
            "pages": "157--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "University JH (2020) COVID-19 Dashboard by the Center for Systems Science and Engi-Hier steht eine Anzeige. aktuell neering (CSSE) at Johns Hopkins University (JHU)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Characteristics of and Important Lessons From the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Outbreak in China: Summary of a Report of 72314 Cases From the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Actualizaci\u00f3n n\u00ba 91",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Sanit\u00e0 R Characteristics of SARS-CoV-2 patients dying in Italy 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Istituto Superiore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Detection of Covid-19 in Children in Early",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "SARS-CoV-2 Infection in Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemiological Characteristics of 2143 Pediatric Patients With 2019 Coronavirus Disease in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical analysis of 10 neonates born to mothers with 2019-nCoV pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A case report of neonatal COVID-19 infection in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Antibodies in Infants Born to Mothers With COVID-19 Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "COVID-19) pandemic: increased transmission in the EU/EEA and the UK -sixth",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC Novel coronavirus disease 2019",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A Case Series of children with 2019 novel coronavirus infection: clinical and epidemiological features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical and CT features in pediatric patients with COVID-19 infection: Different points from adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Characteristics of pediatric SARS-CoV-2 infection and potential evidence for persistent fecal viral shedding",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronavirus ; Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Children Including COVID-19: An Overview of the Epidemiology",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Novel Coronavirus Infection in Hospitalized Infants Under 1 Year of Age in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Neurologic Features in Severe SARS-CoV-2 Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Helms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Merdji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Clere-Jehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kummerlen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19: a first perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Recalcati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Eur Acad Dermatology Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "World Health Organization (WHO) Report of the WHO-China Joint Mission on Coronavirus Disease",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Hyperinflammatory shock in children during COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riphagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Theocharis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "31094--31095",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)31094-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Coronavirus Disease 2019in Children -United States",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "422--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "RKI) Hinweise zur Testung von Patienten auf Infektion mit dem neuartigen Coronavirus SARS-CoV-2 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Epidemiologic Features and Clinical Course of Patients Infected With SARS-CoV-2 in Singapore",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Swx",
                    "middle": [],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalimuddin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "15",
            "pages": "1488--1494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Virological assessment of hospitalized patients with COVID-2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guggemos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seilmaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Detection of 2019 novel coronavirus (2019-nCoV) by real-time RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Landt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molenkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "25",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Diagnosis and treatment recommendations for pediatric respiratory infection caused by the 2019 novel coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Hua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "World J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Pharmacologic Treatments for Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): A Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Monogue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Jodlowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cutrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "A Trial of Lopinavir-Ritonavir in Adults Hospitalized with Severe Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Information for Pediatric Healthcare Providers 2020",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "CDC Coronavirus Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Remdesivir and chloroquine effectively inhibit the recently emerged novel coronavirus (2019-nCoV) in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell Res",
            "volume": "30",
            "issn": "3",
            "pages": "269--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "adults with severe COVID-19: a randomised, double-blind",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jin",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "In Vitro Antiviral Activity and Projection of Optimized Dosing Design of Hydroxychloroquine for the Treatment of Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The characteristics of household transmission of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Epidemiology and transmission of COVID-19 in 391 cases and 1286 of their close contacts in Shenzhen, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "National Centre for Immunisation Research and Surveillance COVID-19 in schools -the experience in NSW 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gudbjartsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Helgason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Magnusson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Melsted",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Norddahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Schulen nur 2 von ca. 850 engen Kontaktpersonen infiziert wurden [41]. Bisherige Daten zu p\u00e4diatrischen COVID-19 F\u00e4llen sind rar, nehmen jedoch von Tag zu Tag zu. Kinder erkranken im Vergleich zu Erwach-senen wesentlich seltener und haben meist einen milderen Verlauf. Schwere und kritische Verl\u00e4ufe sind selten, Todesf\u00e4lle werden vereinzelt berichtet. Ob S\u00e4uglinge oder Kinder mit Vorerkrankungen ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe haben, werden weitere Daten zeigen. Auch wenn Kinder seltener und milder betroffen sind, m\u00fcssen p\u00e4diatrische Einrichtungen auf die Anforderungen dieser Pandemie (Isolationsma\u00dfnahmen, Schutz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Diagnostik, Behandlung, ggf. Intensiv-Behandlung, Management von Patienten mit erkrankten Eltern) vorbereitet sein. C. Zurl, W. Zenz, D. S. Kohlf\u00fcrst, V. Strenger Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde, Medizinische Universit\u00e4t Graz, f\u00fcr die AG Infektiologie der \u00d6GKJ Korrespondenzadresse Volker Strenger Arbeitsgruppe \"Infektiologie\" der \u00d6GKJ, Forschungseinheit \"Infectious Diseases in the Immunocompromised Host\", Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde Medizinische Universit\u00e4t Graz, Auenbruggerplatz 30, 8036 Graz, \u00d6sterreich volker.strenger@medunigraz.at",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Hinweis des Verlags. Der Verlag bleibt in Hinblick auf geografische Zuordnungen und Gebietsbezeichnungen in ver\u00f6ffentlichten Karten und Institutsadressen neutral.Paediatr. Paedolog. 2020 \u00b7 55:138-143 https:// doi.org/ 10.1007/ s00608-020-00794-1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}