{
    "paper_id": "1c2f6883dc823dfa02f958322894d7186bc6c90a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Miriam",
                "middle": [],
                "last": "Araujo Hern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Garc\u00eda-Navarro PII",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sonia",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Garc\u00eda-Navarro PII",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Navarro",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Bego\u00f1a",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Garc\u00eda-Navarro PII",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Tipo de art\u00edculo: EBE revisi\u00f3n narrativa AUTORES: Miriam Araujo Hern\u00e1ndez 1,2 , Sonia Garc\u00eda Navarro 1, 2, 3 y E. Bego\u00f1a Garc\u00eda-Navarro 1,2, Datos de filiaci\u00f3n 1 Departamento de Enfermer\u00eda, Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Huelva, Huelva, Espa\u00f1a. 2 Grupo de Investigaci\u00f3n AFLV (Afrontamiento al final de la vida) 3 Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica Los Rosales, Distrito Huelva-Costa-Condado_Campi\u00f1a, Huelva, Espa\u00f1a",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 161,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 254,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 320,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TITLE: APPROACHING GRIEF AND DEATH IN FAMILY MEMBERS OF PATIENTS WITH COVID-19: NARRATIVE REVIEW"
        },
        {
            "text": "Sonia Garc\u00eda Navarro Email: soniagarcianavarro@gmail.com",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autora para la correspondencia"
        },
        {
            "text": "Las autoras no declaran ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "No existen fuentes de financiaci\u00f3n p\u00fablicas ni privadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Objetivo: Realizar una s\u00edntesis de la evidencia disponible para establecer recomendaciones sobre el abordaje del duelo y la muerte en familiares de pacientes Covid19 as\u00ed como ofrecer recursos sustitutivos de los rituales y procedimientos necesarios con el fin de favorecer duelos funcionales y prevenir duelos complicados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en bases de datos MEDLINE, EMBASE, SCIENCEDIRECT, WOS, CINAHL y CUIDEN, utilizando t\u00e9rminos MeSH, (family, patient, isolation hospitals, grief, death, ceremonial behavior, self care, affects y social networking) con su ecuaci\u00f3n boleana correspondiente. Los art\u00edculos seleccionados se sometieron a una lectura cr\u00edtica a trav\u00e9s del Critical Apraisal Skill Programme en espa\u00f1ol (CASPe).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Resultados: Se encontraron 560 art\u00edculos atingentes, tras aplicar los criterios de selecci\u00f3n, 13 estudios se incluyeron en el an\u00e1lisis, de los cuales 8 eran revisiones sistem\u00e1ticas, 3 estudios cualitativos,1 estudio piloto prospectivo transversal y 1 gu\u00eda cl\u00ednica, que permitieron identificar estrategias para el abordaje del duelo y la muerte atendiendo a este momento de excepcionalidad covid19, incidiendo en el manejo competencial de los profesionales sanitarios en apoyo emocional y el acompa\u00f1amiento as\u00ed como el seguimiento durante todo el proceso, as\u00ed como en la comunicaci\u00f3n con la familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Conclusi\u00f3n: En el proceso final de la vida en tiempos de COVID19, los profesionales sanitarios deben trabajar despedidas, los ritos f\u00fanebres alternativos, la atenci\u00f3n espiritual y el afrontamiento precoz que permitir\u00e1n a su vez la prevenci\u00f3n del duelo complicado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Servicio de acompa\u00f1amiento de pacientes, Actitudes ante la muerte, Aislamiento de pacientes, Ritual de despedida, ritos f\u00fanebres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "The objective of this review was to synthesize the possible evidence to establish recommendations on the approach of mourning and death in relatives of Covid19 patients, as well as offering substitute resources for the necessary rituals and procedures in order to build up functional griefs and prevent complicated bereavements.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Method: A bibliographic research was conducted in MEDLINE, EMBASE, SCIENCEDIRECT, WOS, CINAHL and CUIDEN databases, using MeSH terms, (family, patient, isolation hospitals, grief, death, ceremonial behavior, self-care, affects and social networks) with its corresponding boolean equation. The selected articles have been published in a critical reading through the Critical Assessment Skills Program in Spanish (CASPe).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Result: A total of 560 articles were initially found, after applying the selection criteria, 13 studies were included in the analysis, of which 8 were systematic reviews, 3 qualitative studies, 1 crosssectional prospective pilot study and 1 clinical guide, which allowed identifying strategies for the approach grief and death attending to this moment of exceptionality covid19, influencing the competence management of health professionals in emotional support and accompaniment as well as the monitoring throughout the process, as well as in the communication with the family.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion: In the final process of life in COVID19\u00b4s time, health professionals must work farewells, alternative funeral rites, spiritual care and early coping that will allow the prevention of complicated grief.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Keywords: Patient Escort Service; Attitudes death; Patient Isolation; Farewell ritual and funeral rites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El proceso de fin de vida genera un gran impacto emocional en el paciente y en la familia. Esto requiere, por su complejidad, una mayor competencia en los profesionales que acompa\u00f1an para dar respuesta a las m\u00faltiples necesidades que se generan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El fen\u00f3meno del duelo ha sido estudiado a lo largo de los a\u00f1os, con la intenci\u00f3n de ampliar su conocimiento y poder promover medidas de prevenci\u00f3n para un desarrollo adaptativo del mismo, para evitar sus complicaciones, que se conocen como duelo complicado 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La finalidad del equipo que acompa\u00f1a al paciente y a la familia en el final de la vida, debe ser la de favorecer una maduraci\u00f3n personal y familiar ayud\u00e1ndolos a vivir la experiencia de forma constructiva. La elaboraci\u00f3n del duelo anticipado mediante din\u00e1micas que favorezcan la expresi\u00f3n es un factor protector para un duelo patol\u00f3gico posterior en la familia 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n excepcional que vivimos agudiza mucho m\u00e1s la complejidad de la atenci\u00f3n. Los profesionales sanitarios est\u00e1n dando respuesta a una nueva situaci\u00f3n de entender el final de la vida caracterizado por la soledad del paciente durante proceso aislado totalmente de su familia y su entorno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es establecer recomendaciones basadas en la evidencia respecto al abordaje de duelo y muerte en familiares de pacientes COVID19, espec\u00edficamente orientadas a identificar intervenciones sobre el manejo competencial de prevenci\u00f3n del duelo complicado en familiares de pacientes covid19, y describir estrategias sustitutivas a los rituales de duelo y muerte en familiares de pacientes covid19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Dise\u00f1o: Revisi\u00f3n narrativa de art\u00edculos publicados entre 2010 y 2020 localizados en las bases de datos MEDLINE, EMBASE, SCIENCEDIRECT, WOS, CINAHL y CUIDEN.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Se utilizaron t\u00e9rminos MeSH (family, patient, isolation hospitals, grief, death, ceremonial behavior, self-care, affects y social networking).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia de b\u00fasqueda:"
        },
        {
            "text": "En el proceso de selecci\u00f3n se examinaron t\u00edtulos y res\u00famenes para descartar los estudios irrelevantes, se buscaron los textos completos de aquellos estudios potencialmente relevantes y se verific\u00f3 su adecuaci\u00f3n a los criterios de inclusi\u00f3n -art\u00edculos escritos en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s, franc\u00e9s y portugu\u00e9s, que el t\u00edtulo estuviera relacionado con la pregunta de b\u00fasqueda, la adecuaci\u00f3n del contenido del resumen y que describan intervenciones aplicables a nuestro objetivo de estudio. Se eliminaron aquellos estudios que no hicieran referencia a recomendaciones o estrategias en el abordaje del duelo y la muerte de familiares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia de b\u00fasqueda:"
        },
        {
            "text": "La revisi\u00f3n de los textos completos se realiz\u00f3 por dos investigadores independientes y de forma enmascarada para evitar sesgos de evaluaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia de b\u00fasqueda:"
        },
        {
            "text": "Evaluaci\u00f3n cr\u00edtica y extracci\u00f3n de datos: Los instrumentos utilizados para la valoraci\u00f3n de la calidad de los estudios fueron las gu\u00edas CASPe de lectura cr\u00edtica de la literatura cient\u00edfica. Tras evaluar los estudios y comprobar que ninguno de ellos fue calificado con un CASPe inferior a 6, se decidi\u00f3 incluir todos los trabajos al considerar que aseguraban una buena calidad metodol\u00f3gica y bajo riesgo de sesgo. Para la extracci\u00f3n de datos, se dise\u00f1\u00f3 una tabla en la que se especific\u00f3 el t\u00edtulo, objetivos, dise\u00f1o, metodolog\u00eda, poblaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y resultados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia de b\u00fasqueda:"
        },
        {
            "text": "Tras la revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda se identificaron 560 art\u00edculos atingentes, tras eliminar los 47 duplicados, solo 70 [12.8%] cumpl\u00edan los criterios de selecci\u00f3n en el resumen, 57 de los mismos presentaban criterios de exclusi\u00f3n que fueron detectados en el extenso, por lo que se consider\u00f3 para su ulterior an\u00e1lisis un total de 13 estudios, que aportaron un total de 699 evidencias (figura 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "De los art\u00edculos seleccionados, ocho fueron revisiones sistem\u00e1ticas, tres estudios cualitativos y un estudio observacional. A este an\u00e1lisis se incluye una Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica por la oportunidad de su contenido en estos momentos de excepcionalidad cl\u00ednica provocada por la pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "Una vez revisados los estudios seleccionados, los datos fueron recogidos y clasificados en cuatro categor\u00edas: Necesidades sentidas de los familiares, Rol enfermero en el proceso final, Formaci\u00f3n para dar respuesta a esta nueva demanda de salud y estrategias sustitutivas en el abordaje de la muerte y duelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "Los familiares identifican la necesidad de intimidad como fundamental en el proceso de morir. Aquellos que no han podido vivirlo as\u00ed lo expresan como un trauma, por otro lado, se\u00f1alan el sentimiento de soledad ante los cuidados del fin de vida 4 . Otro de los aspectos que se destaca se relaciona con la falta de asesoramiento e implicaci\u00f3n por parte de los profesionales sanitarios con la familia, la inadecuada informaci\u00f3n recibida por estos, a veces contradictoria, ha significado que los cuidadores se sientan enga\u00f1ados y frustrados 3, 4 . Los estudios seleccionados 3-5 coinciden como necesidad prioritaria la formaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento, ya que ellos hubieran necesitado mayor informaci\u00f3n y apoyo emocional.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 541,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "La figura de la enfermera como elemento crucial en la atenci\u00f3n de la familia en duelo, queda reflejada en tres de los documentos analizados 3-5 , resaltando la necesidad de abordar la formaci\u00f3n en competencias 7 , el trabajo en equipo 9 , el t\u00e1ndem enfermera-familia 9,13 y el acompa\u00f1amiento durante todo el proceso, concretando el seguimiento a corto, medio y largo plazo de las familias que han sufrido una p\u00e9rdida 8, 10, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 419,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 426,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "La Formaci\u00f3n en el abordaje del duelo y acompa\u00f1amiento final se desprende como principal necesidad de los familiares 3,4,5 que valoran positivamente las intervenciones de apoyo al duelo 7, 8 . La formaci\u00f3n en habilidades de comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n se evidencia en los estudios revisados 9,10 resaltando que el lenguaje es el arma m\u00e1s poderosa para desmitificar los bulos que existen entorno a la muerte y la p\u00e9rdida, y propiciar una comunicaci\u00f3n fluida y efectiva.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 190,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "Por otro parte, se describen estrategias sustitutivas efectivas en el abordaje del duelo y la muerte, tales como el trabajo en equipo, la escucha activa, la atenci\u00f3n enfocada en el significado de la p\u00e9rdida para cada familia en aislamiento, el refuerzo positivo a la misma por las acciones desarrolladas 9 , la realizaci\u00f3n y env\u00edo de cartas de condolencia 5 , la realizaci\u00f3n de un diario del proceso 7 , el refuerzo de los autocuidados 15 y el contacto y apoyo entre grupo de iguales 14 . La ejecuci\u00f3n de rituales, la atenci\u00f3n de la espiritualidad y la necesidad de una despedida se presenta como eje centran para evitar los duelos complicados 5, 11, 12, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 646,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "Ante el reto que est\u00e1 suponiendo la gesti\u00f3n del proceso de duelo y afrontamiento a la muerte de pacientes y familiares del COVID19, el papel de la enfermera es clave, por ello es necesario generar recomendaciones basadas en la evidencia que permitan manejar este proceso de manera efectiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Formaci\u00f3n Online. La formaci\u00f3n espec\u00edfica en duelo, as\u00ed como recursos especializados (apoyo de personal experto) por parte de las Unidades de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica que est\u00e9n trabajando con pacientes COVID19, para la ayuda y la atenci\u00f3n integral en este proceso. Es necesario adquirir competencias en el abordaje de muerte y duelo para prevenir duelo complicado de los familiares y para reducir el estr\u00e9s postraum\u00e1tico de los propios profesionales 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Enfermer\u00eda Basada en la Evidencia (EBE). Trabajar con escalas revisadas y basadas en la evidencia para obtener resultados fiables y replicables en otras circunstancias de una manera r\u00e1pida y efectiva 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Informaci\u00f3n. Facilitar la informaci\u00f3n al paciente y familia consensuada por el equipo multidisciplinar, pues facilita la elaboraci\u00f3n del duelo funcional y previene el patol\u00f3gico 3, 9, 15 Adaptar la informaci\u00f3n a las necesidades individuales del paciente y la familia 9, 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 185,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "En pacientes aislados favorecer la comunicaci\u00f3n con su familia 6 con nuevas tecnolog\u00edas si fuese posible, si no fuese posible, transmitir el mensaje de manera escrita. Informar a la familia de la situaci\u00f3n cl\u00ednica de una forma veraz y continua, respondiendo a sus preguntas e inquietudes en cada una de las etapas del proceso 4, 9, 10, 15 . Una vez haya fallecido, avisar telef\u00f3nicamente a la familia, dar la opci\u00f3n de que puedan traer un objeto simb\u00f3lico para el paciente 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 328,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Comunicaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n fluida y efectiva a todos los familiares 13 . Somos mediadores entre el paciente y la familia, incidiendo en la expresi\u00f3n de las emociones, sentimientos y vivencias que propicia estas circunstancias. Generar v\u00edas de comunicaci\u00f3n bidireccionales entre los profesionales que atienden a sus familiares y ellos, con el objetivo de generar una escucha activa que de apoyo a todos los niveles (f\u00edsico, psi-social y emocional) 9, 10, 15 . o Facilitar las v\u00edas de comunicaci\u00f3n y el trabajo en equipo con la familia, entendiendo que el t\u00e1ndem profesional-familia es clave en el \u00e9xito de este abordaje 9 . En el caso de no ser posible esto, se propiciar\u00e1n v\u00edas telem\u00e1ticas (m\u00f3viles, tablets, ordenadores, etc.) que faciliten la comunicaci\u00f3n y la despedida 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 72,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 451,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 458,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 622,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 777,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Competencia cultural. Adaptaci\u00f3n cultural basada en el significado personal que cada familia da a su proceso y consensuar con paciente y/o la familia, la adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico, instando, sino se tuviera, a la realizaci\u00f3n del testamento vital o voluntades anticipadas 9, 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Despedida. Ofrecer nuevas v\u00edas de ejecuci\u00f3n de sus rituales f\u00fanebres y de despedida. Usar las nuevas tecnolog\u00edas para las despedidas, el recuerdo, la memoria, el refuerzo positivo de familiares y amigos y el mantenimiento del recuerdo del difunto como parte imborrable de la vida de los mismos 9, 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Seguimiento de familiares en duelo. Realizar seguimiento telef\u00f3nico de los familiares, durante el periodo de confinamiento. Tras finalizar el mismo, hacer un seguimiento y evaluaci\u00f3n presencial, desde el equipo de Atenci\u00f3n Primaria 8,10 Crear v\u00edas de comunicaci\u00f3n con la familia que propicie un seguimiento a corto, medio y largo plazo y permitan el env\u00edo de cartas de condolencia por parte de los profesionales sanitarios, basadas en la experiencia particular y \u00fanica de cada una de los pacientes que se han tratado con el objetivo de facilitar duelo funcional a las familias que ha sufrido una p\u00e9rdida, favoreciendo la aceptaci\u00f3n emocional de la realidad de la p\u00e9rdida, pero tambi\u00e9n para cerrar el proceso del propio personal sanitario, expresando toda su dedicaci\u00f3n y esfuerzo de haber sido testigo excepcional de ese momento 5, 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 831,
                    "end": 833,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 835,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Mediatizar programas de apoyo entre iguales, creando redes de familiares con experiencias similares para el acompa\u00f1amiento, ya que es un factor protector del duelo complicado 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1 Flujograma de resultados de la b\u00fasqueda."
        },
        {
            "text": "Esta revisi\u00f3n plante\u00f3 como objeto facilitar la adquisici\u00f3n del manejo competencial del abordaje de la muerte y el duelo en esta situaci\u00f3n excepcional. Las medidas adoptadas en tiempos de COVID19, a pesar de haberse realizado de forma justificada, han suscitado escenarios que favorecen la complicaci\u00f3n del proceso de duelo normal o funcional. Las despedidas, que cursan con una dimensi\u00f3n individual y social se han visto eliminadas, suscitando una intensificaci\u00f3n de s\u00edntomas del duelo familiar. Se han visto afectados todos los actos alrededor de la p\u00e9rdida, tan significativos para el doliente, como disponer del apoyo social o poder desarrollar con normalidad los rituales propios de nuestra comunidad (velatorios, ceremonias religiosas o rituales familiares...) 15 . Nuestra cultura, inminentemente simb\u00f3lica, ha suscitado una sociedad necesitada de estos rituales para afrontar las despedidas. Por ello es indispensable, adaptar esas expresiones simb\u00f3licas a las circunstancias que estamos viviendo actualmente. Diversos autores 9,11 refieren la necesidad de compartir la experiencia como un elemento social, que posea un lugar, un tiempo y un reconocimiento en el entorno, as\u00ed como la importancia de recibir gestos que manifiesten el acompa\u00f1amiento y la empat\u00eda 5 de aquellos que han influido de alguna manera en el proceso. Todo esto s\u00f3lo se podr\u00e1 llevar a cabo a trav\u00e9s de medidas adaptativas, tales como el uso de la Redes Sociales 5 , la elaboraci\u00f3n de diarios 7 , las cartas de condolencia 5,7 o la cercan\u00eda entre iguales 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1533,
                    "end": 1535,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n a la familia es indispensable para asegurar un abordaje correcto, y temprano, pero a su vez suscita un proceso complejo, en el que se ponen en acci\u00f3n m\u00faltiples valores a tener en cuenta. Glajchen y Goehring 9 , indican que la comunicaci\u00f3n entre el binomio sanitariofamilia debe ser fluida, y efectiva, tratando los puntos m\u00e1s controvertidos del proceso (miedos, sentimientos y conspiraci\u00f3n), a lo que R\u00fcckholdt, Tofler, Randall y Buckley 10 a\u00f1aden que debe poseer un elemento temporal que priorice y asegure una comunicaci\u00f3n temprana, y el abordaje individualizado de cada familia, cada familia necesita su espacio, su tiempo 4 y su interpretaci\u00f3n personal 9, 15 . A pesar de ser ejercicio de extrema complejidad en cualquier situaci\u00f3n y mucho m\u00e1s agravado en las circunstancias actuales, es necesario si queremos asegurar un afrontamiento eficaz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 672,
                    "end": 674,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 677,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La intervenci\u00f3n durante la p\u00e9rdida y duelo es una competencia enfermera que, en la actualidad de esta pandemia, retoma una especial atenci\u00f3n. La familia y el tejido social que rodea al paciente est\u00e1n en un aislamiento alejado de su voluntariedad, por lo que nuestra pr\u00e1ctica debe estar orientada a suplir este fen\u00f3meno, incidiendo en un acompa\u00f1amiento del paciente y familiar que favorezca un afrontamiento eficaz, as\u00ed como una preparaci\u00f3n al duelo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        },
        {
            "text": "De la misma forma, debemos trabajar en equipo, favoreciendo un abordaje multidisciplinar 7,9 , as\u00ed como una adaptaci\u00f3n metodol\u00f3gica ante la nueva situaci\u00f3n. Si el contacto f\u00edsico, la reuni\u00f3n entre personas, la comunicaci\u00f3n directa entre paciente y familia es imposible de llevarse a cabo, debemos utilizar estrategias virtuales 11 que suplan las intervenciones presenciales. La experiencia de unidad, de sentirse parte de un grupo, de trabajar de manera un\u00e1nime con otras disciplinas, as\u00ed como tomar decisiones de manera consensuada, suponen elementos preventivos en el abordaje del duelo 9 . Adem\u00e1s, la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia, es contemplada por varios autores 7, 9, 12 , como elementos indispensables para ofrecer unos cuidados seguros y prevenir elementos que dificulten el afrontamiento, como pueden ser la informaci\u00f3n contradictoria, diagn\u00f3sticos contradictorios, o la esperanza infundada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 712,
                    "end": 714,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 717,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 720,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        },
        {
            "text": "En definitiva, el final del proceso de vida genera en el paciente y la familia un conjunto de reacciones a las cuales el personal sanitario debe dar respuesta. Esta revisi\u00f3n ha puesto de manifiesto la importancia del rol enfermero en este acompa\u00f1amiento, el cual requiere de unas competencias espec\u00edficas que aborden este proceso de manera integral e individualizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n de aislamiento que sufren los pacientes afectados por esta pandemia, dificulta a\u00fan m\u00e1s la adaptaci\u00f3n de la familia durante el proceso de duelo. Este art\u00edculo aporta la descripci\u00f3n de aquellas intervenciones que seg\u00fan la literatura revisada previenen la complicaci\u00f3n del duelo. Conocer estos factores nos ha permitido adaptarlos al escenario actual con el fin de favorecer el acompa\u00f1amiento profesional y el abordaje de la muerte en tiempos de COVID19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, no debemos olvidar el sentir de los proveedores de cuidado en estos momentos tan dif\u00edciles, donde la sociedad ejerce una presi\u00f3n involuntaria ante la nomenclatura de \"h\u00e9roes\" en contraprestaci\u00f3n de una serie de reacciones fluctuantes y personales que cada uno experimenta ante la posibilidad de no estar a la altura, miedo a su propia enfermedad y a la del contagio de sus seres queridos. Esto puede llevar a las enfermeras a desarrollar Burnout, en caso de que no logren adaptarse a los diferentes mecanismos de enfrentamiento de la muerte o no encuentren un significado compasivo a esta situaci\u00f3n que les ha tocado vivir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Predictores de duelo complicado. Psicooncologia (Pozuelo de Alarcon)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "383--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Control de s\u00edntomas neuropsicol\u00f3gicos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boceta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "57--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Factores de Riesgo de Duelo Complicado en cuidadores de pacientes con enfermedad terminal: una Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica. Calidad de vida y salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto-Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Salvador",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "29--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Personas enfermas al final de la vida: vivencias en la accesibilidad a recursos sociosanitarios",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega-Gal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera-Troya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ib\u00e1\u00f1ez-Masero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Carmona-Rega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Relinque-Medina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Enferm univ",
            "volume": "14",
            "issn": "1",
            "pages": "10--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Las cartas de condolencia: marco conceptual y protocolo",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alameda",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Med Paliat",
            "volume": "21",
            "issn": "4",
            "pages": "160--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "La ausencia familiar en la atenci\u00f3n de urgencia conlleva sufrimiento en pacientes y familiares",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Misue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Enferm Intensiva",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.enfi.2019.03.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The state of bereavement support in adult intensive care: A systematic review and narrative synthesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Efstathiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Metcalfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanderspank-Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "177--187",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jcrc.2018.11.026"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pilot Study Assessing the Impact of Bereavement Support on Families of Deceased Intensive Care Unit Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcadam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Puntillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Am J Crit Care",
            "volume": "27",
            "issn": "5",
            "pages": "372--380",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.4037/ajcc2018575"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The Family Meeting in Palliative Care: Role of the Oncology Nurse",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Glajchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goehring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Semin Oncol Nurs",
            "volume": "33",
            "issn": "5",
            "pages": "489--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Coping by family members of critically ill hospitalised patients: An integrative review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcckholdt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tofler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Randall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Int J Nurs Stud",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "40--54",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijnurstu.2019.04.016"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Social Grief: A Grounded Theory of Utilizing Status Updates on Facebook as a Contemporary Ritual. Florida: Nova Southeastern University. NSUWorks",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Catania-Opris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Evaluation tools for spiritual support in end of life care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Galiana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Benito",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Curr Opin Support Palliat Care",
            "volume": "9",
            "issn": "4",
            "pages": "357--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Needs of the terminally ill's relatives in palliative care: Critical review of literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Areia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Major",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Relvas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Psychologica",
            "volume": "1",
            "issn": "60",
            "pages": "137--152",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.14195/1647-8606_60-1_8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Peer Support Services for Bereaved Survivors: A Systematic Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Violanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gileno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Omega (Westport)",
            "volume": "80",
            "issn": "1",
            "pages": "137--166",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}