{
    "paper_id": "1c4a23dc145aef7c5860ca817ba5a879e5648cdb",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Le baluchonnage MOTS CL\u00c9S",
        "authors": [
            {
                "first": "\u00ab",
                "middle": [],
                "last": "Baluchonnage",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Chez FIAPA",
                    "location": {
                        "addrLine": "163, rue de Charenton",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00bb",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Petitprez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Chez FIAPA",
                    "location": {
                        "addrLine": "163, rue de Charenton",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R\u00e9pit",
                "middle": [
                    ";"
                ],
                "last": "Aidants",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Chez FIAPA",
                    "location": {
                        "addrLine": "163, rue de Charenton",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Baluchonnage",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Chez FIAPA",
                    "location": {
                        "addrLine": "163, rue de Charenton",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Relayage",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Chez FIAPA",
                    "location": {
                        "addrLine": "163, rue de Charenton",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Le baluchonnage est un dispositif de r\u00e9pit nouveau pour la France, permettant aux aidants de se reposer quelques jours, seule parenth\u00e8se au cours de longues ann\u00e9es d'accompagnement d'un proche handicap\u00e9 ou en perte d'autonomie. Qu'est-ce que le baluchonnage ? Faire travailler un salari\u00e9 144 heures cons\u00e9cutives peut-il se faire de fa\u00e7on respectueuse ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "R. Petitprez renouveler son \u00e9nergie. Pour beaucoup d'aidants, des solutions ad\u00e9quates existent : passer le relais \u00e0 un membre de la famille, passer le relais \u00e0 des professionnels qui pourront intervenir ponctuellement durant l'absence de l'aidant ou passer le relais temporairement \u00e0 une institution (h\u00e9bergement temporaire). L'aidant se repose et prend soin de lui ; il revient aupr\u00e8s de son proche avec une nouvelle \u00e9nergie, du recul, une capacit\u00e9 renouvel\u00e9e \u00e0 poursuivre son r\u00f4le d'aidant. Dans certains cas, passer le relais comme d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment est impossible, du fait de la complexit\u00e9 du handicap ou de la perte d'autonomie : certains aid\u00e9s ne peuvent rester seuls m\u00eame avec le passage renouvel\u00e9 de professionnels, les aidants secondaires peuvent \u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de prendre le relais de l'aidant principal qui est devenu hautement sp\u00e9cialis\u00e9 dans la gestion des soins quotidiens du proche aid\u00e9. L'h\u00e9bergement temporaire doit alors \u00eatre envisag\u00e9 pour permettre \u00e0 l'aidant de prendre du r\u00e9pit. Mais, l'on sait que dans certaines pathologies comme l'autisme ou les maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives comme la maladie d'Alzheimer, les changements d'habitude et de contexte peuvent avoir des effets tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour le proche aid\u00e9 qui n'a pas les ressources n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer l'anxi\u00e9t\u00e9 engendr\u00e9e et s'adapter aux changements de lieu de vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aux c\u00f4t\u00e9s de ces solutions de r\u00e9pit inefficaces \u00e0 remplacer l'aidant sur plusieurs jours, se d\u00e9veloppe donc d\u00e9sormais une solution nouvelle : le baluchonnage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage consiste \u00e0 organiser le remplacement de l'aidant, \u00e0 domicile, pendant que celui-ci s'absente plusieurs jours pour se reposer, recevoir des soins ou pour des raisons professionnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le principe"
        },
        {
            "text": "L'accompagnant qui remplace l'aidant est appel\u00e9 baluchonneur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le principe"
        },
        {
            "text": "Aidant et baluchonneur pr\u00e9parent leur baluchon ; l'un pour partir se reposer, l'autre pour venir le remplacer, d'o\u00f9 le nom de ce dispositif d'origine qu\u00e9b\u00e9coise \u00ab le Baluchonnage \u00bb qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1999 par Marie Gendron et qui est poursuivi depuis 20 ans dans la Belle Province [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le principe"
        },
        {
            "text": "Le baluchon \u00e9voque un dispositif l\u00e9ger ne n\u00e9cessitant que peu de mat\u00e9riel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le principe"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur accompagne l'aid\u00e9 24 h/24 pendant plusieurs jours cons\u00e9cutifs. Il fallait donc, pour pouvoir le d\u00e9velopper en France, une adaptation concernant la l\u00e9gislation du travail (qui impose notamment un maximum de 11 h de travail quotidien) afin de permettre ce travail 24 h/24.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le principe"
        },
        {
            "text": "En France, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la coh\u00e9sion sociale (DGCS) sous l'impulsion du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du 1 er ministre Edouard Philippe, a lanc\u00e9 une exp\u00e9rimentation [2] pour 3 ans (fin pr\u00e9vue = d\u00e9cembre 2021) pour tester le r\u00e9pit de longue dur\u00e9e pour les aidants, le relayage, en autorisant une d\u00e9rogation \u00e0 la l\u00e9gislation du travail (l'ensemble des repos non pris au cours de la p\u00e9riode du baluchonnage sont report\u00e9s et pris par le baluchonneur \u00e0 l'issue de l'intervention).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "Quarante porteurs ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s [3] pour tenter de d\u00e9velopper cette nouvelle formule de r\u00e9pit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 42,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "Le terme de relayage [4] a \u00e9t\u00e9 retenu au niveau national par la DGCS afin d'envisager tous les mod\u00e8les de d\u00e9veloppement possible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 21,
                    "end": 24,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "Afin d'\u00e9pauler les candidats s\u00e9lectionn\u00e9s, Baluchon France (https://baluchonfrance.com) accompagne les porteurs qui le souhaitent dans la mise en place de leur service de r\u00e9pit de longue dur\u00e9e pour les aidants : onze structures ont ainsi fait le choix de conventionner avec Baluchon France (association 1901 \u00e0 but non lucratif, soutenue par AG2R La Mondiale).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "L'exp\u00e9rimentation est tr\u00e8s courte ; il s'agit donc pour Baluchon France de faire gagner du temps aux porteurs qui le souhaitent en leur \u00e9vitant certains \u00e9cueils : les 20 ans de d\u00e9ploiement du dispositif au Qu\u00e9bec constituent une solide exp\u00e9rience qui a permis d'imaginer un cadre pr\u00e9cis, v\u00e9ritable garde-fou en mati\u00e8re de respect des professionnels et de qualit\u00e9 des prestations. Le dispositif \u00ab Parenth\u00e8se \u00e0 domicile \u00bb \u00e0 Maromme en Normandie s'inspire depuis 10 ans du mod\u00e8le qu\u00e9b\u00e9cois et constitue donc une 1 re exp\u00e9rience de baluchonnage propre au territoire fran\u00e7ais [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 574,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "En dehors des 11 porteurs qui ont choisi de s'appuyer sur l'expertise de Baluchon France, d'autres porteurs d\u00e9veloppent actuellement leur solution de r\u00e9pit dans le cadre de cette exp\u00e9rimentation et chaque mod\u00e8le de d\u00e9veloppement fera l'objet d'une \u00e9valuation \u00e0 l'issue de l'exp\u00e9rimentation et en vue d'une p\u00e9rennisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "Il faut dans tous les cas que les aidants aient acc\u00e8s \u00e0 du r\u00e9pit de longue dur\u00e9e, que ce r\u00e9pit soit respectueux de l'aid\u00e9, respectueux de l'aidant mais aussi respectueux du professionnel qui assume la mission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une exp\u00e9rimentation en France pour 3 ans"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage est un dispositif qui favorise le maintien \u00e0 domicile : en prenant de temps en temps des r\u00e9pits de longue dur\u00e9e (plusieurs jours cons\u00e9cutifs), l'aidant va renouveler son \u00e9nergie et sa motivation, diversifier ses relations, multiplier ses points d'ancrage et ainsi augmenter sa r\u00e9sistance et son endurance dans le maintien \u00e0 domicile de son proche.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif en faveur du maintien \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Les entr\u00e9es en EHPAD sont souvent le fait d'un aidant qui a atteint ses limites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif en faveur du maintien \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Proposer du baluchonnage, c'est donc r\u00e9pondre au souhait majoritaire des aid\u00e9s et des aidants : le maintien \u00e0 domicile malgr\u00e9 le handicap ou la perte d'autonomie. Le baluchonnage 3 les obstacles. Ce faisant, on am\u00e9liore l'estime de soi de l'aidant, on augmente ses connaissances sur la pathologie de son proche, on augmente ses comp\u00e9tences gr\u00e2ce aux conseils propos\u00e9s, on am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie de l'aidant et de l'aid\u00e9 ainsi que la relation aidant-aid\u00e9 -qu'y a-t-il de plus pr\u00e9cieux ? Le baluchonneur est sp\u00e9cialiste de la maladie, l'aidant est sp\u00e9cialiste de son proche. Quand ces deux savoirs se cumulent, la qualit\u00e9 de l'accompagnement progresse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif en faveur du maintien \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Les aidants sont pleins de doute, isol\u00e9s, en manque de reconnaissance ; le baluchonneur peut valoriser leurs belles capacit\u00e9s d'adaptation, augmenter leur endurance, et lever les doutes gr\u00e2ce \u00e0 un regard ext\u00e9rieur port\u00e9 sur le domicile, sur l'aid\u00e9, et sur la relation aidant-aid\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif de soutien \u00e0 l'aidant et \u00e0 la relation aidant-aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "Comment r\u00e9ussir un tel exercice d'analyse de la situation et de transferts de comp\u00e9tences ? Gr\u00e2ce au minutieux travail pr\u00e9paratoire men\u00e9 en amont du r\u00e9pit. L'analyse fine de la situation et de chaque moment de la vie quotidienne a pour but de pr\u00e9parer la prestation bien s\u00fbr mais aussi de soulever les points de difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l'aidant qui deviendront des points de vigilance pour le baluchonneur au cours de son intervention. On interroge l'aidant sur ce qui est difficile pour lui en ce moment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif de soutien \u00e0 l'aidant et \u00e0 la relation aidant-aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'aidant a \u00e9voqu\u00e9 les difficult\u00e9s qu'il rencontre en fin de journ\u00e9e pour que son proche accepte le passage en habits de nuit et le coucher ? Le baluchonneur va pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir avant d'intervenir, observer les premiers soirs puis tenter de nouvelles strat\u00e9gies les soirs suivants s'il a l'accord de l'aidant pour cela.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif de soutien \u00e0 l'aidant et \u00e0 la relation aidant-aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "Enfin, et surtout, le baluchonneur remet \u00e0 l'aidant, \u00e0 l'issue de son intervention un journal d'accompagnement soigneusement r\u00e9dig\u00e9, qui retrace pour l'aidant le d\u00e9roul\u00e9 jour apr\u00e8s jour de son accompagnement mais aussi un portrait du proche aid\u00e9 dans ses capacit\u00e9s r\u00e9siduelles et enfin un retour d\u00e9taill\u00e9 sur les points de complexit\u00e9 identifi\u00e9s par l'aidant ainsi que sur toute autre situation particuli\u00e8re d\u00e9tect\u00e9e par le baluchonneur. De quoi prolonger les effets du baluchonnage bien au-del\u00e0 du r\u00e9pit lui-m\u00eame. Quel autre professionnel peut dire \u00e0 un aidant : \u00ab j'ai v\u00e9cu votre quotidien et je vous comprends ! \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispositif de soutien \u00e0 l'aidant et \u00e0 la relation aidant-aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage est un dispositif respectueux des aid\u00e9s les plus fragiles : en pr\u00e9servant leurs habitudes, le baluchonneur les accompagne l\u00e0 o\u00f9 ils sont rendus. On ne leur demande pas de s'adapter \u00e0 une \u00e9quipe, un \u00e9tablissement et des horaires, on s'adapte \u00e0 eux ! Ainsi, le baluchonneur arrive \u00e0 domicile largement inform\u00e9 des habitudes de vie et de tous les d\u00e9tails qui font les particularit\u00e9s de la personne \u00e0 accompagner (autant ses go\u00fbts, que ses menus, ses rituels d'endormissement, ses horaires, son histoire de vie, etc.). Le baluchonneur adoptera le quotidien, les rythmes, les menus, l'ambiance, les activit\u00e9s de la personne \u00e0 accompagner.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confort et douceur pour l'aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "La force du baluchonneur est de prendre l'aid\u00e9 tel qu'il est, l\u00e0 o\u00f9 il est rendu dans sa vie et dans ses capacit\u00e9s. Nul regret, nul remord, le baluchonneur s'appuie sur les capacit\u00e9s r\u00e9siduelles de l'aid\u00e9 pour vivre ce qui peut l'\u00eatre encore. Il a une oreille neuve pour celui qui r\u00e9p\u00e8te sans cesse les m\u00eames histoires, apporte des musiques que l'on ne pensait plus \u00e0 \u00e9couter, des activit\u00e9s qu'on n'osait plus tenter, etc. Le baluchonneur a du temps, tout son temps. Un pour un, 24 h/24. L'aid\u00e9 peut se sentir accept\u00e9 tel qu'il est, accompagn\u00e9 \u00e0 son rythme, satisfait dans ses besoins, respect\u00e9 dans sa dignit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confort et douceur pour l'aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les aid\u00e9s trouvent dans le baluchonnage la qualit\u00e9 des soins dont ils ont besoin et plus encore. . . Ils profitent d'un aidant repos\u00e9 \u00e0 son retour et renforc\u00e9 dans son aidance par les conseils apport\u00e9s par le baluchonneur. Au cours de l'accompagnement, l'aid\u00e9 aussi vit une situation de pause, un moment diff\u00e9rent et souvent privil\u00e9gi\u00e9 avec un interlocuteur attentif, d\u00e9vou\u00e9, plein de ressources et d'attentions. Un temps tr\u00e8s qualitatif pour l'aid\u00e9 aussi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confort et douceur pour l'aid\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur est tr\u00e8s qualifi\u00e9 dans l'accompagnement \u00e0 domicile, d'une part, et dans la pathologie qu'il accompagne, d'autre part. Il s'agit de professionnels volontaires ayant le choix de chacune de leur mission et d'une grande capacit\u00e9 d'adaptation. Sur le principe, dans un baluchonnage, le professionnel s'attend \u00e0 surmonter les obstacles, d\u00e9jouer les difficult\u00e9s, \u00eatre endurant si besoin gr\u00e2ce au soutien de son coordinateur. Le remplacement en cours de mission ne se fait que de fa\u00e7on tr\u00e8s exceptionnelle (maladie ou accident grave du baluchonneur ou dans son entourage). Au Qu\u00e9bec, les baluchonneurs ont l'habitude de dire qu'il y a 5 % de moments difficiles pour 95 % de moments de bonheur. En effet, les personnes accompagn\u00e9es peuvent avoir des sympt\u00f4mes psychocomportementaux qui peuvent rendre complexe leur accompagnement si ceux-ci sont plus importants qu'attendu mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le baluchonnage est un moment de rencontre, une d\u00e9couverte de l'autre et les conditions d'intervention sont souvent tr\u00e8s agr\u00e9ables pour le baluchonneur qui, en se consacrant enti\u00e8rement \u00e0 l'accompagnement de l'aid\u00e9, est alors en vacances de son propre quotidien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le travail de pr\u00e9paration est essentiel bien s\u00fbr, largement bas\u00e9 sur les comp\u00e9tences du coordinateur pour collecter les informations et tisser un lien de confiance avec l'aidant, et sur le partage de l'aidant lui-m\u00eame. C'est une construction patiente et fine qui s'\u00e9rige en amont du baluchonnage : prise de contact, \u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques, visite \u00e0 domicile d'\u00e9valuation, supports \u00e9crits d\u00e9taill\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "S'ajoute \u00e0 ce travail de pr\u00e9paration un temps indispensable de pr\u00e9sentation du baluchonneur \u00e0 la dyade aidant-aid\u00e9 en amont du baluchonnage -par t\u00e9l\u00e9phone ou par une visite de courtoisie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le temps de transition, enfin, vient parfaire ce temps de pr\u00e9paration en instaurant le climat du baluchonnage : trois heures cruciales pour \u00eatre en pr\u00e9sence les uns des autres (aidant-aid\u00e9-baluchonneur). L'essentiel ayant \u00e9t\u00e9 dit dans la phase de pr\u00e9paration, il s'agit ici d'\u00eatre en relation, de permettre au lien de s'instaurer entre l'aid\u00e9 et le baluchonneur avec la pr\u00e9sence rassurante de l'aidant. On r\u00e8gle les derniers d\u00e9tails (autorisations, revue des aliments disponibles dans le frigo), mais surtout on \u00e9change, on fait connaissance, on se d\u00e9couvre, on se touche, on se respire, on se jauge. Cette p\u00e9riode de transition peut \u00eatre prolong\u00e9e si besoin mais jamais raccourcie. Le baluchonneur est valoris\u00e9 par la reconnaissance salariale : il est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, m\u00eame la nuit, m\u00eame pendant les siestes de l'aid\u00e9 -il est pr\u00e9sent, en responsabilit\u00e9, engag\u00e9 donc reconnu en termes de salaire. S'il n'existe pas de valorisation particuli\u00e8re du salaire de baluchonneur pour le moment en France, les baluchonneurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en heures pleines, major\u00e9es \u00e9ventuellement (nuit, dimanche et f\u00e9ri\u00e9s, heures suppl\u00e9mentaires) \u00e0 leur taux horaire habituel. Ce mod\u00e8le s'oppose aux solutions existant \u00e7\u00e0 et l\u00e0 qui emploient des b\u00e9n\u00e9voles ou des salari\u00e9s en mode mandataire pour lesquels les heures de nuit, loin d'\u00eatre major\u00e9es, seront minor\u00e9es car elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme des veilles couch\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur en France est salari\u00e9 d'un service d'aide \u00e0 domicile, les baluchonneurs form\u00e9s sont le plus souvent auxiliaires de vie ou plus rarement aides-soignants. Ils sont malheureusement aussi quelquefois sans dipl\u00f4me. C'est un point qui devra \u00eatre \u00e9valu\u00e9 dans le cadre de l'exp\u00e9rimentation car le baluchonnage n\u00e9cessite une formation de base solide permettant de faire face \u00e0 des situations tr\u00e8s vari\u00e9es et beaucoup de polyvalence, une capacit\u00e9 d'analyse des situations complexes et une capacit\u00e9 de transmission des savoirs \u00e0 l'aidant (via la r\u00e9daction du journal d'accompagnement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur est form\u00e9 aux pathologies qu'il accompagne, mais aussi aux particularit\u00e9s du m\u00e9tier de baluchonneur (formation assur\u00e9e par Baluchon France et offerte actuellement par AG2R LA Mondiale dans le cadre du partenariat en cours).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur est supervis\u00e9 au-del\u00e0 de ce qui se fait habituellement dans l'aide \u00e0 domicile : accompagn\u00e9 en amont dans le choix de ses missions, accompagn\u00e9 dans sa pr\u00e9paration, soutenu durant tout le baluchonnage, d\u00e9brief\u00e9 \u00e0 l'issue de chaque prestation. Il s'agit pour le coordinateur d'\u00eatre en phase avec le baluchonneur qu'il emploie afin de garantir une qualit\u00e9 de service optimale (ne pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de difficult\u00e9s qui viendraient entamer sa disponibilit\u00e9 psychique ou physique, d\u00e9celer ses craintes, combler ses besoins de formation, ajuster les outils \u00e0 ses besoins, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur b\u00e9n\u00e9ficie aussi de temps d'\u00e9change avec ses pairs et par la suite de possibles supervisions d'\u00e9quipe. Le journal d'accompagnement, outil destin\u00e9 \u00e0 l'aidant, est une possibilit\u00e9 pour le baluchonneur de valoriser son expertise mais aussi de prendre du recul sur son v\u00e9cu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur est seul mais jamais isol\u00e9 en baluchonnage. 24 h/24 h, il peut joindre un coordinateur comp\u00e9tent sur le sujet du baluchonnage pour l'aider \u00e0 prendre les d\u00e9cisions, reposer le cadre en cas de besoin, partager les responsabilit\u00e9s, accueillir sa souffrance et ses doutes, etc. Le baluchonneur est form\u00e9 \u00e0 solliciter cette permanence t\u00e9l\u00e9phonique -dans de nombreuses situations, il est recommand\u00e9 de contacter ce service de garde plut\u00f4t que de s'abstenir et agir seul -au risque notamment de s'\u00e9puiser. On ne remplacera le baluchonneur que dans des cas extr\u00eames ; on privil\u00e9gie surtout de le soutenir, de l'outiller pour qu'il puisse d\u00e9passer les impr\u00e9vus qui peuvent toujours se pr\u00e9senter. Le baluchonneur est seul \u00e0 domicile, mais c'est un service qui organise, porte et assume le baluchonnage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Le baluchonneur est respect\u00e9 dans ses rythmes professionnels. L'exp\u00e9rimentation pr\u00e9voit des temps de repos cumul\u00e9s \u00e0 l'issue de la prestation (plus de trois semaines de repos apr\u00e8s une intervention de six jours), mais le baluchonnage va plus loin en sanctuarisant des jours de repos avant tout baluchonnage. Le baluchonneur n'est pas actif 24 h/24 ; les nuits sont de qualit\u00e9 (sinon on ne baluchonne pas), des siestes, des moments calmes, des moments de jeux, des promenades, lectures et s\u00e9ances t\u00e9l\u00e9 sont le quotidien professionnel du baluchonneur ! Le baluchonneur est prot\u00e9g\u00e9 par le travail en amont du coordinateur qui \u00e9tudie avec une grande minutie chaque demande (visite du domicile, recueil de l'histoire, des habitudes de vie, rencontre de l'aidant et de l'aid\u00e9, \u00e9changes avec les professionnels en place. . .). Le coordinateur, surtout, agit comme un filtre : on ne proposera pas de baluchonnage si la situation ne garantit pas la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 du baluchonneur. Autrement dit, ce n'est pas parce qu'un aidant le fait qu'un baluchonneur peut le faire ! Le coordinateur est un gestionnaire de risque et il refusera ou proposera des adaptations de la situation \u00e0 l'aidant pour rendre un baluchonnage r\u00e9alisable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Toutes ces pr\u00e9cautions prises \u00e0 l'\u00e9gard du professionnel expliquent sans doute que les porteurs de baluchonnage ne rencontrent pas de difficult\u00e9 pour recruter des professionnels volontaires pour ces missions nouvelles. \u00c0 ce jour, 28 baluchonneurs sont recrut\u00e9s et form\u00e9s en France, pr\u00eats \u00e0 offrir du r\u00e9pit aux aidants d\u00e8s la fin du confinement li\u00e9 \u00e0 la crise du COVID-19. En France, l'exp\u00e9rimentation est propos\u00e9e sans financement des prestations. Un financement de la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l'autonomie (CNSA), quelquefois important, est cependant octroy\u00e9 pour l'ing\u00e9nierie. Le baluchonnage 5",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les ingr\u00e9dients du baluchonnage"
        },
        {
            "text": "Les dispositifs de droit commun ne sont pas pr\u00eats pour financer le baluchonnage : plan APA (allocation personnalis\u00e9e d'autonomie) et PCH (prestation de compensation du handicap) ne sont pas mobilisables pour l'instant (alors que l'h\u00e9bergement temporaire l'est -comme dispositif de r\u00e9pit pour l'aidant). L'enveloppe r\u00e9pit des plan APA (500D /an et par aidant -quand elle est mobilisable !) est tr\u00e8s insuffisante puisqu'elle ne couvre m\u00eame pas une journ\u00e9e compl\u00e8te de baluchonnage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le probl\u00e8me financier"
        },
        {
            "text": "Les porteurs doivent donc trouver des financements -ils s'y consacrent depuis de longs mois -ce qui impacte consid\u00e9rablement leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer la solution de baluchonnage sur une si courte p\u00e9riode. Le calendrier est impact\u00e9 par les deux bouts : sur les 36 mois d'exp\u00e9rimentation, 5 mois ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 la s\u00e9lection des candidats (janvier \u00e0 avril 2019) et d\u00e9j\u00e0 12 mois consacr\u00e9s la recherche de financements par les 11 porteurs conventionn\u00e9s avec Baluchon France ; enfin, l'exp\u00e9rimentation courra jusque d\u00e9cembre 2021 mais le recueil des donn\u00e9es en vue de l'\u00e9valuation par Ernst & Young s'arr\u00eatera en janvier 2021 ! Il restait donc mai \u00e0 d\u00e9cembre 2020 pour mettre en place des prestations susceptibles de contribuer \u00e0 l'\u00e9valuation de l'exp\u00e9rimentation, mais le COVID 19 s'est invit\u00e9 dans le calendrier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le probl\u00e8me financier"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage ne concernera pas les 11 millions d'aidants en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Beaucoup d'aidants peuvent tout simplement partir se reposer avec leur proche handicap\u00e9 ou d\u00e9pendant sans que cela emp\u00eache le repos de l'aidant ni nuise \u00e0 l'aid\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage concernera seulement les aidants indispensables dans le quotidien de leur proche, dont le proche ne peut pas ou plus partir en vacances, et pour qui aucune autre solution parmi celles existant actuellement n'est appropri\u00e9e (relais par la famille, relais ponctuel par les professionnels, accueil en institution).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "De plus, les aidants n'ont pas tous le souhait de s'absenter et de quitter leur aid\u00e9 pour quelques jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Ainsi, le baluchonnage ne concernera qu'une tr\u00e8s petite partie des aidants, ceux dont le proche souffre d'une pathologie complexe \u00e0 prendre en charge par des tiers (troubles neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratifs, troubles du spectre de l'autisme, maladies physiquement tr\u00e8s invalidantes, etc.) et qui souffriraient beaucoup d'un changement de domicile, m\u00eame temporaire. Actuellement, les services en cours de d\u00e9marrage ne croulent pas sous le nombre de demandes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Combien co\u00fbtent actuellement les cons\u00e9quences d'une absence de r\u00e9pit pour ces aidants ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Combien co\u00fbtera la prise en charge en institution sur le long terme de leur proche s'ils sont \u00e9puis\u00e9s et renoncent alors au maintien \u00e0 domicile ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage co\u00fbte 27D /heure dans sa mise en oeuvre, plus cher bien s\u00fbr qu'un service habituel d'aide \u00e0 domicile mais quelles \u00e9conomies par ailleurs ! \u00c0 court terme, \u00e9conomie sur le confort de l'aid\u00e9 (sa sant\u00e9, les cons\u00e9quences \u00e9vit\u00e9es d'un d\u00e9placement hors du domicile), \u00e9conomie sur la sant\u00e9 de l'aidant, \u00e9conomie sur le co\u00fbt d'un h\u00e9bergement temporaire pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour la famille. Et \u00e0 plus long terme, \u00e9conomie sur l'h\u00e9bergement permanent gr\u00e2ce au renfort apport\u00e9 pour prolonger le maintien \u00e0 domicile ! Avec 30 000D , un service peut offrir une douzaine de baluchonnages de 4 jours chacun, en assurant la qualit\u00e9 de la prestation et le respect du professionnel baluchonneur. De quoi alimenter l'exp\u00e9rimentation en cours et tester la pertinence de cette nouvelle solution de r\u00e9pit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faut-il avoir peur de financer le baluchonnage ?"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage ne pourra pas r\u00e9soudre toutes les situations d'\u00e9puisement \u00e0 domicile des aidants. Il est une des solutions parmi toutes les autres, avec toutes les autres, pour agir en faveur des aidants, les soutenir dans l'\u00e9preuve qu'ils traversent et qu'ils accueillent en d\u00e9ployant le meilleur d'eux-m\u00eames, faisant preuve de patience, de d\u00e9vouement, de cr\u00e9ativit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "L'abn\u00e9gation peut malheureusement les amener \u00e0 s'oublier dans l'aide au d\u00e9triment de leur propre sant\u00e9, de la sant\u00e9 de leur aid\u00e9, de la qualit\u00e9 de leur relation, et du maintien \u00e0 domicile de ce proche fragile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Le baluchonnage est une solution appropri\u00e9e pour les aidants dont le proche ne peut plus supporter l'h\u00e9bergement temporaire et dont le manque d'autonomie est tel que l'aidant est devenu indispensable au quotidien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Les aidants se montrent int\u00e9ress\u00e9s par cette nouvelle solution de r\u00e9pit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Les professionnels r\u00e9pondent pr\u00e9sents au moment du recrutement et maintiennent leur engagement dans la dur\u00e9e, le m\u00e9tier de baluchonneur pr\u00e9sente des int\u00e9r\u00eats multiples (valorisation de fin de carri\u00e8re, diversification des interventions, valorisation des acquis de l'exp\u00e9rience, rythme de travail correspondant bien \u00e0 certaines situations personnelles. . .).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de difficult\u00e9 pour recruter, en France, des baluchonneurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Si au Qu\u00e9bec, le baluchonnage est pour l'instant limit\u00e9 aux aidants de personnes atteintes de maladies d'Alzheimer et maladies apparent\u00e9es, il est acquis pour sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Guylaine Martin, que le baluchonnage pourrait s'ouvrir \u00e0 d'autres pathologies, \u00e0 condition d'une volont\u00e9 politique qui s'accompagne de financements, ce qui n'est pas encore le cas au Qu\u00e9bec.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "En France, le gouvernement a d'embl\u00e9e envisag\u00e9 la suppl\u00e9ance de l'aidant pour tous les aidants dont le proche ne peut b\u00e9n\u00e9ficier d'h\u00e9bergement temporaire ; cela ouvre donc les prestations de baluchonnage aux aidants dont le proche est concern\u00e9 par l'autisme, le traumatisme cr\u00e2nien, les atteintes c\u00e9r\u00e9brales, les handicaps moteurs ou neuro-d\u00e9veloppementaux, etc. Le baluchonnage s'applique possiblement \u00e0 toutes ces pathologies, \u00e0 la seule condition d'avoir des professionnels form\u00e9s \u00e0 ces pathologies. Le R. Petitprez encore faut-il que celui-ci ait pu \u00eatre test\u00e9 pour que seules les formules respectueuses de l'aidant, de l'aid\u00e9 et du professionnel soient poursuivies. Aidants, baluchonneurs et pouvoirs publics sont donc convaincus de l'int\u00e9r\u00eat du relayage, pourtant l'exp\u00e9rimentation peine \u00e0 d\u00e9marrer faute de financements.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 503,
                    "end": 505,
                    "text": "Le",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Baluchon France s'emploie \u00e0 \u00eatre force de propositions : \u2022 en encourageant le financement des prestations par les caisses de retraite et les mutuelles ; \u2022 en demandant la r\u00e9orientation des fonds de la CNSA d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'ing\u00e9nierie vers les prestations elles-m\u00eames ; \u2022 en sollicitant les conseils d\u00e9partementaux concern\u00e9s. D'autres pistes devront \u00eatre travaill\u00e9es dans la perspective d'une p\u00e9rennisation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "\u2022 adapter les dispositifs de droit commun pour inclure le r\u00e9pit de longue dur\u00e9e (relayage, baluchonnage) dans les plans d'aide comme cela se fait au Qu\u00e9bec (7 jours par an et par aidant financ\u00e9s par le Minist\u00e8re de la sant\u00e9) ; \u2022 doter les plateformes de r\u00e9pit pour les aidants d'une enveloppe permettant de financer des r\u00e9pits aux aidants qu'elles accompagnent (certaines le font d\u00e9j\u00e0 sur leur enveloppe r\u00e9currente).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Les aidants ne souhaitent pas renoncer au r\u00f4le qu'ils jouent aupr\u00e8s de leur proche handicap\u00e9 ou en perte d'autonomie. Leur r\u00f4le est crucial dans notre soci\u00e9t\u00e9, on peut encore le constater depuis le d\u00e9but de la crise du COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "Il faut que notre mod\u00e8le social les accompagne et les soutienne en leur offrant du r\u00e9pit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perspectives"
        },
        {
            "text": "L'auteure d\u00e9clare ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats. Rachel Petitprez est directrice de Baluchon France, association loi 1901 \u00e0 but non lucratif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Baluchon Alzheimer : un exemple de services aux aidants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "G\u00e9riatries",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "travail dans le cadre de la mise en oeuvre de prestations de suppl\u00e9ance \u00e0 domicile du proche aidant et de s\u00e9jours de r\u00e9pit aidants-aid\u00e9s",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Liste des candidats s\u00e9lectionn\u00e9s pour mener l'exp\u00e9rimentation pr\u00e9vue \u00e0 l'article 53 de la loi ESSOC dans le cadre des prestations de suppl\u00e9ance \u00e0 domicile du proche aidant et des s\u00e9jours de r\u00e9pit aidant-aid\u00e9",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Du baluchonnage qu\u00e9b\u00e9cois au relayage en France : une solution innovante de r\u00e9pit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huillier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Strat\u00e9gie de mobilisation et de soutien 2020-2022. Agir pour les aidants",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "'obstacle l\u00e9gislatif portant sur le droit du travail \u00e9tant pour l'instant lev\u00e9, la France se heurte encore au un frein financier. Au Qu\u00e9bec, apr\u00e8s dix ans de semi-b\u00e9n\u00e9volat et de fonctionnement sur la base de dons priv\u00e9s, le Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et des services sociaux a choisi de financer durablement le baluchonnage. Un seul organisme d\u00e9ploie cette solution pour 8,5 millions d'habitant et 1,5 millions de km 2 : Baluchon Alzheimer re\u00e7oit 1,5 millions de dollars canadiens (976 000D environ) pour proposer 7 \u00e0 14 jours de baluchonnage par an et par aidant. Le Minist\u00e8re finance \u00e0 95 % cette solution de r\u00e9pit (soit 3000 jours de baluchonnage par an).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "volontaire pour chaque mission. On ne lui assigne pas un aidant \u00e0 remplacer et un aid\u00e9 \u00e0 accompagner ; il doit les choisir ! Cela favorise grandement son implication, sa motivation, son endurance. Le principe du baluchonnage est de s'appuyer sur un unique professionnel pour un r\u00e9pit de 36 \u00e0 144 h cons\u00e9cutives ! Il s'agit donc d'\u00eatre endurant et bien pr\u00e9par\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "temps de l'exp\u00e9rimentation sera donc aussi pour Baluchon France un temps d'observation et d'ajustement pour confirmer les indications et limites du baluchonnage selon les pathologies. Le plan aidants [6], d\u00e9voil\u00e9 en novembre 2019, indique la volont\u00e9 des pouvoirs publics de p\u00e9renniser le dispositif, https://doi.org/10.1016/j.npg.2020.06.004 ARTICLE IN PRESS NPG-100844; No. of Pages 6",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}