{
    "paper_id": "1ce7294d6f258e640bc6a83fe0958ae5a11a6c7a",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Los coronavirus pueden provocar cuadros cl\u00ednicos que van desde el resfriado com\u00fan hasta neumon\u00edas graves. El s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV) y el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS-CoV) son claros ejemplos. El SARS-CoV-2, que se detect\u00f3 por primera vez en diciembre de 2019 en Wuhan, causa el covid-19 (enfermedad por coronavirus 2019).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "hab\u00eda mutado a una forma mucho m\u00e1s mort\u00edfera, golpeando principalmente a regiones que a\u00fan no hab\u00edan sido expuestas. Juega en contra de una posible mutaci\u00f3n el hecho de que los coronavirus, a diferencia del virus de la gripe, tienden a ser gen\u00e9ticamente bastante estables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "No obstante, saber si el coronavirus desaparecer\u00e1, reaparecer\u00e1 en oleadas o quedar\u00e1 como una enfermedad end\u00e9mica sigue siendo una inc\u00f3gnita en estos momentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Bibliograf\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes incluyen fiebre, tos y disnea, pero en algunos casos puede haber tambi\u00e9n s\u00edntomas digestivos. En casos m\u00e1s graves, puede haber neumon\u00eda, fracaso renal y otras complicaciones, principalmente en pacientes ancianos y aquellos con comorbilidades subyacentes [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La falta de liderazgo por parte de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), principalmente en las etapas iniciales de la enfermedad, unido a las pol\u00edticas desiguales en los distintos pa\u00edses, falta de informaci\u00f3n veraz y clara para la poblaci\u00f3n, indecisi\u00f3n y comentarios desafortunados de algunos l\u00edderes, ha facilitado en gran medida que hayamos llegado a esta situaci\u00f3n de pandemia. A\u00fan recordamos el p\u00e1nico innecesario que gener\u00f3 la gripe porcina en el a\u00f1o 2009 que llev\u00f3 a muchos gobiernos a que gastaran en exceso en medicamentos antivirales. La situaci\u00f3n actual se compara cada vez m\u00e1s a la gripe espa\u00f1ola de 1918-1919, en la que se estima que murieron entre 50 y 100 millones de personas [2] , confirmando lo que Honigsbaum dice que todas las epidemias siguen un patr\u00f3n similar, donde la gente niega o descarta la amenaza hasta que se hace imposible ignorar m\u00e1s [3] . \u00bfQu\u00e9 hay que hacer ahora? China nos ha ense\u00f1ado que la cuarentena, el distanciamiento social y el aislamiento de las poblaciones infectadas pueden contener la pandemia. Taiwan, que actu\u00f3 tan pronto cuando empez\u00f3 la epidemia restringiendo viajes procedentes de la zona afectada, cuando la OMS dec\u00eda que no era necesario, es un modelo a imitar [4] . Mantener la mortalidad lo m\u00e1s baja posible y minimizar el n\u00famero de afectados deben ser la m\u00e1xima prioridad [5] . Hay que evitar un pico epid\u00e9mico que pueda desbordar los servicios sanitarios, mantener el impacto econ\u00f3mico en un nivel gestionable y aplanar la curva epid\u00e9mica (Figura 1). Esto dar\u00eda tiempo a los servicios de salud para tratar los casos e incrementar su capacidad y permitir\u00eda tambi\u00e9n esperar el desarrollo de una vacuna y su producci\u00f3n a gran escala (nunca antes de 12 meses) as\u00ed como disponer de un tratamiento farmacol\u00f3gico [6] . Recordemos por ejemplo como durante el brote de la enfermedad por el virus del \u00c9bola en el oeste de \u00c1frica en 2014-16, las muertes por otras causas aumentaron debido a un sistema de salud saturado y a las muertes de trabajadores sanitarios [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 696,
                    "end": 699,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 873,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1218,
                    "end": 1221,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1335,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1767,
                    "end": 1770,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2013,
                    "end": 2016,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "No obstante, lo que ha funcionado en un sistema dictatorial dif\u00edcilmente se puede aplicar en el contexto de Europa sin la implicaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Las medidas extremas son Page 2 of 5 J o u r n a l P r e -p r o o f absolutamente necesarias para poder acortar el tiempo desde el inicio de los s\u00edntomas hasta el aislamiento, ya que reducir\u00e1 la transmisi\u00f3n. Por ello, hay que aislarse bien, mantener la distancia social, detener las reuniones masivas, cerras escuelas, cerrar fronteras y cerrar los puestos de trabajo donde ha habido infecciones y aislar casas, pueblos y ciudades, buscar consejo m\u00e9dico a distancia salvo que se sufran s\u00edntomas graves y asegurar instalaciones de diagn\u00f3stico, adem\u00e1s del tratamiento especializado para la gente que sufra s\u00edntomas graves. \u00bfQu\u00e9 debe hacer el m\u00e9dico de familia? En la fase actual de transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 se ha de realizar la detecci\u00f3n de casos en las siguientes situaciones: a) persona con un cuadro cl\u00ednico de infecci\u00f3n respiratoria aguda que se encuentre en un centro hospitalario o que cumpla criterios de ingreso hospitalario; b) cuadro cl\u00ednico de infecci\u00f3n respiratoria aguda de cualquier gravedad que sea personal sanitario y socio-sanitario o de otros servicios asistenciales; c) se puede valorar la realizaci\u00f3n del test diagnostico a personas especialmente vulnerables que presenten un cuadro cl\u00ednico de infecci\u00f3n respiratoria aguda independientemente del grado de gravedad, despu\u00e9s de realizar una valoraci\u00f3n cl\u00ednica individualizada. Los servicios de salud p\u00fablica pueden establecer los mecanismos de vigilancia y diagn\u00f3stico que consideren necesarios para el seguimiento y la gesti\u00f3n de la epidemia. Hay que concentrar recursos y esfuerzos en diagnosticar los casos m\u00e1s graves y vulnerables. La red de vigilancia epidemiol\u00f3gica es quien debe indicar la realizaci\u00f3n de la prueba y debe coordinarse con el servicio de emergencias m\u00e9dicas para la obtenci\u00f3n y transporte de la muestra.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los posibles casos que lleguen al centro de salud deben acompa\u00f1arse a la sala de aislamiento, y el personal sanitario, adecuadamente protegido, ha de indagar sobre los s\u00edntomas respiratorios y antecedentes epidemiol\u00f3gicos, realizar una exploraci\u00f3n m\u00ednima que ha de incluir temperatura, frecuencias respiratoria y card\u00edaca, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno y auscultaci\u00f3n respiratoria, y se ha de notificar de forma urgente a la red de vigilancia epidemiol\u00f3gica. En el caso de que el paciente tenga una cl\u00ednica moderada o grave (insuficiencia respiratoria, hemoptisis, dolor en punta de costado, v\u00f3mitos incoercibles, diarrea con deshidrataci\u00f3n, confusi\u00f3n, letargo), debemos notificar al servicio de emergencias m\u00e9dicas para el traslado al hospital. Si el cuadro cl\u00ednico es leve y se puede garantizar aislamiento domiciliario se remite al paciente al domicilio hasta la valoraci\u00f3n por parte de la red de vigilancia epidemiol\u00f3gica. En este caso tenemos que valorar que la disponibilidad de la vivienda es adecuada, con una habitaci\u00f3n con buena ventilaci\u00f3n y que se pueda dedicar espec\u00edficamente para el aislamiento del paciente, con la posibilidad de designar un ba\u00f1o exclusivo para el paciente y, si no es posible, el ba\u00f1o com\u00fan debe limpiarse con lej\u00eda despu\u00e9s de su uso. Se ha de garantizar la comunicaci\u00f3n permanente con el personal de salud hasta que se resuelvan los s\u00edntomas y personas ancianas, con enfermedades cr\u00f3nicas, inmunodeprimidas, mujeres embarazadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Todas estas medidas de aislamiento se han de mantener hasta 14 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ya que la transmisi\u00f3n del covid-19 se produce principalmente por el contacto con las secreciones respiratorias de una persona enferma, las medidas generales de protecci\u00f3n individual son las mismas que para evitar la gripe, e incluyen la higiene de manos frecuente, especialmente despu\u00e9s del contacto con secreciones respiratorias; mantener una distancia m\u00ednima de dos metros con las personas con s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda; evitar tocarse la nariz, ojos y boca; evitar compartir comida, utensilios y otros objetos sin limpiarlos debidamente, y en caso de tos o estornudos, cubrir la boca y nariz con la parte anterior del codo o con pa\u00f1uelos desechables que despu\u00e9s tiraremos a la basura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Existen actualmente muchas incertidumbres respecto al covid-19. Por ejemplo, no se conoce a\u00fan qu\u00e9 porcentaje de asintom\u00e1ticos lo presentan. Los s\u00edntomas del coronavirus son generalmente leves y aproximadamente el 80% de las personas se recuperan en seis d\u00edas, mientras que son graves el 20% restante [9] . Tampoco se sabe de forma clara cu\u00e1l es su tasa de letalidad, ya que es necesario saber el denominador que define el n\u00famero de infectados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 303,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las mejores estimaciones sugieren una tasa de aproximadamente 0,3-1% [6] , mucho mayor al 0,1% que se asocia a la gripe estacional por Influenzavirus A. Es tambi\u00e9n incierto si el periodo de contagio se inicia antes de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas y su duraci\u00f3n. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n del covid-19 es de aproximadamente 5-6 d\u00edas [10] , lo que significa que puede haber un periodo de contagiosidad presintom\u00e1tica bastante importante. Esto lo hace distinto a la gripe, ya que \u00e9ste es solo de 1-2 d\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 72,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una de las mayores inc\u00f3gnitas es el posible efecto estacional en la transmisi\u00f3n del covid-19 [11] ; sin embargo, con el n\u00famero de reproducci\u00f3n (R0) de aproximadamente 2,5, descrito en las fases iniciales de la enfermedad en China (lo que significa que una persona infectada contagia de media 2,5 personas m\u00e1s), los meses c\u00e1lidos del verano en el hemisferio norte podr\u00edan no reducir necesariamente la transmisi\u00f3n por debajo del valor de la unidad como pasa con la gripe A, que normalmente tiene un R0 que oscila entre 1,1 y 1,5 [12] . A medida que avanza una epidemia, R0 disminuye hasta caer por debajo de 1, ya sea por la mortalidad de las personas m\u00e1s vulnerables a la infecci\u00f3n o por el hecho de que las medidas de control han funcionado. Tampoco nadie se atreve a aventurar si el virus puede virar dentro de unos meses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es bien conocido que la primera ola de gripe espa\u00f1ola en la primavera de 1918 no fue tan mala, pero en agosto, cuando una segunda ola se extendi\u00f3 en gran parte del mundo, el virus",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The Novel Coronavirus Pneumonia Emergency Response Epidemiology Team. The epidemiological characteristics of an outbreak of",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A year of terror and a century of reflection: perspectives on the great influenza pandemic of 1918-1919",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nickol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kindrachuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Uncomfortable truths about modern epidemics: A review of the pandemic century and Interview with author Mark Honigsbaum",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dunavan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "724--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "WHO. Coronavirus disease 2019 (COVID-19) situation report-44",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Preventing a covid-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Watkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "How will countrybased mitigation measures influence the course of the COVID-19 epidemic?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Heesterbeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Klinkenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00e9irdre",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollingsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The health impact of the 2014-15 Ebola outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Elston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartwright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndumbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Public Health",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "60--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Procediment d'actuaci\u00f3 enfront de casos d'infecci\u00f3 pel nou coronavirus SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sub-Direcci\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Daily risk assessment on COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Early transmission dynamics in Wuhan, China, of novel coronavirus-infected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Will COVID-19 go away on its own in warmer weather?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipsitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Center for Communicable Disease Dynamics (CCDD) at the Harvard T",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Transmission parameters of the A/H1N1 (2009) influenza virus pandemic: a review. Influenza Other Respir Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Bo\u00eblle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ansart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Valleron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "306--322",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "no haya convivientes en condiciones de salud que impliquen vulnerabilidad:",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}