{
    "paper_id": "1d6c22a308739b50559c5f95136d23ea5943a690",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Rol del estudiante de ciencias m\u00e9dicas frente a la COVID-19: el ejemplo de Cuba",
        "authors": [
            {
                "first": "Frank",
                "middle": [],
                "last": "Hern\u00e1ndez-Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Onelis",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3ngora-G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y declarada como pandemia el 11 de marzo 1-3 . Con las medidas de aislamiento implantadas ante la situaci\u00f3n se han visto afectada parte importante de la poblaci\u00f3n estudiantil a nivel mundial 4 . Tambi\u00e9n fueron interrumpidas las operaciones normales de facultades y escuelas de ciencias de la salud 3 , sin embargo, al estar estrechamente vinculadas con el enfrentamiento sanitario a la pandemia deben permanecer activas de una forma alternativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Valdez-Garc\u00eda 5 expone posibles medidas a implementar por las escuelas de medicina entre las que se destaca la modalidad de educaci\u00f3n a distancia y el apoyo por parte de estudiantes a personas impactadas. No obstante, las universidades de ciencias m\u00e9dicas cubanas han adoptado una postura activa y en algunos aspectos diferente de enfrentamiento al problema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En Cuba, los planes de formaci\u00f3n en ciencias m\u00e9dicas son los mismos en todos los centros educativos del pa\u00eds y la principal forma de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza que adoptan es la educaci\u00f3n en el trabajo, con un gran n\u00famero de horas dentro del curriculum 6 . Para mantener J o u r n a l P r e -p r o o f este precepto, y teniendo en cuenta las limitaciones tecnol\u00f3gicas existentes en el territorio donde no se puede implementar la telemedicina o consulta y asesoramiento m\u00e9dico v\u00eda online, los estudiantes de medicina, estomatolog\u00eda, enfermer\u00eda y tecnolog\u00edas se han incorporado a labores de pesquisaje de s\u00edntomas respiratorios en la comunidad, sin abandonar el estudio a distancia de los contenidos docentes que normalmente deber\u00edan ser recibidos en esta etapa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 256,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para realizar estas pesquisas, se garantiz\u00f3 los medios de protecci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para todos los implicados, donde aquellos con enfermedades cr\u00f3nicas fueron destinados a otras tareas sin contacto directo con la poblaci\u00f3n. Entre las bondades y beneficios que se rescatan de la actividad, se se\u00f1alan:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Continuar la formaci\u00f3n m\u00e9dica en vinculaci\u00f3n con el paciente, ganando habilidades y competencia profesionales, al ser capaz de relacionarse con la comunidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Detecci\u00f3n de las enfermedades respiratorias agudas, entre ellos casos sospechosos de la COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Trabajo con grupos vulnerables, especialmente la poblaci\u00f3n envejecida que vive sola, con desarrollo del valor humanismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Elaboraci\u00f3n de materiales educativos para la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La vinculaci\u00f3n del estudiantado cubano a las labores de saneamiento poblacional ha permitido que las cifras de infecci\u00f3n se mantengan por debajo de lo pronosticado, permitiendo un mayor control de los casos sospechosos y su debido aislamiento. Si bien otros territorios pueden adoptar medidas similares o no, la lucha contra la COVID-19 debe ser tarea de todos los que est\u00e1n relacionados a la atenci\u00f3n sanitaria, cada uno desde su posici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The novel coronavirus originating in Wuhan, China: challenges for global health governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study. The Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Fei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronghui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guohui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ying",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhibo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "COVID-19 Educational Disruption and Response",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "UNESCO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Me preparo para ayudar: respuesta de escuelas de medicina y ciencias de la salud ante COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valdez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00edaz",
                    "middle": [],
                    "last": "Elizondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gerardo",
                    "middle": [
                        "D\u00e1vila"
                    ],
                    "last": "Rivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Olivares",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.22201/facmed.20075057e.2020.35.20230"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Plan de Estudios versi\u00f3n D para la Carrera de Medicina",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ministerio",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00fablica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Rol del estudiante de ciencias m\u00e9dicas frente a la COVID-19: el ejemplo de Cuba Title: Role of the medical Science Students at COVID-19: the example of Cuba T\u00edtulo abreviado: Rol del estudiante de ciencias m\u00e9dicas frente a la COVID-19",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Title short: Role of the medical Science Students at COVID-19Frank Hern\u00e1ndez-Garc\u00eda 1, a , Onelis G\u00f3ngora-G\u00f3mez 2 1 Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Ciego de \u00c1vila, Ciego de \u00c1vila, Cuba. a. Departamento de Endocrinolog\u00eda, Hospital Universitario Cl\u00ednico-Quir\u00fargico \"Arnaldo Mili\u00e1n Castro\", Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Villa Clara, Villa Clara, Cuba. Facultad de Ciencias M\u00e9dicas \"Mariana Grajales Coello\", Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Holgu\u00edn, Holgu\u00edn, Cuba.Conflictos de intereses:Los autores declaran la no existencia de conflicto de intereses.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}