{
    "paper_id": "1d6d349a8a466bc99edb2ce66edfc4401a48e710",
    "metadata": {
        "title": "EDITORIAL Impacto de la pandemia COVID-19 en los Laboratorios de Funci\u00f3n Pulmonar: consideraciones sobre el \"hoy\" y el \"d\u00eda despu\u00e9s\" Impact of the COVID-19 Pandemic on Lung Function Laboratories: Considerations for \"Today\" and the \"Day After Autores",
        "authors": [
            {
                "first": "Felip",
                "middle": [],
                "last": "Burgos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rinc\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "Juana",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mart\u00ednez",
                "middle": [],
                "last": "Llorens",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rosa",
                "middle": [],
                "last": "Cordovilla P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rinc\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juana",
                "middle": [
                    "Mart\u00ednez"
                ],
                "last": "Llorens",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El primer paciente con una neumon\u00eda de origen desconocido fue ingresado en el hospital de Wuhan (China), el 8 de diciembre de 2019. El 7 de enero del 2020, se identific\u00f3 un nuevo coronavirus, el SARS-CoV-2, como causante de esta neumon\u00eda (encuadrada posteriormente dentro de la enfermedad denominada COVID-19). El 11 de marzo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declara la COVID-19 como pandemia, con 118.319 casos y 4292 muertes en todo el mundo. En pocos d\u00edas, ya el Durante la realizaci\u00f3n de las pruebas de funci\u00f3n pulmonar, existe un riesgo de infecci\u00f3n tanto de los pacientes como del personal que las realiza(2)(3). Este riesgo es fundamentalmente indirecto, a trav\u00e9s de los equipos y fungibles utilizados, y debido fundamentalmente a la aerosolizaci\u00f3n que se produce durante las pruebas. Previo a la pandemia del SARS-CoV-2, para la prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n de infecciones se recomendaban medidas b\u00e1sicas de higiene, es decir, limpieza adecuada de manos(2)(3). As\u00ed tambi\u00e9n se recomendaba el uso de filtros antibacterianos desechables en los equipos de funci\u00f3n pulmonar; incidiendo sobre todo en que este hecho no ofrec\u00eda resistencia a los flujos pulmonares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sin embargo, el SARS-CoV-2 sigue con nosotros, a\u00fan no est\u00e1 neutralizado, y esto nos obliga a replantear las medidas de higiene y seguridad en los LFP. Inicialmente, llegan las recomendaciones de diferentes sociedades m\u00e9dicas, como por ejemplo Chinese Expert Consensus, American Thoracic Society (ATS), Thoracic Society of Australia and New Zealand (TSANZ/ANZSRS), Sociedade Portuguesa de Pneumologia (SPP), European Respiratory Society (ERS), Irish Thoracic Society (IRS) y la SEPAR, donde limitan o incluso proh\u00edben la realizaci\u00f3n de las pruebas de funci\u00f3n pulmonar durante las fase de transmisi\u00f3n comunitaria de la infecci\u00f3n (4)(5)(6)(7)(8)(9)(10). Pero una vez superada esta primera oleada de la COVID-19, llega el momento donde se debe reiniciar la actividad de los LFP tanto en los hospitales como en atenci\u00f3n primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones de los expertos de SEPAR se basan en dos puntos: reorganizaci\u00f3n de los LFP y empoderar a los profesionales sanitarios de los mismos(11). La reorganizaci\u00f3n se basa tanto en aspectos estructurales como, por ejemplo, el tama\u00f1o ideal de las habitaciones o la necesidad de la ventilaci\u00f3n; pero fundamentalmente en los aspectos organizativos. En este apartado se abordan aspectos de la gesti\u00f3n de los flujos de pacientes, que condicionan una revoluci\u00f3n en la actividad de los LFP. Esta gesti\u00f3n cl\u00ednica de los nuevos LFP solo se podr\u00e1n llevar a cabo con el empoderamiento de los profesionales sanitarios, a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n especifica sobre las pruebas de funci\u00f3n pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Con estas adaptaciones de los LFP a la pandemia del SARS-CoV-2, se producir\u00e1 una reducci\u00f3n en el n\u00famero de exploraciones realizadas. Este hecho har\u00e1 que se deban reorganizar los horarios de trabajo de los laboratorios, incrementando el funcionamiento de los mismos. Pero tambi\u00e9n, deber\u00eda ser un momento en el que las nuevas tecnolog\u00edas tengan un amplio campo de investigaci\u00f3n. As\u00ed, se deber\u00eda investigar en el dise\u00f1o de equipos de funci\u00f3n pulmonar m\u00e1s seguros para prevenir la transmisi\u00f3n de infecciones indirectas, pero sin perder la calidad en la determinaci\u00f3n de los par\u00e1metros respiratorios. Y tambi\u00e9n se deber\u00eda avanzar en las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n (TIC) para conseguir mejorar la eficiencia de los LFP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La COVID-19 ha causado una aceleraci\u00f3n masiva en el uso de la telemedicina. En Estados Unidos de Norteam\u00e9rica (EEUU) se ha pasado del 11% de los consumidores estadounidenses que utilizaban la telemedicina en 2019 al 46%(12). Esto ha producido que los proveedores hayan escalado r\u00e1pidamente sus ofertas y hayan pasado de 50 a 175 veces el n\u00famero de pacientes estudiados a trav\u00e9s de la teleconsulta (13) . La funci\u00f3n pulmonar no puede estar ajena a este hecho, la monitorizaci\u00f3n y control telem\u00e1tico con la espirometr\u00eda forzada no est\u00e1n en absoluto lejos de la implementaci\u00f3n, en este sentido, destacar la reciente iniciativa liderada por la ATS que recomendar\u00e1 como estandarizar los datos que permitan la interoperabilidad de la funci\u00f3n pulmonar con la HCE.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Soluciones para el manejo de enfermedades respiratorias como la EPOC, el asma, fibrosis qu\u00edstica, post trasplante de pulm\u00f3n, pueden ser monitorizadas a distancia en el domicilio. Las plataformas con datos estandarizados e interoperables pueden y deben jugar un gran papel, porque tienen un gran potencial en la adhesi\u00f3n a la medicaci\u00f3n y el automanejo de la enfermedad as\u00ed como una reducci\u00f3n de costes sanitarios (14) . Los cambios organizativos y de infraestructuras necesarios obligar\u00e1n a repensar de forma radical los servicios que ofrecen tanto en los Hospitales como en la Atenci\u00f3n Primaria de forma inevitable y hay que hacerlo ahora, antes de que un nuevo episodio de esta u otra pandemia nos vuelva a coger desprevenidos. Parece muy probable que la pandemia acelerar\u00e1 este tipo de innovaci\u00f3n y la r\u00e1pida utilizaci\u00f3n de las novedosas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico. Como en todos los aspectos de la atenci\u00f3n sanitaria, los desaf\u00edos de hoy son las oportunidades de ma\u00f1ana. Los LFP tendr\u00e1n que aceptar estos retos con seguridad, rapidez e inteligencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En definitiva, la COVID-19 ha supuesto un cambio en la actividad de los LFP que inicialmente han parado para despu\u00e9s coger impulso y mejorar su calidad y sus prestaciones. Esta actividad hay que adecuarla a los tiempos que vivimos y a los venideros. Toda situaci\u00f3n dram\u00e1tica nos debe hacer analizar nuestra situaci\u00f3n actual para dejar atr\u00e1s la inseguridad y poder implementar lo que hemos aprendido con ella mirando al futuro. El SARS-CoV-2 ha venido para quedarse, sin duda, pero nos ha dado un impulso para ser mejores y poder ofrecer a nuestros pacientes una asistencia sanitaria de mayor calidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "World Health Organization. Coronavirus disease (COVID-19) outbreak",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "General considerations for lung function testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Crapo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hankinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Casaburi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "153--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Chinese Association of Chest Physicians, Pulmonary Function Testing Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zjhhhxz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clinical Respiratory Physiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Peak Respiratory Bodies recommend suspension of lung function testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsanz/Anzsrs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pulmonary Function Laboratories: Advice Regarding COVID-19. Https//WwwThoracicOrg/Professionals/Clinical-Resources/Disease-Related-Resources/Pulmonaryfunction-laboratories",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Esami di funzionalit\u00e0 respiratoria nel contesto COVID-19 Position Paper. Date Last Updat 12 May 2020 Date Last Accessed",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Italian Respiratory Society",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sip-Irs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "1 (Respiratory function technologists /Scientists) Lung function testing during COVID-19 pandemic and beyond The. Date Last Updat 09 May 2020 Date Last Accessed",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Recommendation from ERS Group",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Recomendaciones de prevenci\u00f3n de infecci\u00f3n por coronavirus en las unidades de funci\u00f3n pulmonar de los diferentes \u00e1mbitos asistenciales",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Torralba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Angulo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Negr\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "S\u00e1nchez MP. Recomendaciones de prevenci\u00f3n de infecci\u00f3n por coronavirus en las unidades de funci\u00f3n pulmonar de los diferentes \u00e1mbitos asistenciales 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Telehealth: A quarter-trillion-dollar post-COVID-19 reality?",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Medicare telemedicine health care provider fact sheet",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Effect of tele-health care on quality of life in patients with severe COPD: A randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tupper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gregersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ringbaek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00f8ndum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Frausing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Int J COPD",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "2657--62",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}