{
    "paper_id": "1d8361c62e6d64d8b57b61ae6f857b3b3c0c6a22",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Sofia",
                "middle": [],
                "last": "Ezsol-Lendvai",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Vega Lorenzo Guirao",
                    "location": {
                        "settlement": "Cieza",
                        "region": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carolina",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-Romero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "\u00c1rea de la Gerencia de Atenci\u00f3n Integrada de Hell\u00edn",
                    "location": {
                        "settlement": "Albacete"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alicia",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez-G\u00f3mez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Vega Lorenzo Guirao",
                    "location": {
                        "settlement": "Cieza",
                        "region": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Inmaculada",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Hera-Matute",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital de la Vega Lorenzo Guirao",
                    "location": {
                        "settlement": "Cieza",
                        "region": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "\uf0b7 Declaramos que el trabajo presentado es original, no est\u00e1 en proceso de evaluaci\u00f3n y que no existen conflictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Declaramos que hemos tenido cuenta las \"Responsabilidades \u00e9ticas\" incluidas en las normas de la revista de PIEL. \uf0b7 Secci\u00f3n: Cartas cl\u00ednicas J o u r n a l P r e -p r o o f Journal Pre-proof Journal Pre-proof",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Presentamos el caso de un ni\u00f1o de 13 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s, que refiere prurito de 13 d\u00edas de evoluci\u00f3n (inicio el 31 de marzo 2020) en los dedos de ambos pies con aparici\u00f3n, al d\u00eda siguiente, de m\u00faltiples lesiones eritematosas, algunas anulares, con sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n,que fueron aumentando de tama\u00f1o progresivamente hasta su estabilizaci\u00f3n en una semana. El paciente vive en zona rural en la provincia de Albacete, estando desde el 14 de marzo en confinamiento con sus padres, trabajadores en servicios esenciales, y su hermana mayor. No ha practicado actividades con exposici\u00f3n al frio, y ha permanecido en su domicilio con calefacci\u00f3n y con calzado adecuado. En los d\u00edas previos al confinamiento no ha tenido contacto con familiares o amigos procedentes de Madrid ni de Pa\u00eds Vasco. En su colegio estudiantes de otra clase viajaron a Italia en el mes de febrero sin tener noticia de contagios. Los padres refieren catarro con onicofagia en la \u00faltima semana de marzo resuelto con antigripales. Destaca en el paciente un cuadro de malestar general con sensaci\u00f3n dist\u00e9rmica con febr\u00edcula autolimitada pocos d\u00edas despu\u00e9s de iniciarse las lesiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ante las noticias difundidas en los medios de comunicaci\u00f3n sobre la posible relaci\u00f3n de lesiones cut\u00e1neas similares con infecci\u00f3n por coronavirus, la familia consulta por teledermatolog\u00eda: las im\u00e1genes sugieren un eritema pernio aunque sin poder confirmarlo por calidad sub\u00f3ptima de las im\u00e1genes. En la consulta presencial a los 13 d\u00edas de evoluci\u00f3n se objetivan m\u00e1culas eritematosas con tono marron\u00e1ceo mal delimitadas de di\u00e1metro entre 3-12 mm en el dorso de algunos dedos de los pies (Fig.1) , y m\u00e1culas eritematosas anulares de di\u00e1metro de 3-4 mm en la superficie plantar del primer dedo y segundo dedo del pie izquierdo (Fig.2) . Cl\u00ednicamente consideramos el cuadro muy sugestivo de pseudoperniosis o afectaci\u00f3n acral perniosis-like. El test de RT-PCR de SARS-CoV-2 (realizado a los 13 d\u00edas de la evoluci\u00f3n) y el test r\u00e1pido de anticuerpos IgG/IgE (realizado a los 17 d\u00edas) resultaron negativos. A las tres semanas de evoluci\u00f3n las lesiones se encuentran en fase de resoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 494,
                    "text": "(Fig.1)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 632,
                    "text": "(Fig.2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aunque el cuadro cl\u00ednico corresponder\u00eda a saba\u00f1ones o eritema pernio, el contexto epidemiol\u00f3gico nos ha hecho sospechar su relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por COVID 19, pasada de forma asintom\u00e1tica o paucisintom\u00e1tica 1,2,3 . Sin poder J o u r n a l P r e -p r o o f Journal Pre-proof demostrar tal hip\u00f3tesis con las pruebas complementarias actualmente disponibles, tampoco podemos descartarla, no s\u00f3lo por la posibilidad de ser un falso negativo en los tests, sino por la observaci\u00f3n en las \u00faltimas semanas (desde finales de marzo hasta el momento actual) de varios casos de pseudoperniosis en pies y menos frecuentemente en manos, comunicados en foros de dermat\u00f3logos en Espa\u00f1a y por comunicaciones breves, siendo la perniosis muy poco frecuente en esta \u00e9poca del a\u00f1o 2,4,5 . Hay que tener en cuenta, adem\u00e1s que los casos comunicados se han presentado en menores y adolescentes sanos que estaban en confinamiento en sus casas sin realizar actividades con riesgo para desarrollar perniosis. Seg\u00fan la limitada experiencia este cuadro en menores tiene un curso benigno, autolimitado y con autoresoluci\u00f3n en 3-4 semanas 1,2,4 . El aumento de su frecuencia y la presentaci\u00f3n at\u00edpica de pseudoperniosis nos hace pensar en una manifestaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por COVID-19 en el contexto de la pandemia, presumiblemente tard\u00eda, en personas asintom\u00e1ticas o paucisintomaticas. En cuanto a la patog\u00e9nesis, al no existir de momento datos m\u00e1s objetivos ni histol\u00f3gicos, s\u00f3lo podemos plantear la hip\u00f3tesis de la implicaci\u00f3n de inmunocomplejos y/o crioglobulinas en fen\u00f3menos de formaci\u00f3n de microtrombos a nivel postcapilar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aunque un articulo italiano nombra el cuadro acroisqu\u00e9mico 1 , hay que distinguirlo de otras lesiones de origen claramente isqu\u00e9mico por otras condiciones, como la CID, sepsis o hipoperfusi\u00f3n perif\u00e9rica en el curso de pacientes graves, ingresados en la unidad de terapia intensiva 1,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Queremos aportar nuestro caso con diagn\u00f3stico principalmente cl\u00ednico, con im\u00e1genes representativas y con el resultado de los dos tipos de test utilizados. Esperamos que pronto afloren m\u00e1s casos o experiencias de series de casos, con pruebas complementarias para filiarlos adecuadamente 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute acro-ischemia in the child at the time of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troccoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Eur J Pediat Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "El coronavirus o Covid-19 puede provocar s\u00edntomas cut\u00e1neos en ni\u00f1os y adolescentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frieyro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19: a first perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Recalcati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Eur Acad Dermatol Venereol",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jdv.16387"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Classification of the cutaneous manifestations of COVID-19: a rapid prospective nationwide consensus study in Spain with 375 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Galv\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carretero",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez-Villa",
                    "middle": [],
                    "last": "Lario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Br. J Dermatol. First",
            "volume": "published",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical and coagulation characteristics of 7 patients with critical COVID-2019 pneumonia and acro-ischemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Xue Ye Xue Za Zhi",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "41--44",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}