{
    "paper_id": "1db68e0155a419a83a12ed41ba0d7a3db57a7bc1",
    "metadata": {
        "title": "Infecci\u00f3n por SARS-CoV-2: implicaciones para la salud sexual y reproductiva. Una declaraci\u00f3n de posici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Androlog\u00eda, Medicina Sexual y Reproductiva (ASESA)",
        "authors": [
            {
                "first": "Ferran",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda Jos\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto Marqu\u00e9s. Barcelona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "\u00c1lvarez Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Harvard Medical School",
                    "location": {
                        "addrLine": "La Coru\u00f1a",
                        "settlement": "Boston",
                        "region": "EE.UU",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [
                    "Manuel"
                ],
                "last": "Corral Molina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lluis",
                "middle": [],
                "last": "Bassas Arnau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ignacio",
                "middle": [
                    "Moncada"
                ],
                "last": "Iribarren",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario La Zarzuela",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Maria",
                "middle": [
                    "Mart\u00ednez"
                ],
                "last": "Jabaloyas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia. Valencia",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fernando",
                "middle": [
                    "Meijide"
                ],
                "last": "Rico",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Povisa",
                    "location": {
                        "settlement": "Vigo, Pontevedra",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rodrigo",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda-Baquero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mariano",
                "middle": [
                    "Rossell\u00f3"
                ],
                "last": "Gay\u00e1",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Enrique",
                "middle": [],
                "last": "Lled\u00f3 Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carmen",
                "middle": [],
                "last": "Luque L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro Salud Albarizas. Marbella",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00e1laga",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rafael",
                "middle": [
                    "Prieto"
                ],
                "last": "Castro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Regional Universitario Reina Sof\u00eda",
                    "location": {
                        "settlement": "C\u00f3rdoba",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Ignacio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Martinez",
                "middle": [],
                "last": "Salamanca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Aut\u00f3noma de Madrid",
                    "location": {
                        "settlement": "Majadahonda, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Resultados: No se ha confirmado la orquitis como una posible complicaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Un estudio inform\u00f3 que el 19% de los hombres con COVID-19 presentaban molestias escrotales sugestivas de orquitis viral, que no se pudo confirmar. Es posible que el virus no infecte los test\u00edculos directamente, si no que desencadene una respuesta autoinmune secundaria y que cause una orquitis autoinmune. COVID-19 se ha asociado con anormalidades en la coagulaci\u00f3n por lo que la orquitis podr\u00eda ser el resultado de una vasculitis segmentaria. Los datos disponibles sobre la presencia del virus en semen son contradictorios. S\u00f3lo un estudio inform\u00f3 de la presencia de ARN en el 15,8% de enfermos de COVID-19. La presencia de \u00e1cido nucleico o ant\u00edgeno en el semen no implica la existencia de virus con capacidad de replicaci\u00f3n o infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En hombres con COVID-19 se ha observado un incremento significativo de LH en suero y una dr\u00e1stica disminuci\u00f3n de la ratio T/LH y FSH/LH, congruente con un hipogonadismo subcl\u00ednico. Conclusiones: Los datos disponibles y los hallazgos de los estudios recientes se basan en tama\u00f1os de muestra peque\u00f1os y proporcionan informaciones contradictorias. Existe la posibilidad te\u00f3rica de que pueda producirse da\u00f1o testicular y posterior infertilidad despu\u00e9s de la infecci\u00f3n por COVID-19, por lo que especialmente para aquellos hombres en edad reproductiva, se debe sugerir consulta y evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n gonadal y an\u00e1lisis de semen. En cuanto a la posibilidad de transmisi\u00f3n sexual, no hay evidencia suficiente para respaldar la necesidad de que las parejas asintom\u00e1ticas eviten las relaciones sexuales para protegerse contra la transmisi\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n para comprender los impactos a largo plazo del SARS-CoV-2 en la funci\u00f3n reproductiva masculina, incluidos sus posibles efectos sobre la fertilidad y la funci\u00f3n endocrina testicular. has not yet been confirmed. One study reported that 19% of males with COVID-19 infection had scrotal symptoms suggestive of viral orchitis which could not be confirmed. It is possible that the virus, rather than infecting the testes directly, may induce a secondary autoimmune response leading to autoimmune orchitis. COVID-19 has been associated with coagulation disorders and thus the orchitis could be the result of segmental vasculitis. Existing data concerning the presence of the virus in semen are contradictory. Only one study reported the presence of RNA in 15.8% of patients with COVID-19. However, the presence of nucleic acid or antigen in semen is not synonyms of viral replication capacity and infectivity.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "It has been reported an increase in serum levels of LH in males with COVID-19 and a significant reduction in the T/LH and FSH/LH ratios, consistent with subclinical hypogonadism. Conclusions: The findings of recent reports related to the potential effects of COVID-19 infection on the male reproductive system are based on poorly designed, small sample size studies that provide inconclusive, contradictory results. Since there still exists a theoretical possibility of testicular damage and male infertilty as a result of the infection by COVID-19, males of reproductive age should be evaluated for gonadal function and semen analysis. With regard to the sexual transmission of the virus, there is not sufficient evidence to recommend asymptomatic couples to abstein from having sex in order to protect themselves from being infected by the virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Additional studies are needed to understand the long-term effects of SARS-CoV-2 on male reproductive function, including male fertility potential and endocrine testicular function. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En diciembre de 2019 hubo un brote epid\u00e9mico de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida en Wuhan (provincia de Hubei, China) 1 . El 7 de enero de 2020, las autoridades chinas identificaron como agente causante del brote un nuevo tipo de virus de la familia Coronaviridae, que posteriormente ha sido denominado Coronavirus 2 del S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS-CoV-2, por sus siglas en ingl\u00e9s) y cuya secuencia gen\u00e9tica fue compartida por las autoridades chinas el 12 de enero 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) por todo el mundo, llev\u00f3 a la OMS a declararla pandemia mundial el 11 de marzo 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque COVID-19 afecta predominantemente el sistema respiratorio, la evidencia indica que se trata de una enfermedad multisist\u00e9mica que con frecuencia es grave y a menudo resulta en la muerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El mundo se enfrenta a una emergencia de salud p\u00fablica sin precedentes, que ha superado los 8 millones de casos en todo el mundo con m\u00e1s de 440.000 fallecidos. En Espa\u00f1a el n\u00famero de casos diagnosticados supera los 245.000 y una cifra oficial de fallecidos superior a 28.000 (datos del 19 de junio de 2020).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La r\u00e1pida expansi\u00f3n geogr\u00e1fica, junto con la elevada transmisibilidad y las graves manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad, llevaron a los gobiernos y a las autoridades sanitarias a tomar medidas de confinamiento para tratar de contener la pandemia. En las fases iniciales, tanto la Sociedad Americana de Medicina Reproductiva (ASRM) como la Sociedad Europea de Reproducci\u00f3n Humana y Embriolog\u00eda (ESHRE) recomendaron la interrupci\u00f3n de los tratamientos reproductivos, excepto en los casos m\u00e1s urgentes. Recientemente, gracias a la mitigaci\u00f3n del primer brote de la pandemia en algunos pa\u00edses como consecuencia de las diferentes estrategias aplicadas por los gobiernos y considerando las evidencias cient\u00edficas existentes, estas sociedades han recomendado la reanudaci\u00f3n gradual y juiciosa de los tratamientos de reproducci\u00f3n asistida. En nuestro pa\u00eds, la Sociedad Espa\u00f1ola de Fertilidad (SEF) y la Asociaci\u00f3n para el estudio de la biolog\u00eda de la reproducci\u00f3n (ASEBIR) han publicado un documento sobre las medidas que se deber\u00edan tomar en los centros de reproducci\u00f3n asistida, tanto en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n y asistencia a pacientes, como en los procedimientos de laboratorio 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A pesar de la abrumadora magnitud de la pandemia, la informaci\u00f3n existente sobre los efectos adversos del SARS-CoV-2 sobre la salud sexual y reproductiva masculina es limitada y las posibles repercusiones a largo plazo sobre la fertilidad a nivel global y la potencial transmisi\u00f3n por v\u00eda sexual no se han dilucidado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es resumir la evidencia disponible en este momento, y proporcionar una declaraci\u00f3n de posici\u00f3n oficial de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Androlog\u00eda, Medicina Sexual y Reproductiva (ASESA).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda exhaustiva en las bibliotecas Pubmed, Web of Science, Embase, Medline, Cochrane y MedRxiv con base en las siguientes palabras clave: (''testis''",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "SARS-CoV-2 es un beta-coronavirus de origen zoon\u00f3tico, al igual que SARS-CoV y MERS-CoV, perteneciente a la familia Coronaviridae. Algunos estudios filogen\u00e9ticos han sugerido que provendr\u00eda del murci\u00e9lago de herradura de donde habr\u00eda pasado al ser humano a trav\u00e9s de mutaciones o recombinaciones sufridas en un hu\u00e9sped intermedio, probablemente alg\u00fan animal vivo del mercado de Wuhan, como el pangol\u00edn, aunque este extremo no ha podido ser confirmado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Origen y caracter\u00edsticas de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son virus ARN monocatenarios con una envoltura lip\u00eddica rodeada de una corona de prote\u00ednas en forma de esp\u00edcula (prote\u00edna S). Se dividen en cuatro g\u00e9neros: alfa, beta, gamma y delta-coronavirus. Hasta la fecha se han identificado siete coronavirus humanos (HCoV) que pueden producir cuadros cl\u00ednicos que van desde el resfriado com\u00fan con patr\u00f3n estacional en invierno, como los alfa-coronavirus HCoV-NL63 y HCoV-229E y los beta-coronavirus HCoV-OC43 y HCoV-HKU1, al S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS, por sus siglas en ingl\u00e9s), como los beta-coronavirus SARS-CoV y SARS-CoV-2 o el S\u00edndrome Respiratorio de Oriente Pr\u00f3ximo producido por el beta-coronavirus MERS-CoV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Origen y caracter\u00edsticas de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "SARS-CoV-2 comparte una homolog\u00eda de secuencia del 80% con el virus SARS-CoV responsable del brote de SARS en 2003 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Origen y caracter\u00edsticas de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "El genoma de SARS-CoV-2 codifica 4 prote\u00ednas estructurales: S (esp\u00edcula), E (envoltura), M (membrana) y N (nucleoc\u00e1pside). La prote\u00edna N est\u00e1 en el interior del viri\u00f3n asociada al RNA viral, y el resto est\u00e1n asociadas a la envoltura viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como SARS-CoV, el mecanismo de infecci\u00f3n de SARS-CoV-2 depende de su anclaje a las c\u00e9lulas humanas a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n entre la prote\u00edna S del virus y el receptor de la c\u00e9lula hu\u00e9sped, la enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE-2 por sus siglas en ingl\u00e9s) 6 y de la posterior endocitosis del genoma viral en el citoplasma por la acci\u00f3n de una serinproteasa transmembrana (TMPRSS2) 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 391,
                    "end": 392,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "ACE-2 se expresa ampliamente en diferentes tejidos humanos como el intestino, test\u00edculo, ri\u00f1\u00f3n, cerebro, h\u00edgado, pulm\u00f3n o endotelio vascular. Siendo el intestino delgado y el test\u00edculo donde se encuentra un mayor nivel de expresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el test\u00edculo se ha documentado su presencia en c\u00e9lulas de los t\u00fabulos semin\u00edferos, en las espermatogonias y en las c\u00e9lulas de Sertoli y de Leydig 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "TMPRSS2 se expresa altamente en las c\u00e9lulas epiteliales de la pr\u00f3stata, incluida la membrana plasm\u00e1tica apical de las c\u00e9lulas luminales de la pr\u00f3stata. Su expresi\u00f3n est\u00e1 regulada por los andr\u00f3genos y tambi\u00e9n se libera en el semen como un componente de los prostasomas, ves\u00edculas similares a los org\u00e1nulos que pueden facilitar la funci\u00f3n del esperma y mejorar la reproducci\u00f3n masculina 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 385,
                    "end": 386,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay evidencia de la presencia de ARN del SARS-CoV-2 en varias matrices biol\u00f3gicas, como muestras de heces, sangre y orina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Bas\u00e1ndonos en estas consideraciones previas, la posibilidad de que el virus SARS-CoV-2 pueda identificarse en el tejido testicular o en el l\u00edquido seminal tendr\u00eda importantes implicaciones, especialmente en lo que respecta a la reproducci\u00f3n asistida, a la criopreservaci\u00f3n de gametos y a la posibilidad de transmisi\u00f3n sexual de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2: Mecanismo de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El test\u00edculo presenta un estado de privilegio inmunol\u00f3gico que tolera los alo y autoant\u00edgenos. M\u00faltiples mecanismos intervienen en el mantenimiento de este privilegio inmune, empezando por la estructura especial de los test\u00edculos, en la que la barrera hematotesticular desempe\u00f1a un papel central en el secuestro de ant\u00edgenos y anticuerpos del sistema inmune. Siguiendo con las c\u00e9lulas testiculares de Sertoli, Leydig, c\u00e9lulas mioides peritubulares y c\u00e9lulas germinales mei\u00f3ticas y post mei\u00f3ticas que expresan abundantemente el ligando FAS. Y finalizando con las c\u00e9lulas inmunes, especialmente los macr\u00f3fagos y las citocinas paracrinas y endocrinas. Estos mecanismos generan en el test\u00edculo un sistema inmune innato eficiente contra los pat\u00f3genos, cuya interrupci\u00f3n puede provocar orquitis y afectar la fertilidad 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 813,
                    "end": 815,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Es conocido que virus como el VIH, el VHB o el mixovirus parotiditis, pueden ser causa de orquitis viral y en algunos casos de infertilidad. Existe evidencia sobre la relaci\u00f3n entre los miembros de la familia del coronavirus y la orquitis tanto en humanos (SARS-CoV) 11 como en gatos (coronavirus felino) 12 . Los conocimientos adquiridos con SARS-CoV nos deben hacer considerar el riesgo potencial de que SARS-CoV-2 pueda provocar orquitis, ya que ambos utilizan el mismo mecanismo de infecci\u00f3n, el anclaje a las c\u00e9lulas humanas a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n entre la prote\u00edna S del virus y el receptor de la c\u00e9lula hu\u00e9sped ACE2 en c\u00e9lulas de los conductos semin\u00edferos, en las espermatogonias y en las c\u00e9lulas de Sertoli y de Leydig. No obstante, la presencia de SARS-CoV en el epitelio testicular sigue siendo un tema de debate debido a la existencia de informes contradictorios sobre la infecci\u00f3n directa de los test\u00edculos por el virus. Un estudio identific\u00f3 su presencia en c\u00e9lulas epiteliales testiculares y c\u00e9lulas de Leydig mediante microscop\u00eda electr\u00f3nica combinada con FISH 13 . Sin embargo, en otro estudio que utiliz\u00f3 hibridaci\u00f3n in situ, microscop\u00eda electr\u00f3nica y PCR en tiempo real, la presencia del virus en test\u00edculo fue negativa 14 . En necropsias realizadas a ocho pacientes fallecidos se describi\u00f3 que la infecci\u00f3n por SARS-CoV induce atrofia focal en el tejido testicular pero no se detect\u00f3 RNA viral 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 269,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 307,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1082,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1242,
                    "end": 1244,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1417,
                    "end": 1419,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Son pocos los estudios enfocados al sistema reproductivo masculino en pacientes con SARS-CoV-2 por lo que falta evidencia de los efectos del virus sobre el test\u00edculo humano, lo que es hasta cierto punto comprensible considerando la magnitud y gravedad de la pandemia y el poco tiempo transcurrido desde la aparici\u00f3n del virus en humanos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Un estudio en 34 hombres inform\u00f3 que el 19% de ellos ten\u00edan molestias escrotales sugestivas de orquitis viral en el momento del diagn\u00f3stico de COVID-19, no se complet\u00f3 el estudio genitourinario debido a la pandemia 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 217,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Un ''preprint'' disponible online en el repositorio www.medRxiv.org y en consecuencia no evaluado por pares, inform\u00f3 de la ausencia de SARS-CoV-2 en la biopsia testicular de un paciente de 67 a\u00f1os fallecido por COVID-19 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 222,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Otro estudio realiz\u00f3 el an\u00e1lisis post mortem de los test\u00edculos de 12 pacientes con COVID-19 utilizando microscop\u00eda \u00f3ptica y microscop\u00eda electr\u00f3nica, e inmunohistoqu\u00edmica para marcadores linfoc\u00edticos e histioc\u00edticos. Para la detecci\u00f3n del virus en el tejido testicular se us\u00f3 la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa de transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR). La edad media fue de 65 a\u00f1os (rango 42-87). La duraci\u00f3n media de la enfermedad (desde el inicio hasta la muerte) fue de 42 d\u00edas (rango 23-75 d\u00edas). La fiebre estaba presente en diez pacientes. Diez pacientes recibieron dosis bajas de esteroides. Los test\u00edculos de pacientes con COVID-19 exhibieron lesiones tubulares semin\u00edferas significativas, c\u00e9lulas de Leydig reducidas e inflamaci\u00f3n linfoc\u00edtica leve. Se observ\u00f3 espermatog\u00e9nesis normal en tres casos. Los otros casos mostraron grados variables de alteraci\u00f3n espermatog\u00e9nica que en general fue consistente con la edad del paciente. Por RT-PCR s\u00f3lo en un paciente se encontr\u00f3 evidencia de SARS-CoV-2 y en ninguno por microscop\u00eda electr\u00f3nica 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1042,
                    "end": 1044,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Uno de los fen\u00f3menos notables en el test\u00edculo del SARS-CoV es la infiltraci\u00f3n de leucocitos, que podr\u00edan afectar la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas de Leydig y por ende la producci\u00f3n de testosterona, da\u00f1ar la barrera hematotesticular y destruir el epitelio semin\u00edfero directamente. M\u00e1s importante a\u00fan, estas c\u00e9lulas y sus productos, las citocinas inflamatorias, pueden activar la respuesta autoinmune y el desarrollo de autoanticuerpos dentro de los t\u00fabulos. En un modelo murino de orquitis autoinmune experimental se ha demostrado la existencia de dep\u00f3sitos de IgG en el epitelio germinal, la membrana basal, el intersticio, el endotelio vascular y las c\u00e9lulas germinales degeneradas 19 . Se observ\u00f3 que los pacientes con SARS-CoV tienen aumentada la IgG en suero y un estudio en test\u00edculos de pacientes con SARS-CoV inform\u00f3 de la presencia de una extensa precipitaci\u00f3n de IgG en el epitelio semin\u00edfero, incluso en algunas c\u00e9lulas germinales degeneradas y c\u00e9lulas de Sertoli 12 . En consecuencia, cabe la posibilidad de que el virus no infecte los test\u00edculos directamente, si no que desencadene una respuesta autoinmune secundaria y que, como otras orquitis virales, sea una orquitis autoinmune. Alternativamente, COVID-19 ocasiona una intensa afectaci\u00f3n endotelial que ser\u00eda el principal determinante de disfunci\u00f3n microvascular y vasoconstricci\u00f3n, estado procoagulante con formaci\u00f3n de microtrombos capilares e isquemia. Por lo que un s\u00edndrome similar a la orquitis podr\u00eda ser el resultado de la disfunci\u00f3n endotelial 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 676,
                    "end": 678,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2 y test\u00edculo"
        },
        {
            "text": "Otro ''preprint'' evalu\u00f3 la influencia de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en la funci\u00f3n gonadal masculina. Comparando los resultados hormonales de 81 hombres en edad reproductiva (20-54 a\u00f1os) y COVID-19 con 100 hombres sanos de la misma edad. Los resultados mostraron un incremento significativo de la LH en suero, pero la ratio T/LH y la ratio FSH/LH se redujo dr\u00e1sticamente en los hombres con COVID-19. Estos resultados ser\u00edan congruentes con un hipogonadismo subcl\u00ednico. El an\u00e1lisis de regresi\u00f3n multivariable mostr\u00f3 que los niveles de prote\u00edna C reactiva se asociaban significativamente con la relaci\u00f3n T/LH en suero en los pacientes con COVID-19 21 . Sin embargo, el estudio presenta algunas limitaciones, por ejemplo, no se realiz\u00f3 ning\u00fan an\u00e1lisis de los par\u00e1metros seminales ni se determin\u00f3 la presencia del virus en el semen, que ser\u00edan pruebas m\u00e1s directas de una posible afectaci\u00f3n testicular por el SARS-CoV-2. S\u00f3lo 11 casos se incluyeron para el an\u00e1lisis estad\u00edstico, lo que disminuye el poder estad\u00edstico del an\u00e1lisis. Adem\u00e1s, el eje hipot\u00e1lamohip\u00f3fiso-gonadal podr\u00eda afectarse por la misma condici\u00f3n de la enfermedad, el estr\u00e9s o la terapia con corticoides que recibieron algunos pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 647,
                    "end": 649,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV-2 Y funci\u00f3n endocrina testicular"
        },
        {
            "text": "Probablemente la presencia de virus en el semen est\u00e9 m\u00e1s extendida de lo que se aprecia y no debe suponerse que los virus tradicionalmente no transmitidos sexualmente est\u00e1n ausentes en las secreciones genitales. Aunque se han identificado hasta 27 virus que pueden aparecer en el semen humano, entre los m\u00e1s conocidos el virus de las paperas, VIH, VHB, VHC, HPV, citomegalovirus, VHS, Zika, \u00c9bola, virus de la fiebre de Lassa, virus de la fiebre del Valle del Rift y los virus Chikungu\u00f1a, para la mayor\u00eda de ellos faltan datos sobre su posible transmisi\u00f3n sexual 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 565,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV-2 Y Semen"
        },
        {
            "text": "La eliminaci\u00f3n del virus en el semen depende de varios factores entre los que se encuentran la respuesta inmune del tracto reproductivo, los mediadores inflamatorios que alteran la barrera hematotesticular, la inmunosupresi\u00f3n sist\u00e9mica, la estabilidad estructural del virus y la intensidad de la carga viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV-2 Y Semen"
        },
        {
            "text": "Es obvio que la presencia de SARS-CoV-2 en el l\u00edquido seminal tendr\u00eda implicaciones sexuales y reproductivas por el riesgo de transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n, pero nuestro conocimiento est\u00e1 limitado por la escasez de informes que abordan este tema y por sus resultados contradictorios. Dos publicaciones han informado de la ausencia del virus en el l\u00edquido seminal. La primera inform\u00f3 de la ausencia de ARN viral tanto en semen como en orina, en un hombre ocho d\u00edas despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de COVID-19 23 . Esta observaci\u00f3n fue confirmada posteriormente en una peque\u00f1a cohorte de treinta y cuatro varones chinos adultos, despu\u00e9s de un mes desde el diagn\u00f3stico de COVID-19 no se encontr\u00f3 ARN viral en semen 16 . Ninguno de estos informes evalu\u00f3 los par\u00e1metros seminales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 500,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 704,
                    "text": "16",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV-2 Y Semen"
        },
        {
            "text": "Una \u00faltima investigaci\u00f3n llam\u00f3 la atenci\u00f3n al informar que un 15,8% (6 de 38) de pacientes con COVID-19 grave, resultaron positivos para la presencia de SARS-CoV-2 en semen 24 . De estos pacientes 4 estaban en la fase aguda de la enfermedad (6-11 d\u00edas desde el inicio de los s\u00edntomas) y 2 en la fase de recuperaci\u00f3n (12-16 d\u00edas desde el inicio de los s\u00edntomas). Sin embargo, se plantearon varias preocupaciones por cuestiones metodol\u00f3gicas. El art\u00edculo es parco en informaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda y contexto y no informa del m\u00e9todo utilizado para detectar el virus en el semen, ni evalu\u00f3 la presencia del virus en orina, considerando que \u00e9sta es una de las matrices biol\u00f3gicas en las que se ha informado de la presencia de ARN viral. \u00c9ste, m\u00e1s que de la v\u00eda seminal, podr\u00eda provenir de la orina y encontrarse en la pr\u00f3stata o en la uretra y ser arrastrado por el semen en el momento de la eyaculaci\u00f3n. Trat\u00e1ndose de pacientes graves de COVID-19 no puede descartarse una contaminaci\u00f3n del semen en el momento de la obtenci\u00f3n. Por otro lado, la presencia de \u00e1cido nucleico o ant\u00edgeno en el semen no implica necesariamente la presencia de virus con capacidad de replicaci\u00f3n o infecci\u00f3n, lo que generalmente solo puede demostrarse mediante aislamiento y cultivo del virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 175,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV-2 Y Semen"
        },
        {
            "text": "Solo un peque\u00f1o estudio retrospectivo evalu\u00f3 la presencia de SARS-CoV-2 en la secreci\u00f3n prost\u00e1tica de 18 hombres diagnosticados con COVID-19 y cinco casos sospechosos. Ninguna de las muestras tuvo evidencia de la expresi\u00f3n de ARN del SARS-CoV-2 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 247,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV-2 Y pr\u00f3stata"
        },
        {
            "text": "A pesar de que la informaci\u00f3n de la que disponemos hasta el momento se basa en tama\u00f1os de muestra peque\u00f1os que ofrecen informaciones contradictorias, la posibilidad te\u00f3rica de que SARS-CoV-2 pueda producir da\u00f1o testicular y sus posibles efectos sobre la fertilidad y la funci\u00f3n endocrina testicular, as\u00ed como la posibilidad de transmisi\u00f3n sexual, no debe minimizarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Cabe la posibilidad de que el virus pueda atacar el tejido testicular inicialmente, pero se elimine de los test\u00edculos m\u00e1s tarde, durante el curso de la enfermedad. Alternativamente, y merced al privilegio inmune del test\u00edculo, podr\u00eda ser que el virus no infecte los test\u00edculos directamente y que se trate de una orquitis autoinmune o bien, relacionado con los trastornos de coagulaci\u00f3n asociados con COVID-19, que la sintomatolog\u00eda de orquitis sea consecuencia de una endotelitis. Por otro lado, la hipertermia, la infecci\u00f3n secundaria, la hipoxia y los esteroides pueden desempe\u00f1ar un papel en el da\u00f1o tisular observado en los test\u00edculos de pacientes con COVID-19. Todo ello podr\u00eda conducir al da\u00f1o de los conductos semin\u00edferos y a la anormalidad endocrina y eventual reducci\u00f3n o ausencia de espermatog\u00e9nesis en pacientes que se han recuperado de COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "La evidencia actual sobre la presencia del virus en semen es insuficiente y contradictoria. Los datos disponibles sugieren la posibilidad de un aclaramiento viral con el transcurso del tiempo. Con independencia de ello, la presencia de \u00e1cido nucleico o ant\u00edgeno en el semen no implica necesariamente la presencia de virus con capacidad de replicaci\u00f3n o infecci\u00f3n. Se requieren estudios en cohortes m\u00e1s grandes para confirmar o no su presencia en el plasma seminal y la posibilidad de transmisi\u00f3n sexual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Por lo que, durante la pandemia de COVID-19, cabr\u00e1 distinguir si las muestras proceden de pacientes confirmados o dudosos de padecer COVID-19 o libres de ella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "El mayor problema se presenta con los pacientes asintom\u00e1ticos de COVID-19, que se estiman entre 20-40%. Con el conocimiento actual, la realizaci\u00f3n de una RT-PCR para SARS-CoV-2 en varones asintom\u00e1ticos que vayan a congelar semen estar\u00eda indicada para los donantes, para pacientes oncol\u00f3gicos y en pacientes que vayan a someterse a una biopsia testicular para criopreservar espermatozoides o para utilizarlos en ICSI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "En caso de muestras, de semen o tejido testicular, de varones RT-PCR positivo para SARS-CoV-2 se aconseja retrasar el procedimiento hasta la negativizaci\u00f3n. En el caso de pacientes oncol\u00f3gicos, si no es posible retrasar el procedimiento debido al inicio de la quimioterapia, se deber\u00e1n procesar y almacenar las muestras siguiendo los protocolos de enfermedades infecciosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n para dilucidar el impacto a largo plazo del SARS-CoV-2 en la funci\u00f3n reproductiva masculina, incluidos sus posibles efectos sobre la fertilidad y la funci\u00f3n endocrina testicular. Se debe hacer un seguimiento y evaluaci\u00f3n de las funciones reproductivas en pacientes varones recuperados de COVID-19, especialmente en los varones j\u00f3venes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "No existen conflictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de inter\u00e9s"
        },
        {
            "text": "No existen ayudas financieras de ning\u00fan tipo para la ayuda de este manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Protecci\u00f3n de personas y animales. Los autores declaran que para esta investigaci\u00f3n no se han realizado experimentos en seres humanos ni en animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Genome Composition and Divergence of the Novel Coronavirus (2019-nCoV) Originating in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Meng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell host & microbe",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "325--333",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.chom.2020.02.001.3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Recomendaciones para la seguridad y reducci\u00f3n de riesgos ante la infecci\u00f3n por coronavirus (SARS-CoV-2) en las cl\u00ednicas de reproducci\u00f3n asistida",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "China Novel Coronavirus Investigating and Research Team. A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "The New England journal of medicine",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Angiotensin-converting enzyme 2 is a functional receptor for the SARS coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasilieva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Somasundaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Luzuriaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Greenough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Choe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "426",
            "issn": "",
            "pages": "450--454",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "SARS-CoV-2 cell entry depends on ACE2 and TMPRSS2 and is blocked by a clinically proven protease inhibitor",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleine-Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kr\u00fcger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erichsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "271--80",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1038/nature02145"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "scRNA-seq Profiling of Human Testes Reveals the Presence of the ACE2 Receptor, A Target for SARS-CoV-2 Infection in Spermatogonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Leydig and Sertoli Cells. Cells",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.cell.2020.02.052"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "TMPRSS2, a serine protease expressed in the prostate on the apical surface of luminal epithelial cells and released into semen in prostasomes, is misregulated in prostate cancer cells. The American journal of pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Havighurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Antalis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "2986--96",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3390/cells9040920"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Aspectos estructurales, celulares y moleculares del privilegio inmune en los test\u00edculos",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Frontiers in immunology",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.2353/ajpath.2010.090665"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Orchitis: a complication of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chi",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biology of reproduction",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "410--416",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3389/fimmu.2012.00152"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Orchitis in a cat associated with coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sigurdard\u00f3ttir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolbj\u00f8rnsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Journal of comparative pathology",
            "volume": "124",
            "issn": "2",
            "pages": "219--241",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1095/biolreprod.105.044776"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical pathology and pathogenesis of severe acute respiratory syndrome. Zhonghua Shi Yan He Lin Chuang Bing Du Xue Za Zhi",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Meng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chin. J. Exp. and Clin. Vir.]",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "217--238",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1053/jcpa.2000.0443"
                ],
                "PMID": [
                    "15340561"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Organ distribution of severe acute respiratory syndrome (SARS) associated coronavirus (SARS-CoV) in SARS patients: implications for pathogenesis and virus transmission pathways",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Che",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Hou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Geng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Weng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "The Journal of pathology",
            "volume": "203",
            "issn": "",
            "pages": "622--652",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/path.1560"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Infecci\u00f3n de m\u00faltiples \u00f3rganos y la patog\u00e9nesis del SARS. The Journal of experimental medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pei",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c9l",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "."
                    ],
                    "last": "Leong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "202",
            "issn": "",
            "pages": "415--439",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/path.1560"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Infecci\u00f3n por SARS-CoV-2: implicaciones para la salud sexual y reproductiva. Una declaraci\u00f3n de posici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n123 severe acute respiratory syndrome-coronavirus 2 in semen of males recovering from coronavirus disease 2019. Fertility and sterility",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1135--1144",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.fertnstert.2020.04.024"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Ping Xia, et al. Detection of 2019 novel coronavirus in semen and testicular biopsy specimen of COVID-19 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ci",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yan",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Weiqin",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bicheng",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guohua",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.fertnstert.2020.04.024"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Pathological Findings in the Testes of COVID-19 Patients: Clinical Implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "A new murine model of autoimmune orchitis induced by immunization with viable syngeneic testicular germ cells alone. II. Immunohistochemical findings of fully-developed inflammatory lesion",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Itoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiramine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokunaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hojo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Autoimmunity",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "89--97",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.euf.2020.05.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pulmonary Vascular Endothelialitis, Thrombosis, and Angiogenesis in Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Verleden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuehnel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3109/08916939109004812"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Effect of SARS-CoV-2 infection upon male gonadal function: A single center-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ling",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wen",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Danyang",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lei",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yanhong",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yao",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.03.21"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Viruses in the mammalian male genital tract and their effects on the reproductive system. Microbiology and molecular biology reviews",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dejucq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e9gou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "MMBR",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "208--239",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/MMBR.65.2.208-231.2001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Study of SARS-CoV-2 in semen and urine samples of a volunteer with positive naso-pharyngeal swab",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Colangelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Basilico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzuti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Turriziani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lombardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of endocrinological investigation",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1128/MMBR.65.2.208-231.2001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical Characteristics and Results of Semen Tests Among Men With Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA network open",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamanetworkopen.2020.8292"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "No SARS-CoV-2 in expressed prostatic secretion of patients with coronavirus disease 2019: a descriptive multicentre study in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Quan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MedRxiv",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jamanetworkopen.2020.8292"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00a9 2020 Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. en nombre de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Androlog\u00eda, Medicina Sexual y Reproductiva. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4SARS-CoV-2 infection: implications for sexual and reproductive health. A position statement of the Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Androlog\u00eda, Medicina Sexual y Reproductiva (ASESA) Abstract Objective: The main objective of this revision is to summarize the current existing evidence of the potential adverse effects of SARS-CoV-2 on the male reproductive system and provide the recommendations of the Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Androlog\u00eda, Medicina Sexual y Reproductiva (ASESA) concerning the implications of COVID-19 infection in the management of male infertilty patients and testicular endocrine dysfunction. Methods: A comprehensive systematic literature search of the databases of PubMed, Web of Science, Embase, Medline, Cochrane and MedRxiv, was carried out. Results: The presence of orchitis as a potential complication of the infection by SARS-CoV-2",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00a9 2020 Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. on behalf of Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Androlog\u00eda, Medicina Sexual y Reproductiva. This is an open access article under the CC BY-NC-ND license (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}