{
    "paper_id": "1db8cf8ef599170f2fa751da9100d360319f6d81",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Reutilizaci\u00f3n limitada y uso extendido de mascarillas de media-alta filtraci\u00f3n Title: Limited Reuse and Extended Use of Filtering Facepiece Respirators Tipo de art\u00edculo: EBE revisi\u00f3n AUTORES: Mar\u00eda Consuelo Company",
        "authors": [
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [
                    "Consuelo"
                ],
                "last": "Company",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sancho",
                "middle": [
                    "Esther"
                ],
                "last": "Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Eva",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Promoci\u00f3n de la Salud, Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Servicio Canario de la Salud, Invest\u00e9n-isciii. Las Palmas de Gran Canaria",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sancho",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Esther",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de investigaci\u00f3n en cuidados de salud (Invest\u00e9n-isciii). Instituto de Salud Carlos III. CIBERFES. Madrid",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eva",
                "middle": [
                    "Abad"
                ],
                "last": "Corpa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio Murciano de Salud. Instituto Murciano de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica (IMIB-Arrixaca). Invest\u00e9n-isciii; CIBERFES; Murcia",
                    "institution": "Universidad de Murcia; Hospital Reina Sof\u00eda",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Method: scoping review. Search through natural language in PUBMED and Centers, Agencies and Organizations for Disease Control. Limited to articles published between 2010-2020 in English and Spanish.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Results: 83 articles were located, 14 were selected, plus 5 recommendations. The topics included in this study are classified in 7 sections: expiration, extended use and reuse of masks, handling techniques, sealing, physical-psychological effects and compliance, contamination and decontamination of respirators.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Conclusions: the reuse of masks is not recommended by official organizations or manufacturers, and is only accepted in extraordinary cases, such as pandemics. The studies are characterized by having small samples, using different models of respirators adjusting their recommendation to the model.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Keywords: filtering facepiece respirator; pandemics; equipment reuse; N95; FFP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las mascarillas son equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) cuya funci\u00f3n es proteger al usuario de la exposici\u00f3n a contaminantes a trav\u00e9s de las v\u00edas respiratorias. Est\u00e1n realizadas con material filtrante indicadas para la protecci\u00f3n respiratoria frente a part\u00edculas y aerosoles l\u00edquidos. No protegen frente a gases ni vapores qu\u00edmicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Existen dos tipos de mascarillas. Las quir\u00fargicas, que filtran las part\u00edculas emitidas por quien la usa impidiendo que lleguen al paciente, y las de alta eficacia (FPP), dise\u00f1adas para filtrar part\u00edculas, aerosoles l\u00edquidos y pat\u00f3genos presentes en el medio ambiente, impidiendo ser inhaladas por el usuario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El material filtrante es un entramado de fibras pl\u00e1sticas que retiene al contaminante. En funci\u00f3n de su eficacia filtrante (seg\u00fan la norma de la Uni\u00f3n Europea EN 149) se distinguen tres clases: FFP1 (eficacia filtraci\u00f3n 78%), baja eficacia; FFP2 (eficacia filtraci\u00f3n 92%), media eficacia; y FFP3 (eficacia filtraci\u00f3n 98%), alta eficacia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mascarilla filtrante N95, seg\u00fan la normativa americana, tiene una capacidad de filtrado de part\u00edculas del 95% (1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El tipo a utilizar se determina en funci\u00f3n de la toxicidad del contaminante y de la concentraci\u00f3n ambiental presente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las mascarillas pueden tener v\u00e1lvula de exhalaci\u00f3n que facilita la respiraci\u00f3n y evita la condensaci\u00f3n, y se recomiendan para largos periodos de uso. Al no filtrar el aire exhalado por el usuario, las mascarillas con v\u00e1lvula no se deben colocar a pacientes con procesos respiratorios infecciosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La pandemia de COVID-19 ha provocado una gran escasez de material de protecci\u00f3n individual para los profesionales de la salud, uno de estos han sido las mascarillas de alta filtraci\u00f3n FFP2, FFP3 normativa europea, o N95 normativa americana. Esta situaci\u00f3n excepcional ha provocado que se necesite reutilizar mascarillas y hacer un uso extendido (uso de la misma mascarilla para atender a varios pacientes sin quitarse la mascarilla entre paciente y paciente) m\u00e1s all\u00e1 de las recomendaciones de sus fabricantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es identificar y resumir la evidencia existente sobre el uso prolongado y la reutilizaci\u00f3n de mascarillas de media-alta filtraci\u00f3n (FFP2 y FFP3 o N95).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Revisi\u00f3n exploratoria en Pubmed y en documentos del Centro para el Control de Enfermedades (CDC) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dise\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda electr\u00f3nica con los t\u00e9rminos respirator, filtering facepiece, FFP, N95, reuse, extend, outbreak, pandemia, y training con los correspondientes truncamientos. Estos t\u00e9rminos se han combinado con los operadores booleanos OR y AND para la identificaci\u00f3n de art\u00edculos que den respuesta al objetivo del estudio. Se limit\u00f3 a art\u00edculos publicados entre 2010-2020 en ingl\u00e9s y en espa\u00f1ol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia de b\u00fasqueda"
        },
        {
            "text": "No se establecieron criterios de exclusi\u00f3n seg\u00fan la calidad ni el dise\u00f1o. Se seleccionaron los documentos alineados con la pregunta de revisi\u00f3n. Se clasificaron los documentos encontrados por su rigor metodol\u00f3gico y el nivel de evidencia o el grado de recomendaci\u00f3n seg\u00fan los criterios establecidos por el Instituto Joanna Brigss, aunque no se utiliz\u00f3 como criterio de selecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n cr\u00edtica"
        },
        {
            "text": "Se extrajo informaci\u00f3n sobre fecha y pa\u00eds de publicaci\u00f3n, tipo de estudio, valoraci\u00f3n del nivel de evidencia y grado de recomendaci\u00f3n y resultados de inter\u00e9s para responder a la pregunta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extracci\u00f3n, an\u00e1lisis y s\u00edntesis de datos"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 la s\u00edntesis de los hallazgos a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis tem\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extracci\u00f3n, an\u00e1lisis y s\u00edntesis de datos"
        },
        {
            "text": "Se ha establecido un l\u00edmite idiom\u00e1tico, al centrar la b\u00fasqueda \u00fanicamente en art\u00edculos escritos en ingl\u00e9s y castellano, y un l\u00edmite temporal, al delimitar la b\u00fasqueda a los 10 \u00faltimos a\u00f1os. La necesidad asistencial imperiosa ha requerido de una revisi\u00f3n de literatura en un corto espacio de tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitaciones"
        },
        {
            "text": "Los estudios incluidos son mayoritariamente dise\u00f1os experimentales, revisiones bibliogr\u00e1ficas, evaluaci\u00f3n de pr\u00e1ctica cl\u00ednica con intervenci\u00f3n de ciclo de mejora, y un estudio piloto. El flujograma de la b\u00fasqueda se presenta en la figura 1. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Los temas abordados en los documentos incluidos en la revisi\u00f3n se pueden clasificae en siete grandes \u00e1reas: uso de mascarillas caducadas, uso extendido y reutilizaci\u00f3n de mascarillas, t\u00e9cnica de manipulaci\u00f3n, sellado, efectos f\u00edsicos psicol\u00f3gicos y cumplimentaci\u00f3n, contaminaci\u00f3n y descontaminaci\u00f3n de mascarillas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones"
        },
        {
            "text": "Los CDC de Estados Unidos estudiaron 11 modelos de mascarillas N95 caducadas (2). La mayor\u00eda de estas mascarillas segu\u00edan cumpliendo est\u00e1ndares de rendimiento del NIOSH (National Institute for Occupational Safety and Health) para la eficacia de filtraci\u00f3n y la resistencia a la inhalaci\u00f3n y exhalaci\u00f3n. Sin embargo, recomiendan su uso teniendo en cuenta que pueden no cumplir con los requisitos para los cuales fueron certificadas. Se deben tomar las siguientes precauciones en caso de usar mascarillas caducadas: verificar visualmente la integridad del material; comprobar que los el\u00e1sticos, puente nasal y material de espuma nasal no se hayan deteriorado, ya que puede afectar a la calidad del ajuste y sellado; si no se produce un sellado adecuado o no puede hacer una verificaci\u00f3n correcta, no debe usarse (2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 810,
                    "end": 813,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Uso de mascarillas caducadas"
        },
        {
            "text": "Es conveniente usar estas mascarillas como protecci\u00f3n respiratoria en las evaluaciones m\u00e9dicas, entrenamientos y pruebas de ajuste del dispositivo, comprobando el sellado de la mascarilla. No se recomienda su uso en entornos quir\u00fargicos (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Uso de mascarillas caducadas"
        },
        {
            "text": "Se desconoce cu\u00e1l es la contribuci\u00f3n potencial de la transmisi\u00f3n por contacto del virus SARS-CoV2, por lo que se debe tener precauci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Uso extendido y reutilizaci\u00f3n de mascarillas"
        },
        {
            "text": "La decisi\u00f3n de reutilizaci\u00f3n o uso prolongado de las mascarillas de alta filtraci\u00f3n debe ser tomada por la administraci\u00f3n sanitaria. Se tendr\u00e1n en cuenta las caracter\u00edsticas del pat\u00f3geno, y las condiciones locales (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Uso extendido y reutilizaci\u00f3n de mascarillas"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones para el uso extendido de las mascarillas son: Debe mantener el ajuste y la funci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso extendido"
        },
        {
            "text": "-Pueden usarse durante 8 horas continuas o intermitentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso extendido"
        },
        {
            "text": "-No se recomienda usarla de forma continua m\u00e1s de 4 horas (5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso extendido"
        },
        {
            "text": "-Reforzar el cumplimiento de medidas b\u00e1sicas (minimizar contacto con la mascarilla, estricta higiene de manos, t\u00e9cnica adecuada de colocaci\u00f3n y retirada de la misma con capacitaci\u00f3n adicional a los profesionales y recordatorios). -Desechar la mascarilla en caso de: procedimientos con aerosoles, de contaminaci\u00f3n con sangre, secreciones respiratorias o nasales y otros fluidos corporales del paciente, y de contacto con pacientes en aislamiento. -El profesional debe abandonar el \u00e1rea de atenci\u00f3n al paciente si necesita quit\u00e1rsela (6). -Considerar la utilizaci\u00f3n de una pantalla de protecci\u00f3n facial sobre la mascarilla y otras medidas (p.ej., mascarillas a los pacientes) para reducir la contaminaci\u00f3n de la superficie. -Descartar cualquier mascarilla que est\u00e9 da\u00f1ada o en la que cueste respirar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso extendido"
        },
        {
            "text": "La \"reutilizaci\u00f3n limitada\" de las mascarillas hace referencia al uso de la misma mascarilla para atender a varios pacientes, retir\u00e1ndola despu\u00e9s de cada encuentro. La evidencia muestra que no se puede determinar el n\u00famero de veces seguras en que se puede reutilizar una mascarilla. Su uso se ve determinado por variables que afectan a la funcionalidad y a la contaminaci\u00f3n de la mascarilla. Las recomendaciones sobre refuerzo del cumplimiento de medidas b\u00e1sicas, casos en que se debe desechar la mascarilla, utilizaci\u00f3n de pantalla de protecci\u00f3n facial y abandono del \u00e1rea de atenci\u00f3n para quitarse la mascarilla, son las mismas que en el uso extendido. Adicionalmente se recomienda:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reutilizaci\u00f3n limitada"
        },
        {
            "text": "-Doblar las mascarillas con cuidado para que la superficie exterior se mantenga hacia adentro y contra s\u00ed misma para reducir el contacto con la superficie exterior durante el almacenamiento. La mascarilla doblada puede almacenarse entre usos, en una bolsa de papel (por ser traspirable) limpia y sellable o en un contenedor transpirable (6). -Colgar la mascarilla usada en un \u00e1rea designada de almacenamiento o colocarla en una bolsa de papel entre cada uso; identificar claramente la persona que la est\u00e1 usando y no compartir uso; lavarse las manos con agua y jab\u00f3n o desinfectante antes y despu\u00e9s de tocar o ajustar la mascarilla; usar guantes no est\u00e9riles para colocarse la mascarilla y realizar el sellado en la cara; evitar el contacto con el interior de la mascarilla. -Si no hay indicaciones espec\u00edficas del fabricante, se sugiere no usar las mascarillas m\u00e1s de 5 veces por dispositivo (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reutilizaci\u00f3n limitada"
        },
        {
            "text": "Fisher et al. (7) analizan las recomendaciones del CDC para el uso extendido y la reutilizaci\u00f3n limitada de mascarillas FFP y realizan una estimaci\u00f3n del balance beneficio-riesgo con su uso. Recomiendan su uso cuando el pat\u00f3geno se propague a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n por contacto, el evento pueda provocar o est\u00e9 causando escasez de FFR, el FFR haga su funci\u00f3n de protecci\u00f3n, factores humanos (como molestias por el largo periodo de uso), la posibilidad de autoinocularse reutiliz\u00e1ndolas (m\u00e1s pat\u00f3geno, mayor riesgo de auto-transferencia), seg\u00fan el potencial de exposiciones secundarias (mayor transferencia a terceros), y en base a las pol\u00edticas y regulaciones gubernamentales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reutilizaci\u00f3n limitada"
        },
        {
            "text": "En general, se prefiere el uso extendido de FFR sobre su reutilizaci\u00f3n limitada. La reutilizaci\u00f3n limitada de FFR permitir\u00eda al usuario un breve respiro de los tiempos de uso prolongados, pero aumenta el riesgo de autoinoculaci\u00f3n y los datos preliminares de un estudio sugieren que algunos modelos de FFR pueden comenzar a perder efectividad despu\u00e9s de m\u00faltiples retiradas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reutilizaci\u00f3n limitada"
        },
        {
            "text": "En el estudio de Bien et al. (8) se comprob\u00f3 la implantaci\u00f3n de un programa de mejora de protecci\u00f3n respiratoria solicitando a los profesionales, sobre todo enfermeras, que hicieran una demostraci\u00f3n del uso de mascarillas. Un 57% no las inspeccion\u00f3 tras quit\u00e1rselas, no coloc\u00f3 las gomas correctamente, fall\u00f3 en la comprobaci\u00f3n del sellado y al quit\u00e1rsela solo tocando las gomas. El 50% no se desprendi\u00f3 adecuadamente de la mascarilla. Estos profesionales afirmaron reusar las mascarillas en sus servicios.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 32,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 T\u00e9cnica de manipulaci\u00f3n de mascarillas"
        },
        {
            "text": "En un estudio piloto para evaluar la tensi\u00f3n de las gomas de sujeci\u00f3n de 3 modelos de mascarillas tras m\u00faltiples usos, se concluye que el mayor deterioro se produce con la primera utilizaci\u00f3n. Se sigue deteriorando con cada uso y a partir de 5 usos el deterioro es menor de 1 Newton (9). En otro estudio experimental aleatorizado, tras probar 6 modelos de mascarillas con 20 colocaciones cada una en un hipot\u00e9tico turno de 10 horas, se concluye que pueden realizarse 5 colocaciones consecutivas antes de dejar de tener un sellado efectivo (10) . Este estudio examina si el ajuste de la mascarilla es efectivo despu\u00e9s de 5 usos, as\u00ed como si es m\u00e1s correcto en personas que tienen experiencia frente a noveles. El 48% de los sujetos fallaron al menos una vez en la prueba de ajuste; estos fallos pudieron deberse a una mala adherencia a los procedimientos, siendo posible solucionarse con un mejor entrenamiento. No hubo diferencia entre hombres y mujeres, como en otros estudios, ni entre noveles y experimentados (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1013,
                    "end": 1017,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Sellado de la mascarilla"
        },
        {
            "text": "Un aspecto reflejado en los estudios es que debe proporcionarse la talla adecuada de mascarilla (11) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Sellado de la mascarilla"
        },
        {
            "text": "En un ensayo cl\u00ednico aleatorizado con 10 enfermeras de UCI se compar\u00f3 en dos grupos, el uso prolongado de mascarillas FPP frente a FPP m\u00e1s mascarilla quir\u00fargica sobrepuesta, durante un turno de 12 horas. El promedio de uso fue de 3 mascarillas en ambos grupos. Los motivos de retirada fueron comer, beber, finalizaci\u00f3n de turno o incomodidad. Cada enfermera incumpli\u00f3 las normas una media de 25,7 veces por turno, siendo las m\u00e1s frecuentes tocar la mascarilla y ajustarla. Concluye que las mascarillas fueron bien toleradas (12) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Efectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y cumplimiento"
        },
        {
            "text": "En el estudio de Brady y colaboradores se analiza la retirada y reutilizaci\u00f3n de las mascarillas, concluyendo que, si se realiza una t\u00e9cnica adecuada en la reutilizaci\u00f3n de las mismas la transmisi\u00f3n de pat\u00f3genos se puede reducir al m\u00ednimo (13) . Una revisi\u00f3n de la literatura sugiere que la reutilizaci\u00f3n de mascarillas debe considerarse cuidadosamente ya que algunos pat\u00f3genos pueden permanecer d\u00edas en la mismas (14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Contaminaci\u00f3n con mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "A pesar de la recomendaci\u00f3n de la FDA (Food and Drug Administration) y de los fabricantes sobre la no esterilizaci\u00f3n de las mascarillas, se pueden proponen algunos m\u00e9todos para ello.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Descontaminaci\u00f3n de mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "La descontaminaci\u00f3n con radiaci\u00f3n germicida ultravioleta (UVGI) podr\u00eda usarse para desinfectar eficazmente las mascarillas desechables para su reutilizaci\u00f3n (15, 16, 17) . La implantaci\u00f3n de un m\u00e9todo UVGI requerir\u00e1 una cuidadosa consideraci\u00f3n del modelo FFR, el tipo de material y el dise\u00f1o (15) . El n\u00famero de ciclos de desinfecci\u00f3n estar\u00e1 limitado por el modelo de mascarilla y la dosis de UVGI requerida para inactivar el pat\u00f3geno. Las propiedades de filtraci\u00f3n de la mascarilla y la tensi\u00f3n de la goma sufren pocas modificaciones, la fuerza de los materiales s\u00ed se ve afectada a mayor exposici\u00f3n de UVGI (16) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "(15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "17)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Descontaminaci\u00f3n de mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "En un estudio se exploran tres m\u00e9todos simples y r\u00e1pidos, que no trasmitan residuos y no degraden el nivel de protecci\u00f3n de las mascarillas con toallitas de limpieza con distintas sustancias como cloruro de benzalconio, 0,9% de hipoclorito y sin antimicrobianos. Aunque consigue niveles de desinfecci\u00f3n, sobre todo con el cloruro de Benzalconio, no son eficaces, siendo un estudio puramente informativo para proseguir futuras l\u00edneas de investigaci\u00f3n (18) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Descontaminaci\u00f3n de mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "Otro m\u00e9todo es la desinfecci\u00f3n de mascarillas con bolsas de microondas para esterilizaci\u00f3n de material infantil, con 3 exposiciones al vapor, que alcanzan reducciones del 99,9% (bacteriophage MS), con una eficiencia de la mascarilla superior 95%. Uno de los inconvenientes es la absorci\u00f3n de agua por parte de la mascarilla que requerir\u00e1 un secado prolongado. A pesar de los resultados prometedores, los autores recomiendan seguir futuras investigaciones (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Descontaminaci\u00f3n de mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "El vapor generado por microondas y el calor h\u00famedo fueron eficaces reduciendo la carga viral (>4log de media). No hubo reducci\u00f3n importante del funcionamiento del filtro y no se analiz\u00f3 si hubo deterioro del sellado (17) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Descontaminaci\u00f3n de mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "Las cantidades de residuos qu\u00edmicos retenidas tras una descontaminaci\u00f3n por 7 t\u00e9cnicas simples, como son \u00f3xido de etileno y per\u00f3xido de hidr\u00f3geno vaporizado (m\u00e9todo gaseoso), per\u00f3xido de hidr\u00f3geno, hipoclorito s\u00f3dico, oxidantes mixtos y dimetil dioxirano (m\u00e9todo l\u00edquido) y luz ultravioleta, fueron en general peque\u00f1as, no planteando ning\u00fan peligro significativo para la salud (20) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0a7 Descontaminaci\u00f3n de mascarillas reusadas"
        },
        {
            "text": "La totalidad de estudios concluyen que la reutilizaci\u00f3n y descontaminaci\u00f3n de las mascarillas debe ser realizada s\u00f3lo en casos de escasez de recursos, como puede ser la actual situaci\u00f3n de pandemia. Se aportan recomendaciones de uso seg\u00fan organismos oficiales y se a\u00f1aden 7 temas resultantes de la b\u00fasqueda que pueden reforzar la buena reutilizaci\u00f3n de las mascarillas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES"
        },
        {
            "text": "Los estudios hallados se caracterizan por contar con muestras peque\u00f1as y usar diferentes modelos de mascarillas, por lo que s\u00f3lo ci\u00f1en su recomendaci\u00f3n al modelo experimentado. Esto es una limitaci\u00f3n, ya que no todas las mascarillas funcionan igual frente a la descontaminaci\u00f3n. En el estudio de Mills et al. (15) , donde se probaron 15 modelos diferentes de mascarilla, se recomienda tener en cuenta la variabilidad del dise\u00f1o en la eficacia de la descontaminaci\u00f3n. Lindsley (16) , por su parte, tambi\u00e9n comentan que los cambios en la resistencia de los materiales, cuando se descontaminan con UVGI, var\u00eda seg\u00fan los modelos. Roberge et al. (9) advierten de que ese material de las gomas de las mascarillas analizadas en su estudio es elast\u00f3mero y que si ese material cambia no pueden ser aplicadas sus conclusiones. Otra de las limitaciones que podemos encontrar es que muchas de las pruebas de resistencia o de carga v\u00edrica son realizadas en laboratorios, lo que hace tomar con cautela los resultados al trasladarlos a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Las mascarillas disponen de varias partes con materiales diferentes en su fabricaci\u00f3n, los el\u00e1sticos, la sujeci\u00f3n de la nariz que puede contener metal, espuma y el material filtrante propiamente dicho, y en los diferentes estudios no siempre se tienen en cuenta o se analizan igual.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 644,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES"
        },
        {
            "text": "En su mayor\u00eda, los estudios se desarrollan en momentos de no existencia de pandemia y estr\u00e9s, y en \u00e1mbitos controlados. En futuros estudios ser\u00eda aconsejable su realizaci\u00f3n en situaciones reales y con el agente contaminante COVID-19. En estos momentos de la pandemia, el mundo es un laboratorio natural para generar evidencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES"
        },
        {
            "text": "Debido a la escasez de informaci\u00f3n, se recomienda tomar con precauci\u00f3n los hallazgos, teniendo en consideraci\u00f3n el aumento inusual de publicaciones diarias que pueden modificar la informaci\u00f3n encontrada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Eficacia de las mascarillas filtrantes N95 frente a las FFP2 Murciasalud",
            "authors": [
                {
                    "first": "Preguntas",
                    "middle": [],
                    "last": "Banco De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Preevid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Release of Stockpiled N95 Filtering Facepiece Respirators Beyond the Manufacturer-Designated Shelf Life: Considerations for the COVID-19 Response",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Strategies for Optimizing the Supply of N95 Respirators",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "%2F2019-ncov%2Fhcp%2Frespirators-strategy%2Fcrisis-alternate-strategies",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Recommended Guidance for Extended Use and Limited Reuse of N95 Filtering Facepiece Respirators in Healthcare Settings",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rational use of personal protective equipment for coronavirus disease (COVID-19): interim guidance",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Strategies for Optimizing the Supply of Facemasks",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Commentary Considerations for Recommending Extended Use and Limited Reuse of Filtering Facepiece Respirators in Health Care Settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Occup Environ Hyg",
            "volume": "11",
            "issn": "8",
            "pages": "115--143",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15459624.2014.902954"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory Protection Toolkit: Providing Guidance Without Changing Requirements-Can We Make an Impact? Workplace Health Saf",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Betcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thrasher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mingerink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "596--602",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1177/2165079916657831"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Analysis of forces generated by n95 filtering facepiece respirator tethering devices: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Niezgoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Occup Environ Hyg",
            "volume": "9",
            "issn": "8",
            "pages": "517--540",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15459624.2012.695962"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Impact of multiple consecutive donnings on filtering facepiece respirator fit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bergman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Viscusi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palmiero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "40",
            "issn": "4",
            "pages": "375--80",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajic.2011.05.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The Effect on Fit of Multiple Consecutive Donning and Doffing of N95 Filtering Facepiece Respirators",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manganyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ress",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J. Ann Work Expo Health",
            "volume": "63",
            "issn": "8",
            "pages": "930--966",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annweh/wxz060"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Physiologic and other effects and compliance with longterm respirator use among medical intensive care unit nurses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rebmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Crrico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "41",
            "issn": "12",
            "pages": "1218--1241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Transfer of bacteriophage MS2 and fluorescein from N95 filtering facepiece respirators to hands: Measuring fomite potentia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Brady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Strauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Almaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Niezgoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shafer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yorico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Occup Environ Hyg",
            "volume": "14",
            "issn": "11",
            "pages": "898--906",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15459624.2017.1346799"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Respiratory protection against bioaerosols: Literature review and research needs",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Rengasamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berryann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "32",
            "issn": "6",
            "pages": "345--54",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajic.2004.04.199"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Ultraviolet germicidal irradiation (UVGI) of influenza-contaminated N95 filtering facepiece respirators",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harnish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandoval-Power",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heimbuch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "46",
            "issn": "7",
            "pages": "49--55",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajic.2018.02.018"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Effects of Ultraviolet Germicidal Irradiation (UVGI) on N95 Respirator Filtration Performance and Structural Integrity",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Lindsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thewlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarkisian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Nwoko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Occup Environ Hyg",
            "volume": "12",
            "issn": "8",
            "pages": "509--526",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15459624.2015.1018518"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Effectiveness of three decontamination treatments against influenza virus applied to filtering facepiece respirators",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heimbuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hinrichs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ann Occup Hyg",
            "volume": "56",
            "issn": "1",
            "pages": "92--101",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annhyg/mer054"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Cleaning of filtering facepiece respirators contaminated with mucin and Staphylococcus aureus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heimbuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harnish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Evaluation of microwave steam bags for the decontamination of filtering facepiece respirators",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "6",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0018585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Analysis of Residual Chemicals on Filtering Facepiece Respirators After Decontamination",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Salter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heimbuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Occup Environ Hyg",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "437--482",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/15459624.2010.484794"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Flujograma",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}