{
    "paper_id": "1ed2eff6c70a7bbcff6158d488abbdea12bdad34",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Hace tiempo que dej\u00e9 mi actividad asistencial a pie de cama en la unidad de cuidados cr\u00edticos para desarrollar mi labor profesional en el \u00e1mbito docente e investigador. Sin embargo, a pesar de este distanciamiento en el plano f\u00edsico, emocionalmente me siento muy pr\u00f3xima a mi identidad de enfermera intensivista y al cuidado del paciente cr\u00edticamente enfermo y su familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En el desarrollo y la consolidaci\u00f3n de esta identidad tan potente han tomado parte muchas enfermeras y enfermeros, compa\u00f1eros y amigos con los que he compartido a\u00f1os de experiencia cl\u00ednica, docente e investigadora. Gracias a todos ellos fui transitando desde ese rol de enfermera aprendiz a experta (entendiendo esta expert\u00eda en s\u00ed misma como parte del proceso de desarrollo y no como resultado).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Juntos, hemos ido generando redes profesionales que nos han ayudado a seguir form\u00e1ndonos, a compartir recursos de aprendizaje, a generar nuevos protocolos y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para orientar nuestros cuidados desde la evidencia, a indagar e J o u r n a l P r e -p r o o f investigar sobre problem\u00e1ticas emergentes, a visibilizar la imagen profesional y luchar por el desarrollo profesional y el crecimiento disciplinar 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sin embargo, estas redes, lejos de ser exclusivamente profesionales, lo son tambi\u00e9n personales. Si las redes funcionan es porque hay detr\u00e1s todo un trabajo de comunicaci\u00f3n, de relaci\u00f3n interpersonal y de vivencias compartidas. Porque, por encima de todo, las redes profesionales son redes humanas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Durante estos meses de crisis sanitaria, especialmente durante el pico de la curva epidemiol\u00f3gica y coincidiendo con el ingreso masivo de pacientes infectados por Covid-19 en situaci\u00f3n cr\u00edtica en las UCC, algunas familias afectadas me llamaron para preguntarme si conoc\u00eda a alguien que trabajara en las diferentes UCC donde estaban ingresados sus seres queridos. Acudieron a m\u00ed como recurso y yo, r\u00e1pidamente, tir\u00e9 de todos vosotros, compa\u00f1eros, que, a pesar de vuestra situaci\u00f3n de sobrecarga laboral y emocional, hab\u00e9is recibido la solicitud de ayuda con extremada generosidad y disponibilidad. Gracias a nuestros nexos hemos podido conectar a los pacientes con sus familias, hemos podido traspasar las paredes de las UCC para llegar hasta los domicilios, donde esperaban a ser cuidados y acompa\u00f1ados los otros grandes afectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde mi ahora posici\u00f3n a pie de pupitre, he podido sentir c\u00f3mo me dabais la oportunidad de estar ah\u00ed, a pie de cama junto a nuestros pacientes, junto a sus familias y junto a vosotros, codo a codo, como si el tiempo y la distancia no nos separaran. No sab\u00e9is como esto ayuda tambi\u00e9n a encontrar cordura y fuerza para seguir adelante con la docencia online.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La semana primera de mayo compart\u00eda la \u00faltima tutor\u00eda en la distancia con mis estudiantes del Grado en Enfermer\u00eda de cuarto curso, aquellos que en breve os tomar\u00e1n el relevo, con la intenci\u00f3n de generar un espacio de reflexi\u00f3n para orientarles en la transici\u00f3n a la vida profesional. Decid\u00ed entonces leerles algunos fragmentos del Best Seller \"El Club de los Viernes\" de Kate Jacobs 3 en los que se hace uso de la met\u00e1fora del tejer para explicar la vida misma. Les expliqu\u00e9 lo burdos que fueron mis primeros puntos al comienzo de mi vida profesional, la cantidad de diferentes agujas que he tenido que probar, los infinitos nuevos puntos que he tenido que aprender, los esfuerzos extenuantes realizados para dominar los puntos complicados, lo importante de combinar el punto del derecho y del rev\u00e9s para que el interior del tejido de fortaleza a la parte externa etc. Pero, aquello a lo que le di mayor \u00e9nfasis fue a la necesidad de tejer a muchas manos, uniendo fragmentos",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Porque las mantas que se tejen entre muchos, son las m\u00e1s bellas, las m\u00e1s c\u00e1lidas, las m\u00e1s s\u00f3lidas y resistentes y las que ofrecen mayor cobertura",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lanas",
                    "middle": [],
                    "last": "De Diferentes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "tejidos con diferentes puntos y diferentes grosores de aguja",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "las redes profesionales-personales y los contactos establecidos a trav\u00e9s de ellas son algunos de los recursos m\u00e1s eficaces para mejorar la atenci\u00f3n al paciente",
            "authors": [
                {
                    "first": "Covid",
                    "middle": [],
                    "last": "Esta Es Hoy Mi Lectura De Aprendizaje",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Why your nursing networks matter",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "American Nurse Journal",
            "volume": "13",
            "issn": "3",
            "pages": "9--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Personal and professional networking: A way forward in achieving quality nursing care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Renu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shukri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "International Journal of Nursing Education",
            "volume": "3",
            "issn": "1",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ocho mujeres, ocho maneras de tejer la vida. Maeva Ediciones: Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "THE DISTANCE THROUGH YOUR HANDS: A REFLECTION ON PROFESIONAL AND PERSONAL NETWORKS IN TIMES OF COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Gonz\u00e1lez-Gil, Mar\u00eda Teresa. RN, PhD. Profesora Contratada Doctora Interina. Secci\u00f3n Departamental de Enfermer\u00eda. Facultad de Medicina. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Mar\u00eda Teresa Gonz\u00e1lez Gil Secci\u00f3n Departamental de Enfermer\u00eda. Facultad de Medicina. Universidad",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}