{
    "paper_id": "1f94dcf7a2e4d5ef2ce696d3260b746903e60247",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Luis",
                "middle": [],
                "last": "Gorospe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ayala-Carbonero",
                "middle": [],
                "last": "Almudena",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ure\u00f1a-Vacas",
                "middle": [],
                "last": "Montserrat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Medina-D\u00edaz",
                "middle": [],
                "last": "Paola",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Arrieta",
                "middle": [],
                "last": "Rosa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mariela",
                "middle": [],
                "last": "Mirambeaux-Villanova",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Deisy",
                "middle": [],
                "last": "Barrios-Barreto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gemma",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00eda Mu\u00f1oz-Molina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alberto",
                "middle": [],
                "last": "Caba\u00f1ero-S\u00e1nchez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yolanda",
                "middle": [],
                "last": "Lage-Alfranca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Margarita",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00edn-Mart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Amparo",
                "middle": [],
                "last": "Benito-Berlinches",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Alarc\u00f3n-Rodr\u00edguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Estimada Editora, La enfermedad por SARS-CoV-2 (COVID-19) es una infecci\u00f3n causada por un nuevo coronavirus emergente detectado por primera vez en Wuhan (China) en diciembre de 2019. En la actualidad se ha convertido en una pandemia y est\u00e1 suponiendo un grave problema de salud p\u00fablica para casi todos los pa\u00edses 1 . De forma particular, el diagn\u00f3stico incidental de lesiones tumorales tor\u00e1cicas en pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 supone un desaf\u00edo adicional tanto desde el punto de vista diagn\u00f3stico como terap\u00e9utico. Aunque existen algunas publicaciones que abordan el manejo cl\u00ednico de los pacientes con c\u00e1ncer en la pandemia actual de SARS-CoV-2, no existen gu\u00edas espec\u00edficas con respecto a la realizaci\u00f3n de procedimientos de intervencionismo tor\u00e1cico diagn\u00f3stico en pacientes con lesiones tumorales y que adem\u00e1s est\u00e1n infectados con SARS-CoV-2 2-12 . Presentamos dos casos en los que se detectaron lesiones tumorales tor\u00e1cicas que requirieron ser biopsiadas con control radiol\u00f3gico en el pico de la pandemia de COVID-19 que asolaba Madrid en la segunda quincena de marzo de 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se trata de dos pacientes (una mujer sin antecedentes de inter\u00e9s de 19 a\u00f1os y un var\u00f3n exfumador de 73 a\u00f1os) que acudieron a nuestro hospital con s\u00edntomas tor\u00e1cicos (fiebre, tos y disnea) en la segunda quincena de marzo de 2020, coincidiendo con el pico de la pandemia de COVID-19 que estaba azotando Espa\u00f1a y, particularmente, la regi\u00f3n de Madrid. En los dos pacientes se realizaron en Urgencias un test de detecci\u00f3n de \u00e1cido nucleico (PCR, reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa) del SARS-CoV-2 y una radiograf\u00eda de t\u00f3rax. La PCR fue positiva en los dos pacientes, mientras que la radiograf\u00eda de t\u00f3rax demostr\u00f3 en ambos casos opacidades de aspecto infeccioso y una masa tumoral. En ambos casos se inici\u00f3 el tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (con buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica) y se realiz\u00f3 una TC de t\u00f3rax, confirm\u00e1ndose las lesiones tumorales. La paciente de 19 a\u00f1os presentaba una voluminosa masa en hemit\u00f3rax derecho con destrucci\u00f3n del tercer arco costal y con invasi\u00f3n de la pared tor\u00e1cica y del canal raqu\u00eddeo. Adem\u00e1s se observaban implantes pleurales ipsilaterales de aspecto metast\u00e1sico y algunas opacidades de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado en la base pulmonar derecha, de naturaleza infecciosa ( fig. 1A-1D ). El paciente de 73 a\u00f1os presentaba una masa de 6 cm en l\u00f3bulo superior derecho, adenopat\u00edas en hilio pulmonar ipsilateral y opacidades bilaterales de aspecto neum\u00f3nico ( fig. 1E-1G ). En este segundo caso no se observaron signos de met\u00e1stasis a distancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1220,
                    "text": "fig. 1A-1D",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1393,
                    "end": 1403,
                    "text": "fig. 1E-1G",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Durante la quincena en la que ingresaron los dos pacientes (16-31 de marzo de 2020), la regi\u00f3n de Madrid soportaba el mayor n\u00famero de casos y de muertes por esta pandemia de todo el pa\u00eds, y nuestro centro, un hospital universitario en Madrid con unas 850 camas, se hab\u00eda convertido en un centro pr\u00e1cticamente \"monogr\u00e1fico COVID-19\" con m\u00e1s de 950 pacientes ingresados con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Debido a esta situaci\u00f3n, la mayor parte de la actividad cl\u00ednica del hospital (como muchos otros centros del pa\u00eds) estaba reorientada al tratamiento de los pacientes COVID-19, habi\u00e9ndose reclutado mucho personal sanitario (incluyendo neum\u00f3logos, onc\u00f3logos m\u00e9dicos y radioterapeutas, cirujanos tor\u00e1cicos, pat\u00f3logos, radi\u00f3logos\u2026) de diferentes departamentos del centro para el manejo asistencial de estos pacientes. Como consecuencia de esta ins\u00f3lita situaci\u00f3n, la mayor parte de la actividad cl\u00ednica \"ordinaria\" del hospital se hab\u00eda paralizado, incluyendo la actividad asistencial habitual de los pacientes oncol\u00f3gicos (consultas, hospital de d\u00eda, sesiones de radioterapia, estudios radiol\u00f3gicos de seguimiento\u2026). Sin embargo, en nuestros dos pacientes se decidi\u00f3 realizar una biopsia guiada por TC de las lesiones tumorales con la esperanza de obtener un diagn\u00f3stico histol\u00f3gico precoz y poder comenzar un tratamiento espec\u00edfico lo antes posible. Debido a que los dos pacientes ten\u00edan COVID-19, el procedimiento de biopsia se realiz\u00f3 en el equipo de TC de nuestro hospital reservado para pacientes con esta infecci\u00f3n, durante el procedimiento se sigui\u00f3 el protocolo de control de la infecci\u00f3n del departamento de Radiodiagn\u00f3stico y se utilizaron equipos de protecci\u00f3n individual (EPI). Los dos pacientes portaban mascarillas, mientras que el personal de Radiolog\u00eda que particip\u00f3 en el procedimiento de biopsia sigui\u00f3 el protocolo de control de COVID-19 de nuestro hospital y utiliz\u00f3 EPIs, ya que la biopsia con aguja gruesa se considera un procedimiento potencialmente generador de aerosoles 13 . El EPI inclu\u00eda guantes, mascarilla filtrante FFP2, gafas, pantallas faciales, bata, delantales, gorro y calzas. Al finalizar los procedimientos de biopsia, seguimos el protocolo hospitalario de nuestro hospital para descontaminar el equipo de TC. El diagn\u00f3stico histol\u00f3gico confirm\u00f3 un sarcoma de Ewing de la pared tor\u00e1cica en la paciente de 19 a\u00f1os y un adenocarcinoma pulmonar en el paciente de 73 a\u00f1os, comenz\u00e1ndose el tratamiento tras presentar los dos casos en el comit\u00e9 multidisplinario de tumores tor\u00e1cicos (que se realiz\u00f3 de forma virtual mediante teleconferencia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Con los casos de COVID-19 escalando exponencialmente en muchas partes del mundo, saturando los hospitales y elevando el n\u00famero de muertes a nivel mundial a m\u00e1s de 200.000 (a fecha de 25 de abril de 2020), muchas instituciones han tenido que prepararse para poder atender la avalancha de pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. En nuestro centro, esta \"preparaci\u00f3n\" incluy\u00f3 el reclutamiento de la mayor\u00eda del personal del hospital para atender a los m\u00e1s de 950 pacientes en las \"unidades COVID-19\" de nueva creaci\u00f3n. En este escenario, solo las emergencias oncol\u00f3gicas y los pacientes cr\u00edticamente enfermos con c\u00e1ncer estaban siendo atendidos en el hospital, mientras que la gran mayor\u00eda de las consultas ambulatorias y procedimientos diagn\u00f3sticos se pospon\u00edan. El manejo cl\u00ednico adecuado y la seguridad de los pacientes oncol\u00f3gicos (tanto de los pacientes oncol\u00f3gicos en seguimiento como de los nuevos diagn\u00f3sticos) en la pandemia actual de COVID-19 debe ser una prioridad y cada instituci\u00f3n debe Page 3 of 6 J o u r n a l P r e -p r o o f establecer planes de contingencia [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] . Algunos autores han sugerido posponer la quimioterapia adyuvante o la cirug\u00eda electiva en pacientes con tumores poco agresivos, reducir la frecuencia de las visitas al hospital de los pacientes oncol\u00f3gicos o desarrollar protocolos de aislamiento adecuados para mitigar el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en estos pacientes 14 . Otros autores han propuesto que debe considerarse una vigilancia o tratamiento m\u00e1s intensivo para aquellos pacientes oncol\u00f3gicos que adem\u00e1s tienen COVID-19 15 . Algunos trabajos recientes han recordado la importancia de que los departamentos de Radiolog\u00eda est\u00e9n preparados para la COVID-19 (desde la indicaci\u00f3n de radiograf\u00edas o TC de t\u00f3rax a la protecci\u00f3n de su personal) 16 , pero no existen gu\u00edas espec\u00edficas con respecto a la realizaci\u00f3n de procedimientos de intervencionismo tor\u00e1cico diagn\u00f3stico en pacientes con lesiones tumorales y que adem\u00e1s est\u00e1n infectados por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1077,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1081,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1085,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1089,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1090,
                    "end": 1093,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1097,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1101,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1105,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1106,
                    "end": 1110,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1115,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1120,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El prop\u00f3sito de este trabajo es enviar un mensaje claro y en clave positiva de que la realizaci\u00f3n de biopsias tor\u00e1cicas guiadas por imagen en pacientes oncol\u00f3gicos que adem\u00e1s est\u00e1n infectados con SARS-CoV-2 es factible y segura (incluso en el punto \u00e1lgido de la pandemia), siempre y cuando el personal sanitario implicado en el procedimiento adopte medidas de seguridad apropiadas. Creemos que los pacientes oncol\u00f3gicos, independientemente de si est\u00e1n o no infectados con SARS-CoV-2 (y sin importar la fase de la pandemia), contin\u00faan mereciendo nuestra dedicaci\u00f3n y asistencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Coronavirus disease (COVID-19): a scoping review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Estill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2807/1560-7917.ES.2020.25.15.2000125"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "COVID-19: impact on cancer workforce and delivery of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1470-2045(20)30240-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cancer Treatment Adaptations in the COVID-19 Era",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Waisberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Enrico",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Angel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chac\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JCO Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1200/OP.20.00218"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Meeting the challenge of the 2019 novel coronavirus disease in patients with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Spiess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paculdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Letson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peabody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/cncr.32919"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "What the oncologist needs to know about COVID-19 infection in cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rassy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Khoury-Abboud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ibrahim",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kattan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Assi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kattan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Future Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2217/fon-2020-0312"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Managing Cancer Care During the COVID-19 Pandemic: Agility and Collaboration Toward a Common Goal",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hendrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Crews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Natl Compr Canc Netw",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The Impact of the COVID-19 Pandemic on Cancer Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Al-Quteimat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Amer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Clin Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/COC.0000000000000712"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Managing patients with cancer in the COVID-19 era",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zagorac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stebbing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Cancer",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "5--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ejca.2020.03.028"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Managing COVID-19 in Patients With Cancer: A Double Blow for Oncologists",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sahu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jindal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Siddiqui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JCO Oncol Pract",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1200/OP.20.00167"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Expert opinion on how to adapt current practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bondt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Meerbeeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "In",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Time",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Covid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/13993003.00959-2020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Provision of cancer care during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Spicer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamberlain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Papa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Rev Clin Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41571-020-0370-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Challenges in lung cancer therapy during the COVID-19 pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Calabr\u00f2",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Soria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barlesi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Covre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2213-2600(20)30170-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Nosocomial Transmission of Emerging Viruses via Aerosol-Generating Medical Procedures",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Judson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v11100940"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "SARS-CoV-2 Transmission in Patients With Cancer at a Tertiary Care Hospital in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouyang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mlk",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaoncol.2020.0980"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Managing COVID-19 in the oncology clinic and avoiding the distraction effect",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortiula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Puglisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Helleday",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "pii",
            "issn": "20",
            "pages": "36373--36373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Radiology Department Preparedness for COVID-19: Radiology Scientific Expert Panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mossa-Basha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tuite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kolli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020200988"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "A) Radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior en la que se observa una voluminosa masa en hemit\u00f3rax derecho y una destrucci\u00f3n parcial del tercer arco costal derecho. B) Imagen axial de TC de t\u00f3rax (ventana de mediastino) que confirma una gran masa heterog\u00e9nea en hemit\u00f3rax derecho (asterisco) con destrucci\u00f3n del tercer arco costal derecho (flechas). C) Imagen axial de TC de t\u00f3rax (ventana de pulm\u00f3n) que muestra opacidades peribronquiales de atenuaci\u00f3n en vidrio deslustrado",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}