{
    "paper_id": "2a043979a235f0b951be2de6b1d9c0bba823a4a1",
    "metadata": {
        "title": "ZBW -Leibniz-Informationszentrum Wirtschaft Wirtschaftliche Implikationen der Corona-Krise und wirtschaftspolitische Ma\u00dfnahmen",
        "authors": [
            {
                "first": "Peter",
                "middle": [],
                "last": "Bofi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sebastian",
                "middle": [],
                "last": "Dullien",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gabriel",
                "middle": [],
                "last": "Felbermayr",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Clemens",
                "middle": [],
                "last": "Fuest",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Michael",
                "middle": [],
                "last": "H\u00fcther",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jens",
                "middle": [],
                "last": "S\u00fcdekum",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Beatrice",
                "middle": [],
                "last": "Weder",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Di",
                "middle": [],
                "last": "Mauro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Die Corona-Krise hat ihren Ausgangspunkt in China und gro\u00dfe gesundheitliche sowie wirtschaftliche Sch\u00e4den verursacht. Mittlerweile sind auch in Japan, Korea, Italien, Deutschland, Gro\u00dfbritannien, Frankreich, Spanien und vor allem den USA hohe und rapide wachsende Fallzahlen von Infektionen mit SARS-CoV-2 zu verzeichnen. Prognosen \u00fcber das Wirtschaftswachstum mussten massiv nach unten revidiert werden, und weltweit ringen Regierungen mit der richtigen wirtschaftspolitischen Reaktion. Dieser Beitrag beschreibt grunds\u00e4tzliche kurzfristige Handlungsoptionen f\u00fcr die deutsche Regierung auf den Corona-Schock zu reagieren und bewertet kurz den am 13. M\u00e4rz 2020 von Bundesfi nanzminister Olaf Scholz und Bundeswirtschaftsminister Peter Altmaier vorgestellten \"Schutzschirm f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Unternehmen\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die wesentliche Schwierigkeit im wirtschaftspolitischen Umgang mit dem Coronavirus ergibt sich daraus, dass es in den betroffenen Volkswirtschaften sowohl einen Angebots-als auch einen Nachfrageschock ausl\u00f6st. 1 Der massive Einbruch an den B\u00f6rsen und die Flucht in sichere Anlagen ist eine Reaktion auf diese Schocks, kann aber weitere Ersch\u00fctterungen ausl\u00f6sen und die Abw\u00e4rtsdynamik in der Realwirtschaft verst\u00e4rken. Das Ausma\u00df dieser Schocks ist stark von Erwartungen und damit von psychologischen Faktoren abh\u00e4ngig. Wirtschaftspolitische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen auf diese Spezifi ka hin abgestimmt und zielgerichtet sein. Entscheidende Bedeutung haben dabei das Timing und die Kommunikation der Ma\u00dfnahmen. Das wichtigste Ziel besteht in der Sicherung des Vertrauens, dass die Gesundheitskrise nicht zu einer systemischen Wirtschaftskrise wird, die den Arbeitsmarkt, die Banken und Finanzm\u00e4rkte erfasst und so die heimische Nachfrage zus\u00e4tzlich schw\u00e4cht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "1 Die aktuelle Lage bez\u00fcglich der Corona-Krise ver\u00e4ndert sich rasend.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Der vorliegende Text wird deshalb in Teilen zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung von der Realit\u00e4t \u00fcberholt sein. Die Analyse basiert auf der von den Autoren am 11. M\u00e4rz 2020 auf der Bundespressekonferenz vorgestellten Kurzstudie \"Wirtschaftliche Implikationen der Corona-Krise und wirtschaftspolitische Ma\u00dfnahmen\". men au\u00dferhalb der Epidemiezentren. Werden essenzielle Vorprodukte aus China oder dem industrialisierten Norden Italiens nicht geliefert, k\u00f6nnen auch in Deutschland Produktionsprozesse zum Stillstand kommen. Problematisch ist hierbei insbesondere, dass viele Unternehmen heute auf eine Just-in-time-Produktion mit niedrigen Lagerbest\u00e4nden setzen. Au\u00dferdem sind die zugelieferten Komponenten oftmals extrem spezialisiert und auf die Spezifi ka des jeweils n\u00e4chsten Schritts in der Wertsch\u00f6pfungskette zugeschnitten. Sie werden h\u00e4ufi g nur in einem oder wenigen Zulieferbetrieben hergestellt. Es gibt also f\u00fcr deutsche Betriebe, die auf chinesische Vorprodukte warten, oftmals weltweit keine Alternativanbieter, die in vertretbarer Zeit und zu akzeptablen Preisen entsprechende Komponenten liefern k\u00f6nnten. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Tackling the fallout from COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Boone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Economics in the Time of Covid-19, CEPR E-book",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Kampf ge gen Co ro na: Gr\u00f6\u00df tes Hilfs pa ket in der Ge schich te Deutsch lands",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundesministerium Der Finanzen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Fiscal Policies to Protect People During the Coronavirus Outbreak, IMFBlog, 5. M\u00e4rz",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaspar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The Global Macroeconomic Impacts of COVID-19: Seven Scenarios, CAMA Working paper, The Australian National University (im Erscheinen)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckibbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernando",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Report of the WHO-China Joint Mission on Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "16--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The economic effects of a pandemic, mainly macro Blog, 2. M\u00e4rz",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wren-Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Das setzt allerdings voraus, dass die Epidemie unter Kontrolle gebracht wird und negative Wirkungen mit andauernder Wirkung, wie eine Insolvenzwelle und vor allem gr\u00f6\u00dfere Entlassungswellen, ausbleiben. Eine weitere Parallele besteht darin, dass es auch in der Corona-Krise wichtig ist, einem Verfall des Vertrauens unter Unternehmen der Realwirtschaft und im Finanzsektor in die Solidit\u00e4t und Zahlungsf\u00e4higkeit der Gesch\u00e4ftspartner entgegenzuwirken. Dieser w\u00fcrde n\u00e4mlich, \u00e4hnlich wie 2008, zu einer Run-Situation, also einer durch fundamentale Faktoren nicht begr\u00fcndeten Panik f\u00fchren.Medizinische Versorgung als oberste Priorit\u00e4tDie oberste Priorit\u00e4t bei allen (wirtschafts-)politischen Ma\u00dfnahmen muss darin bestehen, die Funktionalit\u00e4t des Gesundheitssystems und der medizinischen Versorgung sicherzustellen. Eine dysfunktionale medizinische Versorgung -also \u00fcberf\u00fcllte oder gar geschlossene Arztpraxen und Kliniken, \u00fcberforderte Gesundheits\u00e4mter, fehlende Medikamente und Testm\u00f6glichkeiten -w\u00fcrden ma\u00dfgeblich zum Entstehen einer \u00dcberreaktion in der Bev\u00f6lkerung beitragen, zumal wenn sie von einem weiteren Anstieg der Infektionsf\u00e4lle begleitet wird. Das Entstehen einer solchen DynamikAnalysen und Berichte Corona-Krise gilt es unter allen Umst\u00e4nden zu vermeiden, auch wenn daf\u00fcr ein gezielter Verzicht auf \"sozialen Konsum\" (wie z. B. die Absage von Gro\u00dfveranstaltungen) sinnvoll und konsequent geboten ist. Statisch betrachtet gibt es zun\u00e4chst einen Konfl ikt zwischen medizinischen und \u00f6konomischen Zielen. Die Absage einer Veranstaltung oder das Schlie\u00dfen von Schulen verlangsamt einerseits die Verbreitung des Virus. 3 Andererseits rufen diese Ma\u00dfnahmen unmittelbare Kosten hervor, z. B. weil Besch\u00e4ftigte nicht arbeiten d\u00fcrfen oder in der Kinderbetreuung gebunden sind. Langfristig w\u00e4ren die \u00f6konomischen Auswirkungen eines zu laschen Ansatzes bei der Eind\u00e4mmung des Coronavirus jedoch deutlich schlimmer. Denn wenn sich der Infektionsverlauf exponentiell fortentwickelt und das Gesundheitssystem an seine Kapazit\u00e4tsgrenzen st\u00f6\u00dft, drohen in der Zukunft viel drastischere Quarant\u00e4ne-Ma\u00dfnahmen und damit auch h\u00f6here Kosten. Eine staatliche Garantie der Gesundheitsversorgung ist voraussetzungsreich, weil reale Ressourcenbeschr\u00e4nkungen (z. B. Verf\u00fcgbarkeit von medizinischem Personal und Medikamenten) eine gewichtige Rolle spielen. Im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten sollte der Staat aber alles tun, um diese Funktionalit\u00e4t so gut wie nur irgend m\u00f6glich aufrechtzuerhalten. Hierf\u00fcr sollten einerseits die n\u00f6tigen Finanzmittel mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t garantiert werden. Weitere, auch unkonventionelle, Ma\u00dfnahmen sind zu erw\u00e4gen, wenn es zu angebotsseitigen Engp\u00e4ssen kommt. Zum Beispiel: reichen zugute k\u00e4me, die wie die Bauwirtschaft oder die Gebrauchsg\u00fcterindustrie nur begrenzt von der Krise betroffen sind. Auch ist unklar, inwieweit eine Steuersenkung \u00fcberhaupt an die Konsumenten weitergegeben w\u00fcrde und damit Mehrkonsum anregen w\u00fcrde. Daf\u00fcr erscheinen die fi skalischen Kosten (rund 10 Mrd. Euro Steuermindereinnahmen pro Umsatzsteuerpunkt) unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch. Wenn es nicht gelingen sollte, die Ausbreitung der wirtschaftlichen Schockwellen einzud\u00e4mmen, und es in gr\u00f6\u00dferem Umfang zu Unternehmensinsolvenzen k\u00e4me, w\u00e4re als Ultima Ratio an Ma\u00dfnahmen zu denken, bei denen sich der Staat mit Eigenkapital an Unternehmen beteiligt. Dies w\u00e4re analog zur Rettung von Banken im Rahmen des Banken-Schutzschirms SoFFin (Sonderfonds Finanzmarktstabilisierung) aus der Krise 2008/2009. Gerade f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen w\u00e4re eine solche L\u00f6sung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einfach umzusetzen. Im Vergleich zum Bankensystem gibt es in der Realwirtschaft jedoch eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Zahl von kleinen und mittleren Unternehmen, sodass die Umsetzung einer solchen Ma\u00dfnahme mit einem enormen administrativen Aufwand verbunden w\u00e4re. Auch unter wettbewerbspolitischen Gesichtspunkten erscheint eine solche L\u00f6sung nicht unproblematisch. Herausforderungen f\u00fcr die Eurozone und die EU Die Corona-Krise stellt auch die Eurozone vor gro\u00dfe Herausforderungen. Mit Italien ist ein Land massiv getroffen, das ohnehin eine gef\u00e4hrlich hohe Staatsverschuldung hat und f\u00fcr das bereits in der Vergangenheit die Risikopr\u00e4mien in Zeiten fi skalischer Belastung oder politischer Unsi-cherheit gef\u00e4hrlich in die H\u00f6he geschossen sind. In der aktuellen Situation muss verhindert werden, dass sich aus den zus\u00e4tzlichen fi skalischen Belastungen aus der Corona-Krise eine Situation ergibt, in der Investoren die Risikopr\u00e4mien auf italienische Bonds so weit in die H\u00f6he treiben. Hierzu m\u00fcssen die Euro-Partner bereit sein, schnell ein Programm des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus (ESM) auf den Weg zu bringen, wobei die Kondinitionalit\u00e4t so gestaltet werden sollte, dass das Programm f\u00fcr die italienische Regierung akzeptabel ist und keine zus\u00e4tzliche kurzfristige Belastung f\u00fcr die italienische Wirtschaft bedeutet. Solch ein ESM-Programm w\u00fcrde auch den Weg f\u00fcr eine Nutzung der Outright Monetary Transactions (OMT) durch die EZB freimachen, was alleine die Erwartungen an den Finanzm\u00e4rkten stabilisieren d\u00fcrfte. Eine andere Gefahr stellen Grenzschlie\u00dfungen und Exportbeschr\u00e4nkungen innerhalb der EU dar, die Versorgungsprobleme mit wichtigen (medizinischen) G\u00fctern und neuen wirtschaftlichen Schaden durch Unterbrechung von Lieferketten verursachen k\u00f6nnten, insbesondere, da nicht alle L\u00e4nder in der EU heute noch zentrale medizinische Ausr\u00fcstung wie etwa Beatmungsger\u00e4te produzieren. So sollten die Grenzen f\u00fcr Waren unbedingt offen gehalten werden. Exportbeschr\u00e4nkungen sollten eine absolute Ultima Ratio sein, die nur eingesetzt wird, wenn die Versorgung der eigenen Bev\u00f6lkerung mit vitalen medizinischen G\u00fctern nicht anders sicherzustellen ist. Auswirkungen der Corona-Krise Nach Abfl auen der Krise k\u00f6nnte es zu einem grunds\u00e4tzlichen Umdenken bei vielen Unternehmen \u00fcber die Grenzen der Globalisierung kommen. Die von deutschen Unternehmen intensiv genutzten internationalen Wertsch\u00f6pfungsketten versprechen zwar enorme Kostenvorteile, aber die aktuelle Krise f\u00fchrt auch ihre Fragilit\u00e4t vor Augen. Viele Unternehmen werden versuchen, ihre Wertsch\u00f6pfungsketten st\u00e4rker zu diversifi zieren. So k\u00f6nnen sie Ausf\u00e4lle vermeiden, wenn ein l\u00e4nderspezifi scher Schock auftritt. Einige werden auch ganz auf Nummer sicher gehen wollen und ihre Produktion g\u00e4nzlich zur\u00fcck nach Europa verlagern. Dabei helfen auch neue Technologien, die ein solches \"re-shoring\" erm\u00f6glichen. Diesen Prozess gilt es konstruktiv zu begleiten und im Auge zu behalten. Insbesondere im Hinblick darauf, was er f\u00fcr die exportorientierte deutsche Volkswirtschaft bedeutet. So bestehen durchaus Risiken f\u00fcr eine nachhaltige St\u00f6rung der weltweiten Arbeitsteilung, wenn es zu Ver\u00e4nderungen in der Raumstruktur des Produzierens, zu einer Erh\u00f6hung der Fertigungstiefe und einer Neubewertung der Lagerhaltung kommen sollte. Das kann die Investitionsdynamik ver\u00e4ndern und besondere Anforderungen an die \u00f6ffentlichen Infrastrukturen stellen. Zu bedenken ist dabei auch, dass sich die Risikokulisse der Globalisierung bei einer ohnehin verlangsamten Dynamik des Welthandels in den vergangenen f\u00fcnf Jahren aus mehreren Gr\u00fcnden ver\u00e4ndert hat: Wahrnehmung des Epidemierisikos, \"Global Power Competition\" und Ver\u00e4nderung der geopolitischen Rahmung der weltwirtschaftlichen Arbeitsteilung sowie Klimarisiken und Migration. In diesem Kontext kann die Corona-Krise als Anlass dienen, die multilaterale Ordnung weiterzuentwickeln. Dies sind allerdings in der Zukunft liegende Herausforderungen. Priorit\u00e4t haben jetzt die kurzfristigen Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Verbreitung des Coronavirus und zur Abfederung seiner wirtschaftlichen Auswirkungen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}