{
    "paper_id": "2ab9eba78973bd904db2d0786e51673701dd9ae5",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Pandemia COVID-19, la nueva emergencia sanitaria de preocupaci\u00f3n internacional: una revisi\u00f3n Title: \"Pandemic COVID-19, the new health emergency of international concern: a review.\" Autores \uf0b7",
        "authors": [
            {
                "first": "Roland",
                "middle": [],
                "last": "Mojica",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": "roland.mojica@edu.uag.mx"
            },
            {
                "first": "Crespo",
                "middle": [],
                "last": "Mairim",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Melissa",
                "middle": [
                    "Morales"
                ],
                "last": "Crespo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mojica-Crespo",
                "middle": [
                    "R ("
                ],
                "last": "Roland",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mojica",
                "middle": [],
                "last": "Crespo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospitales Puerta de Hierro (a Mayo Clinic Care Network). Zapopan",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\uf0b7",
                "middle": [],
                "last": "Morales-Crespo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mairim",
                "middle": [],
                "last": "Melissa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Morales",
                "middle": [],
                "last": "Crespo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Guadalajara. Guadalajara",
                    "location": {
                        "country": "M\u00e9xico"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Autor",
                "middle": [],
                "last": "De Correspondencia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Los autores declaran que no existen conflictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La presente investigaci\u00f3n no ha recibido ayudas espec\u00edficas provenientes de agencias del sector p\u00fablico, sector comercial o entidades sin \u00e1nimo de lucro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Los autores desean agradecer a todo el personal sanitario alrededor del mundo que ha luchado valientemente contra el virus durante la pandemia de COVID-19. Resumen: A finales de diciembre del 2019, se reportaron una serie de casos de neumon\u00eda at\u00edpica , en ese momento, de origen desconocido en Wuhan, China. D\u00edas m\u00e1s tarde se identific\u00f3 al agente etiol\u00f3gico como un nuevo coronavirus. A este Page 2 of 30 J o u r n a l P r e -p r o o f nuevo coronavirus, se le llam\u00f3 SARS-CoV-2 y a la enfermedad que produce se le denomin\u00f3 COVID-19. El origen de este nuevo virus se presume zoon\u00f3tico siendo los murci\u00e9lagos su probable vector. Debido al acelerado n\u00famero de contagios y muertes que se produjeron primero en China y posteriormente alrededor del mundo, la infecci\u00f3n de este virus pas\u00f3 r\u00e1pidamente de ser un brote aislado en una regi\u00f3n china, a convertirse en una emergencia sanitaria de preocupaci\u00f3n internacional y posteriormente, en una pandemia. El prop\u00f3sito de esta revisi\u00f3n es estudiar la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante y actual del pat\u00f3geno, as\u00ed como la epidemiolog\u00eda, patolog\u00eda, caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, transmisi\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de la enfermedad. Abstract: In late December 2019, some cases of atypical pneumonia, at that time of unknown origin, were reported in Wuhan, China. Days later, the etiologic agent was identified as a new coronavirus. This new coronavirus was called SARS-CoV-2 and the disease it produces was named COVID-19. The origin of this new virus is presumed zoonotic, with bats being its probable vector. Due to the rapid number of infections and deaths that occurred first in China and later around the world, the infection of this virus quickly went from being an isolated outbreak in a Chinese",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "region to becoming a health emergency of international concern and later, a pandemic. The purpose of this review is to study the most relevant and current information on the pathogen, as well as epidemiology, pathology, clinical features, transmission, prevention, and treatment of the disease.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "A finales de diciembre del 2019 una serie de casos de neumon\u00eda, hasta ese momento de origen desconocido, fueron identificados en la ciudad de Wuhan, China. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de estos casos era parecida a la de una neumon\u00eda de tipo viral, donde los pacientes presentaron: fiebre, tos seca e im\u00e1genes",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f radiol\u00f3gicas incompatibles con las de una neumon\u00eda causada por las bacterias y virus m\u00e1s comunes 1-3 . El surgimiento de estos casos levant\u00f3 sospechas, sobre todo posterior a que varios de los pacientes que presentaban este cuadro cl\u00ednico, refer\u00edan tener de antecedente trabajar como distribuidores o vendedores en el mercado de mariscos y vida animal silvestre de Huanan. Debido al surgimiento de este brote, la autoridad sanitaria en China alert\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el d\u00eda 31 de diciembre del 2019, sobre la aparici\u00f3n de casos de neumon\u00eda at\u00edpica de origen desconocido con la sospecha de una posible zoonosis 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A 59 pacientes originalmente identificados que padec\u00edan de esta neumon\u00eda, se les tomaron m\u00faltiples muestras del tracto respiratorio, sangre y heces. Las cuales fueron analizadas a trav\u00e9s de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real (RT-PCR, del ingl\u00e9s \"real time PCR\") en la cual se identific\u00f3 un nuevo coronavirus que fue aislado en el fluido resultante del lavado broncoalveolar, de las muestras del tracto respiratorio inferior de 41 pacientes. En ese momento, a este nuevo coronavirus se le llam\u00f3 2019-nCoV (del ingl\u00e9s: 2019-novel coronavirus) y fue identificado por las autoridades sanitarias chinas como el agente causal de estos casos de neumon\u00eda at\u00edpica 1,3,4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son un grupo amplio de virus envueltos de material gen\u00e9tico tipo ARN, los cuales deben su nombre a la apariencia de una corona, que es observada en su superficie a trav\u00e9s de la microscop\u00eda electr\u00f3nica 5,6 . Existen diferentes tipos de coronavirus los cuales pueden llegar a causar m\u00faltiples afecciones respiratorias, gastrointestinales o incluso la muerte. Entre los s\u00edntomas respiratorios, pueden causar desde un resfriado com\u00fan hasta una neumon\u00eda, aunque en la mayor\u00eda de los casos, los s\u00edntomas suelen ser menores y mitigables con facilidad 6, 7 . No obstante, a lo largo de la historia se han documentado cepas que pueden causar afecciones y enfermedades severas 6, 8 . Tal es el caso del SARS-CoV (del ingl\u00e9s: severe acute respiratory syndrome coronavirus) identificado por primera vez en Las infecciones por el nuevo coronavirus comenzaron a tomar progresivamente protagonismo a nivel internacional cuando el d\u00eda 13 de enero del 2020, la OMS reportaba el primer caso de infecci\u00f3n fuera de China, ocurrido en Tailandia 9 . A partir de este punto, y previniendo que el virus se propagara a escala internacional, la OMS ofreci\u00f3 su asesoramiento y gu\u00eda para el manejo de esta nueva infecci\u00f3n 3 . No obstante, y a pesar de estos esfuerzos durante el mes de enero, el n\u00famero de infectados aument\u00f3 r\u00e1pidamente y se reportaron las primeras muertes 10 . Hacia final de mes, el d\u00eda 30 de enero la OMS declar\u00f3 la enfermedad causada por el nuevo coronavirus como una emergencia de salud p\u00fablica de preocupaci\u00f3n internacional, ya que para aquel momento se hab\u00edan reportado casos en todas las regiones de la OMS en solo un mes 9,11 . A poco m\u00e1s de un mes del inicio del brote, la OMS anunci\u00f3 que la enfermedad causada por el nuevo coronavirus aislado en Wuhan, China ser\u00eda llamada \"COVID-19\" que responde a la forma corta del nombre \"coronavirus disease 2019\". Mientras que el agente causal fue denominado SARS-CoV-2 por el Comit\u00e9 Internacional de Taxonom\u00eda de Virus 8 . A partir de este punto, la l\u00ednea cronol\u00f3gica de eventos ,as\u00ed como la de infectados, se torn\u00f3 muy precipitada(figura. 1). Conforme el paso de los d\u00edas, el SARS-CoV-2 se fue propagando en todas las regiones del mundo y progresivamente el n\u00famero de infectados y muertos se aceler\u00f3 bruscamente por los meses subsiguientes. Hasta el punto de que la OMS caracteriz\u00f3 esta enfermedad como pandemia el d\u00eda 11 de marzo 9",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 564,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 687,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1362,
                    "end": 1364,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son un grupo grande de virus los cuales est\u00e1n envueltos de ARN en sentido positivo no segmentado, que pertenecen a la familia Coronaviridae del orden de los Nidovirales. A su vez, los coronavirus son clasificados en 4 g\u00e9neros: alfa, beta, gamma y delta 5,6 . De estos g\u00e9neros, se sabe que el g\u00e9nero alfa y beta infectan a los seres humanos ocasionando generalmente afecciones y s\u00edntomas tanto respiratorios como gastrointestinales, aunque raramente tambi\u00e9n pueden ocasionar alteraciones hep\u00e1ticas y neurol\u00f3gicas 5,6,8,13,14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas virol\u00f3gicas de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "Page 5 of 30 J o u r n a l P r e -p r o o f En cuanto a su morfolog\u00eda y estructura, son reportados por la literatura microbiol\u00f3gica como virus de forma aproximadamente esf\u00e9rica de una capacidad moderada al pleomorfismo. En cuanto sus dimensiones, se reporta que el di\u00e1metro de este tipo de virus var\u00eda de entre 80-120 nan\u00f3metros 5, 15 . Mediante el estudio de la superficie de estos virus a trav\u00e9s de microscop\u00eda electr\u00f3nica, se ha descubierto la existencia de estructuras sobre la superficie del viri\u00f3n, las cuales est\u00e1n dispuestas de manera de proyecciones largas, separadas las unas de las otras. Estas estructuras est\u00e1n constituidas por complejos trim\u00e9ricos de la glicoprote\u00edna viral S (Spike) 5,14,15 . Adicionalmente se han identificado sobre la superficie del viri\u00f3n, otro tipo de proyecciones las cuales, en contraste con las anteriores, son cortas y est\u00e1n formadas por complejos dim\u00e9ricos de las prote\u00ednas Hemaglutina-Esterasa (HE). En lo referente a la envoltura viral, se sabe que est\u00e1 reforzada por la prote\u00edna m\u00e1s abundante de la superficie del viri\u00f3n, la cual es llamada glicoprote\u00edna de membrana (M), y que adem\u00e1s se encuentra ensimismada en la membrana por 3 dominios transmembranales 14-16 . Adem\u00e1s de los componentes ya mencionados de la estructura del virus, existe la prote\u00edna de envoltura (E), esta se encuentra en menor proporci\u00f3n que las dem\u00e1s, ya que es de menor tama\u00f1o y tiene como caracter\u00edstica principal ser altamente hidrof\u00f3bica 17 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 334,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1458,
                    "end": 1460,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas virol\u00f3gicas de los coronavirus"
        },
        {
            "text": "Hasta este momento, se plantea que el origen de este coronavirus es debido a una zoonosis 2,4,6 . Es sabido que los coronavirus entre sus diferentes g\u00e9neros est\u00e1n presentes y circulan entre un amplio espectro de seres vivos, entre ellos los mam\u00edferos y consecuentemente los seres humanos. Seg\u00fan se ha observado, la mayor variedad de coronavirus est\u00e1 presente en los murci\u00e9lagos, por lo que se lo que ocasiona el comienzo de su patogenicidad 28, 29 . El motivo por el que se piensa que la transmisi\u00f3n sintom\u00e1tica es la que mayor n\u00famero de contagios ocasiona, es debido a que estudios han demostrado que durante los primeros 3 d\u00edas de la infecci\u00f3n, esta se encuentra mayormente localizada en las v\u00edas respiratorias superiores (nariz y garganta), lo que genera que las gotitas de Fl\u00fcgge, portadoras del virus, sean m\u00e1s f\u00e1ciles de expeler 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 447,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen del virus SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n del SARS-CoV-2 es de 5 d\u00edas, pudiendo incluso llegar a extenderse hasta por 14 d\u00edas seg\u00fan se asevera en distintas fuentes 13,31,32 . A este periodo de tiempo tambi\u00e9n se le conoce como periodo presintom\u00e1tico. La transmisi\u00f3n presintom\u00e1tica ocurre cuando un persona ya infectada, es capaz de contagiar a otras personas aun cuando esta no haya presentado hasta ese momento s\u00edntomas de la infecci\u00f3n 26,33-35 . En cuanto a la transmisi\u00f3n asintom\u00e1tica, se le refiere a la ocurrida cuando una persona sana es contagiada por alguien que anal\u00edticamente resulta positivo al virus pero que en ning\u00fan momento del curso de la infecci\u00f3n manifiesta s\u00edntomas 26 . Hasta este momento, se cuenta con informaci\u00f3n muy limitada en cuanto a este tipo de transmisi\u00f3n. Sin embargo, la literatura m\u00e9dica actual ha demostrado la contagiosidad de esta infecci\u00f3n a partir de individuos asintom\u00e1ticos y la proporci\u00f3n de enfermos que este tipo de transmisi\u00f3n aporta a la pandemia a\u00fan est\u00e1 sujeta a estudio 35-37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 667,
                    "end": 669,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen del virus SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Cabe adem\u00e1s destacar el tipo de transmisi\u00f3n intrahospitalaria que se ha reportado en todo el mundo. Donde personal m\u00e9dico y personal asociado a la atenci\u00f3n sanitaria, se ha contagiado por el estrecho e inevitable contacto con los pacientes infectados y su espacio vital, pese a las medidas de prevenci\u00f3n y el uso de equipo sanitario desechable de protecci\u00f3n individual a base de batas, guantes, mascarillas y gafas 12,38-41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen del virus SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Ante una pandemia de las caracter\u00edsticas de COVID-19, es importante conocer el \u00edndice de contagio, es decir, la capacidad de transmisi\u00f3n que tiene un pat\u00f3geno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen del virus SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Para tal efecto, se utiliza internacionalmente el n\u00famero reproductor b\u00e1sico (R0) el cual es un par\u00e1metro te\u00f3rico que proporciona informaci\u00f3n sobre la velocidad con la que una enfermedad infecciosa puede propagarse en una poblaci\u00f3n determinada; y que adem\u00e1s es utilizado para medir la din\u00e1mica promedio de casos secundarios que se producen a partir de un caso inicial 42, 43 La propia tormenta de citocinas que genera el SLC causa da\u00f1o en el sistema microvascular lo cual activa el sistema de coagulaci\u00f3n e inhibici\u00f3n de la fibrin\u00f3lisis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 373,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen del virus SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Esta alteraci\u00f3n del sistema microvascular conduce a la aparici\u00f3n de la coagulaci\u00f3n intravascular diseminada (CID) la cual es se\u00f1alada como una de las principales causantes de falla org\u00e1nica en pacientes graves y que anal\u00edticamente es observada a trav\u00e9s del aumento progresivo del d\u00edmero D y fibrin\u00f3geno 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Origen del virus SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan los primeros informes epidemiol\u00f3gicos generados en China, la edad media de los pacientes que contrajeron la infecci\u00f3n se ubic\u00f3 entre los 47-59 a\u00f1os, con una ligera predominancia entre individuos del g\u00e9nero masculino. Casos en individuos menores a los 18 a\u00f1os se observaron, pero estos fueron reportados como casos aislados. Entre las comorbilidades o condiciones m\u00e9dicas coexistentes m\u00e1s prevalentes entre estos pacientes, se report\u00f3: hipertensi\u00f3n, diabetes, enfermedades cardiovasculares, consumo de tabaco, enfisema pulmonar y obesidad 1,7,13 . A partir de estas comorbilidades, se determin\u00f3 que los pacientes de mayor riesgo para presentar un cuadro cl\u00ednico severo, son aquellos que padezcan alguna de las condiciones m\u00e9dicas anteriores, as\u00ed como adultos mayores de 60 a\u00f1os, personas inmunocomprometidas, mujeres embarazadas y asm\u00e1ticos 1,7,28,43 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a mediante la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (RNVE), se ha comprobado que los primeros informes sobre las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas, originados en los pa\u00edses asi\u00e1ticos, no difieren mucho de lo que se ha observado en el pa\u00eds durante la pandemia, por lo que en muchos aspectos los datos son superponibles(tabla. 1A) 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas producidos por COVID-19 son inespec\u00edficos. No obstante, el espectro cl\u00ednico puede ir desde un cuadro cl\u00ednico asintom\u00e1tico hasta una neumon\u00eda severa que produzca insuficiencia respiratoria a causa del s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto (SDRA). La presencia del SDRA, est\u00e1 asociado al SLC y a la CID; mismos que han sido descritos por la literatura m\u00e9dica actual como las principales causas del da\u00f1o multiorg\u00e1nico que presentan estos pacientes y que consecuentemente originan la alta mortalidad de COVID-19 en pacientes de alto riesgo 1,13,28,46 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s severa que com\u00fanmente se ha presentado durante el transcurso de la enfermedad en pacientes graves. Esta es caracterizada principalmente por presentar fiebre, tos, disnea e infiltrados en las im\u00e1genes de t\u00f3rax. Sin embargo, as\u00ed como sucede con otras infecciones respiratorias virales, no existen s\u00edntomas que sean espec\u00edficos para poder diferenciar una neumon\u00eda ocasionada por otros virus, a la ocasionada por SARS-CoV-2 1,7,13,28 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "Entre los principales s\u00edntomas inespec\u00edficos de COVID-19 que han sido reportados en China, Europa y en muchas otras partes del mundo son: fiebre, tos seca, astenia, mialgias, artralgias, escalofr\u00edos, cefalea, odinofagia y disnea (presente en casos graves). Siendo menos frecuente la presentaci\u00f3n de anosmia, ageusia, diarrea, v\u00f3mitos, congesti\u00f3n nasal y hemoptisis 1,3,13,28,46,52 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la presentaci\u00f3n de los s\u00edntomas de COVID-19 en Espa\u00f1a, los datos son nuevamente equiparables con los reportados en la literatura m\u00e9dica e informes de la OMS. Concretamente la RNVE en su informe n\u00b029 del d\u00eda 7 de mayo enumera los principales s\u00edntomas presentados por el conjunto de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, hasta la fecha y a base de una muestra de 217,543 casos, de la siguiente manera: Entre estos hallazgos, es com\u00fanmente observar la leucopenia y linfopenia, siendo esta \u00faltima caracter\u00edstica de COVID-19. Ya que el SLC propicia la detecci\u00f3n de IL-6, hiperferritinemia y la depleci\u00f3n linfocitaria. Se ha reportado elevaci\u00f3n de la enzima lactato deshidrogenasa (LDH) y creatinquinasa (CK) en respuesta al estado de sepsis que desarrollan los casos severos de la enfermedad. La mitad de los pacientes llegan a padecer alg\u00fan grado de funci\u00f3n hep\u00e1tica anormal manifestada con la elevaci\u00f3n de las enzimas aspartato aminotransferasa (AST) y alanina aminotransferasa (ALT). Puede coexistir adem\u00e1s la elevaci\u00f3n en suero de la prote\u00edna C reactiva, pero sin elevaci\u00f3n de la procalcitonina. Y hasta un tercio de los pacientes, sobre todo los que se encuentran en estado cr\u00edtico, pueden presentar elevaci\u00f3n del d\u00edmero D, en respuesta de la activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n y sus mediadores procoagulantes, los cuales causan fen\u00f3menos tromb\u00f3ticos observados Los hallazgos imagenol\u00f3gicos han demostrado una alta eficiencia cuando estos hallazgos son adecuadamente integrados con la cl\u00ednica del paciente. No obstante, hay que tener en cuenta que las manifestaciones radiol\u00f3gicas son diversas y que estas progresan r\u00e1pidamente 1, 13 . Entre los estudios de imagen que se han sido utilizados, destacan las radiograf\u00edas de t\u00f3rax (Rx-Tx), as\u00ed como las tomograf\u00edas computarizadas de t\u00f3rax con ventana pulm\u00f3n (TC-Tx). Como es sabido, las Rx-Tx tienen una sensibilidad menor a las TC-Tx. Sin embargo, las primeras logran ser \u00fatiles en los casos donde un tom\u00f3grafo no se encuentra disponible, como sucede en sistemas sanitarios en pa\u00edses menos desarrollados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1622,
                    "end": 1624,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En general, el hallazgo imagenol\u00f3gico principal tanto en las Rx-Tx y TC-Tx es el de una neumon\u00eda at\u00edpica u organizada(figura. 3A). En las Rx-Tx se suelen observar opacidades asim\u00e9tricas irregulares como en vidrio esmerilado, datos de consolidaci\u00f3n, con distribuciones bilaterales, perif\u00e9ricas y de los campos pulmonares inferiores. La afecci\u00f3n pulmonar tiende a progresar en el trascurso de la infecci\u00f3n por lo que estos hallazgos pueden variar seg\u00fan el momento de evoluci\u00f3n en el que el cuadro cl\u00ednico se encuentre; aunque seg\u00fan la literatura m\u00e9dica, hasta un 20% de los casos no presentan ni presentaran estos hallazgos radiol\u00f3gicos en ning\u00fan momento de la enfermedad(figura. 3B) 1,53 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "En cuanto a lo referente a las TC-Tx, los hallazgos predominantes son las opacidades en vidrio esmerilado y las consolidaciones distribuidas irregularmente, como si fueran parches, principalmente en la zona medial y externa de los campos pulmonares. Entre los hallazgos tomogr\u00e1ficos menos comunes, se han reportado: derrame pleural, cavitaciones, adenopat\u00edas y neumot\u00f3rax 1,13,54 . Seg\u00fan un estudio, las anormalidades tomogr\u00e1ficas alcanzan su punto m\u00e1ximo en la mayor\u00eda de los pacientes hacia el d\u00eda 10 de la infecci\u00f3n, cuando adem\u00e1s de los hallazgos ya mencionados, se puede observar un patr\u00f3n reticular con una importante distorsi\u00f3n anat\u00f3mica y en fases tard\u00edas, bronquiectasias por tracci\u00f3n(figura. 3C) 54 . Como se menciona en los informes de la OMS y la experiencia adquirida desde el inicio del brote hasta este momento, aproximadamente el 80% de los pacientes enfermos de COVID-19 cursar\u00e1n con un cuadro cl\u00ednico medio a moderado sin neumon\u00eda o con una neumon\u00eda leve no complicable. Mientras que aproximadamente el 20% restante cursar\u00e1 con un cuadro severo de la enfermedad y un 3.6% del total de los enfermos morir\u00e1 13,28,55,56 . Por esta situaci\u00f3n, los pacientes pueden ser clasificados en grupos cl\u00ednicos en funci\u00f3n de la severidad de su estado(tabla. 1B). Esta clasificaci\u00f3n ayuda a establecer qui\u00e9nes son los pacientes que mayor soporte m\u00e9dico requieren, y contribuye a que la atenci\u00f3n m\u00e9dica sea priorizada a quienes m\u00e1s la necesiten sin que se saturen los servicios m\u00e9dicos existentes 13,28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 706,
                    "end": 708,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas y manifestaciones cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La sospecha de encontrarnos ante un caso de COVID-19 debe ser primordialmente basada en la historia cl\u00ednica del paciente y en la evoluci\u00f3n de su cuadro cl\u00ednico. Un paciente que presente los s\u00edntomas asociados de COVID-19 o que refiera datos de alguna enfermedad de v\u00edas respiratorias sin que se haya identificado una causa concreta, debe ser estudiado como caso sospechoso. M\u00e1s a\u00fan si al interrogatorio, el paciente refiere haber tenido contacto cercano con un caso confirmado o sospechoso de COVID-19 en los \u00faltimos 14 d\u00edas o si manifiesta residir o haber viajado en los \u00faltimos 14 d\u00edas a cualquier lugar del mundo d\u00f3nde se conozca que existe la transmisi\u00f3n comunitaria del virus 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Como se ha evidenciado en la literatura revisada, la TC-Tx ha demostrado ser una herramienta muy \u00fatil de apoyo para establecer el diagn\u00f3stico. Estudios han puesto a prueba la capacidad de utilizar la TC-Tx a la par de la RT-PCR y se ha reportado que la TC-Tx tiene una sensibilidad diagn\u00f3stica de 97%, con un valor predictivo positivo de 65% y negativo de 83%. En un estudio comparativo similar, con una muestra menor, se obtuvieron resultados parecidos donde la TC-Tx tuvo una sensibilidad del 98% 57 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico definitivo de COVID-19, es indispensable la realizaci\u00f3n de una RT-PCR. Este es el m\u00e9todo diagn\u00f3stico que ha sido ampliamente utilizado J o u r n a l P r e -p r o o f En el caso de las pruebas r\u00e1pidas por determinaci\u00f3n de anticuerpos, estas surgen desde la idea de que el sistema inmunitario desarrolla inmunoglobulinas (Ig) frente al virus, dependiendo de la fase de la infecci\u00f3n en la que el individuo se encuentre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Siendo la IgM la inmunoglobulina de fase aguda, mientras que la IgG es la de fase cr\u00f3nica, de memoria o de recuperaci\u00f3n 60 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Aunque hasta la fecha no existe consenso entre la comunidad m\u00e9dica sobre el tiempo en el que los t\u00edtulos de IgM e IgG aumentan para ser detectables, se ha postulado que la IgM comienza a elevarse entre 5-7 d\u00edas posterior al momento del contagio (siendo su pico detectable entre 8-14 d\u00edas) mientras que la IgG se vuelve detectable a partir del d\u00eda 15 al 21 61,62 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Las pruebas r\u00e1pidas adquieren su mayor utilidad cuando son empleadas para detectar oportunamente la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, sobre todo cuando la RT-PCR no se encuentra disponible o no se puede realizar de forma masiva. Sin embargo, es imprescindible que estas sean valoradas junto con la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y cl\u00ednica del paciente (tabla. 2A).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"
        },
        {
            "text": "Hasta este momento, no se dispone de un tratamiento espec\u00edfico contra el COVID-19, ni de una vacuna capaz de prevenir la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Motivo por el cual, las medidas masivas de salud p\u00fablica, optadas por gran parte de la comunidad internacional, han sido y han demostrado ser las \u00fanicas formas efectivas para la contenci\u00f3n de la propagaci\u00f3n de la enfermedad y su mitigaci\u00f3n. Tales medidas masivas de salud p\u00fablica se han basado principalmente en el distanciamiento social y la cuarentena 63 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Entre las recomendaciones generales de la OMS para la prevenci\u00f3n de la enfermedad(tabla. 2B), es importante hacer \u00e9nfasis en 2 de estas medidas; el lavado de manos y el uso de mascarilla.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "El lavado de manos se tiene que realizar bajo una t\u00e9cnica adecuada seg\u00fan la t\u00e9cnica de la OMS, donde las manos se tienen que frotar durante 20-30 segundos y de 40-60 segundos si las manos se notan sucias. Adem\u00e1s, es importante que estas sean lavadas con agua y con jab\u00f3n, o con una soluci\u00f3n a base de alcohol 70%. Ya que, se demostr\u00f3 que el SARS-CoV-2 puede estar presente en superficies inanimadas hasta por 9 d\u00edas, y que una soluci\u00f3n de alcohol al 62-71% disminuye su infectividad en las superficies despu\u00e9s de su exposici\u00f3n de al menos 1 minuto 64,65 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Por lo que es importante tambi\u00e9n lavar las manos frecuentemente, sobre todo despu\u00e9s de que estas hayan estado en contacto con alguna superficie. En el caso espec\u00edfico del personal de salud, el lavado de manos adem\u00e1s se tiene que realizar despu\u00e9s de estar en contacto con el paciente o con su medio, ya sea directa o indirectamente, as\u00ed como despu\u00e9s de realizar cualquier procedimiento m\u00e9dico 65 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "El uso de mascarillas por parte de la poblaci\u00f3n general ha sido un tema ampliamente discutido como medida efectiva de prevenci\u00f3n, ya que hasta la fecha no existe evidencia cient\u00edfica concluyente que demuestre que el uso de mascarillas en el \u00e1mbito comunitario reduzca el contagio de SARS-CoV-2 o alguna otra infecci\u00f3n respiratoria aguda viral 66 . Ante esto, la OMS ha recomendado el uso de mascarillas solo a la poblaci\u00f3n infectada y no recomienda su uso generalizado. Entre otras cosas, porque optar \u00fanicamente por esta medida no es suficiente para evitar el contagio. Ya que esta medida por s\u00ed sola no confiere el adecuado nivel de protecci\u00f3n. Por lo tanto, otras medidas deber\u00edan tambi\u00e9n ser adoptadas 67 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "El uso de mascarillas quir\u00fargicas entre el personal sanitario que atiende pacientes con COVID-19, no es efectivo debido a que las part\u00edculas virales son capaces de penetrar a trav\u00e9s del material del que est\u00e1n hechas. Por lo que la OMS recomienda el uso de respiradores de alta eficiencia, los cuales cuentan con un filtro de part\u00edculas de entre 3 a 5 micras de di\u00e1metro. Entre los ejemplos m\u00e1s conocidos de respiradores de alta eficiencia a nivel mundial, se encuentran los FFP2 y FFP3 que poseen una eficiencia de 95% y 99.95% respectivamente, los cuales est\u00e1n avalados por la Uni\u00f3n Europea y por tanto son los utilizados en los pa\u00edses europeos. En contra parte existen los respiradores N95, N99 y N100 con una eficiencia de 95%, 99% y \uf0b7 Otros agentes: Interfer\u00f3n-\u03b1/\u03b2 utilizados junto con otros de los f\u00e1rmacos anteriores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Otras terapias coadyuvantes: anticuerpos monoclonales contra citocinas proinflamatorias como IL-6 (Tocilizumab) y terapia de inmunoglobulinas con inmunoglobulinas extra\u00eddas del plasma de pacientes recuperados de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Tratamientos bajo investigaci\u00f3n para su uso est\u00e1ndar en COVID-19: Favipiravir: con experiencia cl\u00ednica limitada en COVID-19. Sin embargo, con resultados alentadores en otros coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Remdesivir: utilizado por primera vez en la pandemia de \u00e9bola 70 . Medicamento que hasta la fecha tiene mayor expectativa de ser utilizado como de uso est\u00e1ndar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Protocolos de ensayos aleatorizados, doble ciego controlado con placebo se han realizado sobre este medicamento y uno de ellos demostr\u00f3 un ligero acortamiento en el tiempo de estancia intrahospitalaria de los pacientes que fueron tratados oportunamente con este medicamento, aunque no se pudo asociar en este estudio ning\u00fan otro beneficio cl\u00ednico 71 . A ra\u00edz de una serie de ensayos aleatorizados realizados por la farmac\u00e9utica GILEAD y el National Institute of Allergy and Infectious Diseases (NIAID), el d\u00eda 1 de mayo la FDA (U.S. Food and Drug Administration) emiti\u00f3 una autorizaci\u00f3n de uso urgente de este medicamento en presentaciones graves de la enfermedad. Aunque se aclara que esta autorizaci\u00f3n es temporal y que el medicamento tendr\u00e1 que transitar por el procedimiento normal para la aprobaci\u00f3n de medicamentos de la FDA 72 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Desde el comienzo del brote y su progresi\u00f3n pand\u00e9mica, la expectativa mundial est\u00e1 concentrada en el desarrollo de una vacuna. Sin embargo, el desarrollo de vacunas no es un proceso corto, ya que se tiene que contar con una base te\u00f3rica fuerte, tecnolog\u00eda necesaria y su prueba en animales peque\u00f1os y en humanos; para lo cual se necesita contar con ciertas regulaciones 73 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 372,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas preventivas y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Actualmente el mundo se encuentra luchando arduamente en contra de la que quiz\u00e1s es la pandemia m\u00e1s severa a la que se haya enfrentado la humanidad. Esta lucha se encuentra liderada por la OMS en apoyo de los gobiernos del mundo y respaldada por miles de cient\u00edficos y m\u00e9dicos quienes invaluablemente han ofrecido sus conocimientos y experiencia para el control de la pandemia y para evitar m\u00e1s muertes. Las medidas de distanciamiento social y la cuarentena han sido claves para mitigar la pandemia debido a que hasta la fecha no se dispone de un tratamiento m\u00e9dico eficaz o de alguna vacuna. La contribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n aisl\u00e1ndose, ha representado un importante sacrificio pero que conforme pasan las semanas, ha demostrado un impacto significativo en el desarrollo positivo de la pandemia. Es importante que el m\u00e9dico de familia conozca las generalidades de la",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China. The Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)30183-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Brotes epid\u00e9micos: Neumon\u00eda de causa desconocida -China. Publicado: 5 enero 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Mundial De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Brotes epid\u00e9micos: actualizaci\u00f3n. Nuevo coronavirus China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Mundial De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "A Novel Coronavirus from Patients with Pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "New England Journal of Medicine",
            "volume": "382",
            "issn": "8",
            "pages": "727--733",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejmoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The Molecular Biology of Coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Adv Virus Res",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "193--292",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0065-3527(06)66005-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus Infections-More Than Just the Common Cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paules",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "8",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.0757"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "New England Journal of Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejmoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The species Severe acute respiratory syndrome-related coronavirus: classifying 2019-nCoV and naming it SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gorbalenya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baric",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nat Microbiol",
            "volume": "5",
            "issn": "4",
            "pages": "536--544",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41564-020-0695-zLink"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "COVID-19) -events as they happen. Who.int. Publicado: inicialmente el 31 diciembre 2019, actualizable d\u00eda a d\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Coronavirus",
                    "middle": [],
                    "last": "Disease",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "World Health Organization. Situation Report -1. Publicado: 21 enero 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Declaraci\u00f3n sobre la segunda reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Emergencias del Reglamento Sanitario Internacional (2005) acerca del brote del nuevo coronavirus (2019-nCoV). Publicado: 30 enero 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Salud",
                    "middle": [],
                    "last": "Organizaci\u00f3n Mundial De La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "World Health Organization. Interim guidance. Global Surveillance for human infection with coronavirus disease (COVID-19). Publicado: 27 febrero 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): What we know?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25766"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Coronavirus envelope protein: current knowledge",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fielding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "1--22",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12985-019-1182-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human Coronavirus: Host-Pathogen Interaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Annu Rev Microbiol",
            "volume": "73",
            "issn": "1",
            "pages": "529--557",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1146/annurev-micro-020518-115759"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Emerging coronaviruses: Genome structure, replication, and pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "92",
            "issn": "4",
            "pages": "418--423",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25681"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Association of the infectious bronchitis virus 3 c protein with the virion envelope",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Inglis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Virology",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "911--918",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/0042-6822(91)90572-sLink"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Serological Evidence of Bat SARS-Related Coronavirus Infection in Humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "China. Virol Sin",
            "volume": "33",
            "issn": "1",
            "pages": "104--107",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12250-018-0012-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Human-animal interactions and bat coronavirus spillover potential among rural residents in Southern China",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendelsohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Biosafety and Health",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "84--90",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bsheal.2019.10.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "World Health Organization. Situation Report -22. Publicado: 11 febrero 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "A pneumonia outbreak associated with a new coronavirus of probable bat origin",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "579",
            "issn": "7798",
            "pages": "270--273",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41586-020-2012-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "From SARS to MERS, Thrusting Coronaviruses into the Spotlight",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3390/v11010059"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "SARS and MERS: recent insights into emerging coronaviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Wit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Doremalen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Falzarano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Munster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Nature Reviews Microbiology",
            "volume": "14",
            "issn": "8",
            "pages": "523--534",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nrmicro.2016.81"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "514--523",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)30154-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Importation and Human-to-Human Transmission of a Novel Coronavirus in Vietnam",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Luong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "New England Journal of Medicine",
            "volume": "382",
            "issn": "9",
            "pages": "872--874",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejmc2001272"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "World Health Organization. Situation Report -73. Publicado: 2 abril 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Las gotitas de Fl\u00fcgge",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Murillo-God\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Med Inst Mex Seguro Soc",
            "volume": "47",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Publicado: 28 febrero 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Report of the WHO-China Joint Mission on Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Surface Environmental, and Personal Protective Equipment Contamination by Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2) From a Symptomatic Patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3227"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Virological assessment of hospitalized patients with COVID-2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guggemos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41586-020-2196-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The Incubation Period of Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) From Publicly Reported Confirmed Cases: Estimation and Application",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grantz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7326/m20-0504"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "A Familial Cluster of Infection Associated With the 2019 Novel Coronavirus Indicating Possible Person-to-Person Transmission During the Incubation Period",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/infdis/jiaa077"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Potential Presymptomatic Transmission of SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Emerging Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid2605.200198"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Presymptomatic Transmission of SARS-CoV-2 -Singapore",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chiew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Yong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Toh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.15585/mmwr.mm6914e1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Asymptomatic and Presymptomatic SARS-CoV-2 Infections in Residents of a Long-Term Care Skilled Nursing Facility",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hatfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "377--381",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.15585/mmwr.mm6913e1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Asymptomatic cases in a family cluster with SARS-CoV-2 infection. The Lancet Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "30114--30120",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s1473-3099(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Clinical characteristics of 24 asymptomatic infections with COVID-19 screened among close contacts in Nanjing, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Science China Life Sciences",
            "volume": "63",
            "issn": "5",
            "pages": "706--711",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s11427-020-1661-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Preventing Intra-hospital Infection and Transmission of Coronavirus Disease 2019 in Health-care Workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Saf Health Work",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "4--9",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.shaw.2020.03.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The Lancet. COVID-19: protecting health-care workers",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)30627-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "COVID-19 and the Risk to Health Care Workers: A Case Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kiat",
                    "middle": [],
                    "last": "Puar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7326/l20-0175"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Supporting the Health Care Workforce During the COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Unraveling R0: Considerations for Public Health Applications",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ridenhour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "104",
            "issn": "2",
            "pages": "32--41",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2105/ajph.2013.301704"
                ]
            }
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Early Transmission Dynamics in Wuhan, China, of Novel Coronavirus-Infected Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "New England Journal of Medicine",
            "volume": "382",
            "issn": "13",
            "pages": "1199--1207",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejmoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Un mundo, una salud: la epidemia por el nuevo coronavirus COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Preliminary estimation of the basic reproduction number of novel coronavirus (2019-nCoV) in China, from 2019 to 2020: A datadriven analysis in the early phase of the outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "International Journal of Infectious Diseases",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "214--217",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2020.01.050"
                ]
            }
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias. INFORMACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA-T\u00c9CNICA Enfermedad por coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "COVID-19 en Espa\u00f1a. Evoluci\u00f3n pandemia, declaraci\u00f3n agregada. Publicado: diariamente",
            "authors": [
                {
                    "first": "Centro",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Epidemiolog\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Receptor Recognition by the Novel Coronavirus from Wuhan: An Analysis Based on Decade-Long Structural Studies of SARS Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "94",
            "issn": "7",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/jvi.00127-20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Are patients with hypertension and diabetes mellitus at increased risk for COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakiulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "The Lancet Respiratory Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "EMA advises continued use of medicines for hypertension, heart or kidney disease during COVID-19 pandemic. Publicado: 27 marzo 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "Agency",
                    "middle": [],
                    "last": "European Medicines",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Another Decade, Another Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "New England Journal of Medicine",
            "volume": "382",
            "issn": "8",
            "pages": "760--762",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejme2001126"
                ]
            }
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Informe sobre la situaci\u00f3n de COVID-19 en Espa\u00f1a. Informe COVID-19 n\u00ba 29",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Frequency and Distribution of Chest Radiographic Findings in COVID-19 Positive Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "2019",
            "issn": "",
            "pages": "1--23",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020201160"
                ]
            }
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Time Course of Lung Changes On Chest CT During Recovery From 2019 Novel Coronavirus (COVID-19) Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020200370"
                ]
            }
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Cross-Country Comparison of Case Fatality Rates of COVID-19/SARS-COV-2. Osong Public Health Res Perspect",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khafaie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "74--80",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.24171/j.phrp.2020.11.2.03"
                ]
            }
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Characteristics of and Important Lessons From the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Outbreak in China: Summary of a Report of",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Cases From the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "13",
            "pages": "1239--1242",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "The role of CT in case ascertainment and management of COVID-19 pneumonia in the UK: insights from high-incidence regions. The Lancet Respiratory Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Armstrong-James",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s2213-"
                ]
            }
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Detection of SARS-CoV-2 in Different Types of Clinical Specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--2",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3786"
                ]
            }
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Viral dynamics in mild and severe cases of COVID",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "The Lancet Infectious Diseases. 2020:1",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s1473-3099(20)30232-2Link"
                ]
            }
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Temporal profiles of viral load in posterior oropharyngeal saliva samples and serum antibody responses during infection by SARS-CoV-2: an observational cohort study. The Lancet Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "30196--30197",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s1473-3099(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Profiling Early Humoral Response to Diagnose Novel Coronavirus Disease (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa310"
                ]
            }
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Antibody responses to SARS-CoV-2 in patients of novel coronavirus disease 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clinical Infectious Diseases",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa344"
                ]
            }
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Quarantine alone or in combination with other public health measures to control COVID-19: a rapid review",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Nussbaumer-Streit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Dobrescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Persad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Klerings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Christof",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zachariah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gartlehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cochrane Database of Systematic Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD013574"
                ]
            }
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Persistence of coronaviruses on inanimate surfaces and their inactivation with biocidal agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Todt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfaender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Hospital Infection",
            "volume": "104",
            "issn": "3",
            "pages": "246--251",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jhin.2020.01.022"
                ]
            }
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "World Health Organization. Technical documentation. Water, sanitation, hygiene and waste management for COVID-19. Publicado: 19 marzo 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Revisi\u00f3n r\u00e1pida del uso de cubrebocas quir\u00fargicos en \u00e1mbito comunitario e infecciones respiratorias agudas",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Olmedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canto-Osorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrientos-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Salud Publica Mex",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "305--316",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.21149/11379"
                ]
            }
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Advice on the use of masks in the context of COVID-19. Publicado: 6 abril 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "World Health Organization. Interim guidance. Infection prevention and control during health care when novel coronavirus (nCoV) infection is suspected. Publicado: 19 marzo 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "World Health Organization. WHO guidelines. Infection prevention and control of epidemic-and pandemic prone acute respiratory infections in health care",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Pharmacologic Treatments for Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monogue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jodlowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cutrell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.6019"
                ]
            }
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Remdesivir in adults with severe COVID-19: a randomised, double-blind, placebo-controlled, multicentre trial. The Lancet",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)31022-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "FDA NEWS RELEASE. Coronavirus (COVID-19) Update: FDA Issues Emergency Use Authorization for Potential COVID",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Developing Covid-19 Vaccines at Pandemic Speed",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lurie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatchett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Halton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "New England Journal of Medicine",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/nejmp2005630"
                ]
            }
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "The COVID-19 vaccine development landscape",
            "authors": [
                {
                    "first": "Thanh",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreadakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Nature Reviews Drug Discovery",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/d41573-020-00073-"
                ]
            }
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "World Health Organization. DRAFT landscape of COVID-19 candidate vaccines. Publicado: 5 mayo 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "China en 2003, y del MERS-CoV (del ingl\u00e9s: middle east respiratory syndromerelated coronavirus) aislado en Arabia Saudita en 2012 1,4,6,8 .Emergencia sanitaria de preocupaci\u00f3n internacional",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": ". Internamente el viri\u00f3n est\u00e1 conformado por una prote\u00edna llamada nucleoprote\u00edna (N), la cual se une al ARN viral en una estructura helicoidal, para de esta forma proteger al material gen\u00e9tico 5,14,15 . El material gen\u00e9tico es de tipo ARN y su genoma est\u00e1 constituido por una hebra sencilla no segmentada y de polaridad positiva (+ssARN), que cuenta con un tama\u00f1o de entre 27-32 kilobases, por lo cual los coronavirus son el grupo de virus ARN m\u00e1s largo conocido hasta el momento(figura. 2A) 15,16 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "ellos son el principal reservorio de estos virus 5,6,8,14 . Una investigaci\u00f3n previa al brote SARS-CoV-2, identific\u00f3 a m\u00e1s de 500 coronavirus en murci\u00e9lagos de China y estudios serol\u00f3gicos realizados en poblaciones rurales cercanas al h\u00e1bitat natural de estos animales, mostr\u00f3 una seroprevalencia del 2.9% de los coronavirus de murci\u00e9lagos, lo cual demuestra que la exposici\u00f3n a coronavirus propios de los murci\u00e9lagos es quiz\u00e1s algo com\u00fan 18 . Otra investigaci\u00f3n estableci\u00f3 la relaci\u00f3n y el factor de riesgo que implica, la interacci\u00f3n estrecha y constante entre poblaciones humanas con la vida animal silvestre o su consumo bajo est\u00e1ndares higi\u00e9nicos bajos; con la aparici\u00f3n de enfermedades infecciosas zoon\u00f3ticas19  .Investigaciones realizadas posteriormente al surgimiento del brote, demostraron un v\u00ednculo entre el SARS-CoV-2 y otros coronavirus similares previamente conocidos, los cuales estaban presentes en la subespecie de murci\u00e9lagos Rhinolophus affinis, la cual est\u00e1 ampliamente distribuida en el sureste chino 20 . En una investigaci\u00f3n, se descubri\u00f3 que este nuevo coronavirus es a nivel gen\u00f3mico 96.2% id\u00e9ntico a un coronavirus (BatCoVRaTG13) procedente de un murci\u00e9lago de la subespecie antes mencionada, de una provincia cercana al lugar donde emergi\u00f3 el nuevo coronavirus. Esta investigaci\u00f3n adem\u00e1s se\u00f1al\u00f3 que este virus, pertenece a la especie SARS-CoV. Mismo con el que comparte 79.6% de su secuencia gen\u00f3mica 21 . Debido a las similitudes que comparten, se infiere que el SARS-CoV-2 es producto de una zoonosis. Ya que el brote de SARS-CoV en el 2003 surgi\u00f3 de la transmisi\u00f3n del virus a los humanos a trav\u00e9s de animales ex\u00f3ticos en mercados de China. Mientras que el brote MERS-CoV del 2012 en Arabia Saudita surgi\u00f3 de la transmisi\u00f3n del virus de los camellos a los humanos. Dichas enfermedades adem\u00e1s de ser zoon\u00f3ticas resultaron tambi\u00e9n ser pandemias 15,16,22,23 . Seg\u00fan los reportes iniciales, no todos los pacientes originales con la sintomatolog\u00eda de COVID-19, ten\u00edan relaci\u00f3n con el mercado de Huanan. Sino que, de estos 59 pacientes, solo 27 de ellos ten\u00edan alguna implicaci\u00f3n directa con el mercado. Esto aunado al hecho de la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n, sugiri\u00f3 una probable transmisi\u00f3n comunitaria 1,24,25 . Suposici\u00f3n que posteriormente fue afirmada por m\u00faltiples investigaciones al respecto y observada en medida de que el brote no solo J o u r n a l P r e -p r o o f se concentr\u00f3 en China, sino que se fueron produciendo brotes consecutivos en el continente asi\u00e1tico y despu\u00e9s en todo el mundo 9,11,24,25 . Transmisi\u00f3n En general, la transmisi\u00f3n de esta enfermedad se basa principalmente en la exposici\u00f3n de un individuo sano a objetos contaminados o a individuos infectados que se pueden encontrar sintom\u00e1ticos, presintom\u00e1ticos o incluso asintom\u00e1ticos 26,28 . En cuanto a la trasmisi\u00f3n sintom\u00e1tica, la OMS la define como aquella que ocurre cuando un individuo sano es infectado por un individuo que anal\u00edticamente es positivo al SARS-CoV-2 y que ha desarrollado los s\u00edntomas y/o signos de la enfermedad 26 . Investigaciones al respecto demuestran evidencia de que el virus SARS-CoV-2 es transmitido primordialmente mediante 2 mecanismos; uno por el cual las personas infectadas sintom\u00e1ticas, contagian personas sanas a trav\u00e9s del contacto cercano o directo de gotitas respiratorias, tambi\u00e9n llamadas gotitas de Fl\u00fcgge o de Flush, mismas que son expelidas al hablar, toser, estornudar o respirar y que contienen al virus 26-28 . El otro mecanismo descrito sigue el mismo principio del primero. En este, se postula que los restos de estas secreciones respiratorias quedan inertes en objetos o superficies, que finalmente tendr\u00e1n la funci\u00f3n de f\u00f3mites. Y que posteriormente, el virus presente en estos restos de secreciones, ingresar\u00e1 al aparato respiratorio del sujeto sano a trav\u00e9s de las mucosas de ojos, nariz o boca;",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": ". En el caso del SARS-CoV-2, algunos autores se\u00f1alan que el R0 a nivel mundial est\u00e1 ubicado entre 1.4-2.5, similar al R0 del SARS-CoV del 2003 al inicio de la pandemia (ubicado entre 2.2-3.7), valor que se redujo a 0.67-1.23 hacia el final de esta 43,44 . Otras fuentes se\u00f1alan que el R0 del SARS-CoV-2 es de entre 2.2-3.5 45 . Dicho en otras palabras, que una persona infectada por este virus puede, en teor\u00eda, infectar entre 2 a 4 personas.A diferencia del R0 que es un c\u00e1lculo promediado y te\u00f3rico del comportamiento din\u00e1mico de una epidemia, el n\u00famero reproductivo efectivo (Re) es por su parte, la J o u r n a l P r e -p r o o f entrar en la c\u00e9lula y poder replicarse 21,48 . El receptor utilizado es la enzima convertidora de angiotensina 2 (ECA-2) 13,49 . Estudios tambi\u00e9n indican que la prote\u00edna S del SARS-CoV-2 tiene una afinidad hacia este receptor de 10 a 20 veces mayor que la prote\u00edna S del SARS-CoV, lo cual facilita una tasa aumentada y exponencial de contagio entre las poblaciones humanas, espec\u00edficamente entre los pacientes hipertensos. Ya que se ha observado que la expresi\u00f3n de la ECA-2 se aumenta en pacientes hipertensos que son medicados con antihipertensivos, especialmente los inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina 2 (IECAS), los antagonistas de los receptores de la angiotensina II (ARA-II) y algunos antiinflamatorios. Esto postula la hip\u00f3tesis de que al existir una mayor expresi\u00f3n de la ECA-2, existe en consecuencia una mayor uni\u00f3n del virus con estos receptores lo que facilita la r\u00e1pida progresi\u00f3n de la infecci\u00f3n entre estos individuos 46,49 . Sin embargo, cabe se\u00f1alar que esta es solo una teor\u00eda y no est\u00e1 inequ\u00edvocamente consensuada por la comunidad cient\u00edfica. Es por esto que la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) as\u00ed como otras organizaciones internacionales de salud y m\u00faltiples autores, no recomiendan la suspensi\u00f3n de estos medicamentos en pacientes hipertensos, los cuales al dejar de consumir sus medicamentos podr\u00edan descompensarse y aumentar su probabilidad de complicarse en caso de presentar la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus 49,50 .Una vez que ocurre la uni\u00f3n entre la superficie del virus y la membrana celular de la c\u00e9lula hu\u00e9sped, comienza un proceso de fusi\u00f3n entre la membrana v\u00edrica y plasm\u00e1tica. Posteriormente, el ARN del virus se comienza a transcribir y a replicar, procesos que ocurren principalmente dentro de las c\u00e9lulas epiteliales del tracto respiratorio superior e inferior 13,29,51 . Una vez terminado el proceso de sintetizaci\u00f3n prote\u00ednica y de replicaci\u00f3n gen\u00f3mica del ARN viral, estos elementos pasan a ser ensamblados en el ret\u00edculo endopl\u00e1smico y el aparato de Golgi de la c\u00e9lula infectada, seguido por su liberaci\u00f3n al citoplasma celular para que finalmente los nuevos viriones sean liberados a trav\u00e9s de ves\u00edculas(figura. 2B) 5,13,15,16 .Desde el punto de vista fisiopatol\u00f3gico, el origen de los s\u00edntomas que presentan los pacientes enfermos de COVID-19, se explica por la activaci\u00f3n del sistema J o u r n a l P r e -p r o o f inmunitario innato. Misma en la que, como suele suceder en otro tipo de infecciones respiratorias, se observa una importante liberaci\u00f3n de citoquinas y mediadores proinflamatorios. Estas sustancias causan la activaci\u00f3n del centro termorregulador en el hipot\u00e1lamo produciendo la fiebre, as\u00ed como la irritaci\u00f3n del tracto respiratorio lo cual se traduce como la activaci\u00f3n del reflejo tus\u00edgeno en el bulbo raqu\u00eddeo ocasionando la tos 28 .En el caso de los pacientes enfermos de COVID-19 que cursan una evoluci\u00f3n severa, la respuesta inmune no es capaz de controlar adecuadamente la infecci\u00f3n del virus, por lo que este logra proliferar y propagarse con mayor eficacia produciendo mayor da\u00f1o tisular pulmonar, lo cual propicia la activaci\u00f3n de macr\u00f3fagos y granulocitos, que generan a su vez la liberaci\u00f3n masiva de citocinas y mediadores proinflamatorios. Particularmente interleucina 6 (IL-6) y factor estimulante de las colonias de granulocitos-macr\u00f3fagos (GM-CSF) 1,13,28,46 .Esta hiperactivaci\u00f3n, que no logra contener la infecci\u00f3n, conduce a que ocurra una depleci\u00f3n linfocitaria que por s\u00ed misma se asocia a un incremento en el da\u00f1o tisular ya existente y que anal\u00edticamente es observada en pacientes graves que presentan linfopenia e hiperferritinemia. A esta hiperactivaci\u00f3n y liberaci\u00f3n masiva de citocinas y mediadores proinflamatorios se le ha denominado: s\u00edndrome de liberaci\u00f3n de citocinas (SLC) que se produce cuando una gran cantidad de leucocitos son reclutados y liberan grandes cantidades de citocinas proinflamatorias, entre ellas: GM-CSF, IL-6, IL-10, el interfer\u00f3n (IFN), la prote\u00edna quimiot\u00e1ctica de monocitos 1 (MCP-1), el factor de necrosis tumoral (TNF), IL-1, IL-2, IL-2 receptor e IL-8 13,46 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "fiebre (72%), tos (68.4%), neumon\u00eda radiol\u00f3gica o cl\u00ednica (54%), disnea (47.2%), diarrea (23.7%) (tabla. 1A) 52 . Los hallazgos de laboratorio que se presentan en esta enfermedad pueden ser desestimados y pasar inadvertidamente como hallazgos que se suelen presentar en cualquier otra infecci\u00f3n respiratoria. Sin embargo, en COVID-19 es importante hacer hincapi\u00e9 que se pueden presentar hallazgos anal\u00edticos los cuales han demostrado asociaci\u00f3n significativa por su utilidad como posibles marcadores de gravedad y/o de mortalidad 13,46 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "99.7%, que est\u00e1n certificados ante el U.S. National Institute for Occupational Safety and Health, y su uso est\u00e1 difundido mayoritariamente entre los pa\u00edses americanos 68,69 .J o u r n a l P r e -p r o o f Al no existir hasta el momento un tratamiento farmacol\u00f3gico eficaz contra la infecci\u00f3n, la comunidad m\u00e9dica internacional ha utilizado emp\u00edricamente medicamentos ya conocidos y ampliamente utilizados en otras enfermedades, principalmente en aquellas enfermedades causadas por el SARS-CoV y MERS-CoV, debido a su similitud y parentesco con el nuevo coronavirus 70 . Entre los medicamentos que se han empleado hasta el momento destacan: \uf0b7 Cloroquina/Hidroxicloroquina: utilizados para el tratamiento de malaria, lupus eritematoso sist\u00e9mico y artritis reumatoide. \uf0b7 Lopinavir/Ritonavir y otros antirretrovirales: utilizados para el tratamiento de infecci\u00f3n por VIH. \uf0b7 Ribavirina: antiviral utilizado para el tratamiento de Hepatitis C. \uf0b7 Otros f\u00e1rmacos antivirales: Oseltamivir, Umifenovir.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": ". No obstante, es posible que a principios del 2021 la vacuna se encuentre disponible y en uso de emergencia, ya que a escala mundial se est\u00e1n uniendo esfuerzos entre gobiernos nacionales, farmac\u00e9uticas e instituciones de investigaci\u00f3n 74 . El panorama hasta el d\u00eda 5 de mayo sobre el avance del desarrollo de una vacuna contra el SARS-CoV-2 es el siguiente: 108 modelos de posibles vacunas, 100 de ellos que actualmente se encuentran en una etapa precl\u00ednica (experimental en animales) y 8 en fase cl\u00ednica (experimental en humanos) 75 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}