{
    "paper_id": "2af60a08d9547ba3962946cb87e21f8e5be1d586",
    "metadata": {
        "title": "COVID-19 and cardiogenic shock. Different cardiovascular presentations with high mortality",
        "authors": [
            {
                "first": "Angel",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Recalde",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jorge",
                "middle": [],
                "last": "Solano-L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Miguelena-Hycka",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Cirug\u00eda Cardiovascular",
                    "institution": "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Jes\u00fas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marcelo",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00edn-Pinacho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Sanmart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Zamorano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00c1ngel",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Recalde",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00edn-Pinacho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marcelo",
                "middle": [],
                "last": "Sanmart\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Zamorano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Autor para correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: recalde@secardiologia.es (A. S\u00e1nchez-Recalde)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La enfermedad coronav\u00edrica de 2019 (COVID-19) es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de la infecci\u00f3n por el coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave de tipo 2 (SARS-CoV-2) que suele presentarse con s\u00edntomas respiratorios y puede progresar a neumon\u00eda y, en casos graves, a s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo y shock.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Actualmente, la etiolog\u00eda y la mortalidad del shock cardiog\u00e9nico en la COVID-19 es poco conocida y es el objetivo del presente estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Desde el 1 de marzo hasta el 15 de abril de 2020, se realiz\u00f3 cateterismo cardiaco urgente a 23 pacientes por sospecha de s\u00edndrome coronario agudo con elevaci\u00f3n del segmento ST o parada cardiorrespiratoria; 7 (30%) resultaron positivos para COVID-19 mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) en exudado nasofar\u00edngeo. Se dio de alta sin complicaciones a todos los pacientes con negatividad para COVID-19. De los 7 pacientes positivos para COVID-19, 2 fueron dados de alta, 1 falleci\u00f3 por insuficiencia respiratoria secundaria a neumon\u00eda grave y 4 entraron en shock cardiog\u00e9nico inmediatamente tras su llegada al hospital; de estos, fallecieron 3, lo que significa una mortalidad del 75% en el contexto del *Se administr\u00f3 ticagrelor a pesar de conocerse la interacci\u00f3n con lopinavir-ritonavir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de COVID-19 se hizo tras la ICP primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f shock cardiog\u00e9nico. La tabla 1 muestra las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, anal\u00edticas y de imagen, el tratamiento y la evoluci\u00f3n de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El primer caso es una mujer de 42 a\u00f1os, sin factores de riesgo cardiovascular o comorbilidades, que acudi\u00f3 a urgencias por cl\u00ednica de disnea y tos que sufri\u00f3 minutos despu\u00e9s una parada cardiorrespiratoria en ritmo desfibrilable que desemboc\u00f3 en una tormenta arr\u00edtmica refractaria al tratamiento antiarr\u00edtmico. El ecocardiograma mostr\u00f3 disfunci\u00f3n biventricular grave, y en la sala de hemodin\u00e1mica durante la reanimaci\u00f3n cardiopulmonar, se implant\u00f3 una asistencia mec\u00e1nica con oxigenador extracorp\u00f3reo de membrana venoarterial (ECMO-VA) por canulaci\u00f3n perif\u00e9rica. Adem\u00e1s, se realiz\u00f3 una aortograf\u00eda, que mostr\u00f3 aorta y coronarias normales, y una angiograf\u00eda pulmonar que descart\u00f3 tromboembolia pulmonar (figuras 1A y B). Al final del procedimiento, se implant\u00f3 un bal\u00f3n de contrapulsaci\u00f3n intraa\u00f3rtico en un intento de descarga del ventr\u00edculo izquierdo y un marcapasos transitorio, pero la paciente falleci\u00f3 a las pocas horas en situaci\u00f3n de shock refractario. La PCR fue positiva para COVID-19, por lo que el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable es miocarditis aguda fulminante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El segundo caso es un var\u00f3n de 50 a\u00f1os, sin factores de riesgo cardiovascular ni comorbilidades, que ingres\u00f3 por neumon\u00eda bilateral grave por COVID-19 con necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. S\u00fabitamente a las pocas horas de su ingreso, present\u00f3 hipotensi\u00f3n arterial grave (presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, 60 mmHg) con elevaci\u00f3n del segmento ST en la cara lateral. Se realiz\u00f3 un cateterismo cardiaco urgente, que mostr\u00f3 arterias coronarias sin lesiones y disfunci\u00f3n ventricular izquierda grave con alteraciones de la contractilidad compatibles con miocardiopat\u00eda de estr\u00e9s (tako-tsubo invertido) con acinesia de los segmentos basales y medios e hipercontractilidad del \u00e1pex (figuras 1C y D). La presi\u00f3n telediast\u00f3lica del ventr\u00edculo izquierdo era de 22 mmHg. El paciente evolucion\u00f3 de manera t\u00f3rpida hacia un shock distributivo que precis\u00f3 ventilaci\u00f3n. Despu\u00e9s de 11 d\u00edas de ingreso hospitalario en tratamiento con hidroxicloroquina, antirretrovirales, antibi\u00f3ticos y corticoides, se dio de alta al paciente con la contractilidad mioc\u00e1rdica normalizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El tercer caso es un var\u00f3n de 75 a\u00f1os, sin factores de riesgo cardiovascular ni comorbilidades rese\u00f1ables, que acudi\u00f3 a urgencias por cuadro de disnea y dolor tor\u00e1cico y mostraba elevaci\u00f3n del segmento ST en la cara inferior y bloqueo Page 3 of 12 J o u r n a l P r e -p r o o f auriculoventricular completo en el electrocardiograma. Present\u00f3 varios episodios de fibrilaci\u00f3n ventricular primaria que precisaron cardioversi\u00f3n el\u00e9ctrica, adem\u00e1s de intubaci\u00f3n orotraqueal y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Se inici\u00f3 perfusi\u00f3n de noradrenalina y se realiz\u00f3 angioplastia primaria con implante de un stent en la coronaria derecha (figuras 1E y F). El ecocardiograma mostr\u00f3 disfunci\u00f3n biventricular de predominio derecho y la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, una neumon\u00eda bilateral. A las pocas horas falleci\u00f3 en disociaci\u00f3n electromec\u00e1nica, con diagn\u00f3stico de trombosis de coronaria derecha y neumon\u00eda bilateral por COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para terminar, el cuarto caso es una mujer de 37 a\u00f1os, obesa y con antecedentes de trombosis venosa profunda, que acudi\u00f3 a urgencias por disnea y dolor tor\u00e1cico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se observ\u00f3 elevaci\u00f3n de troponina I y, por los antecedentes, se realiz\u00f3 angiotomograf\u00eda urgente de arterias pulmonares, que mostr\u00f3 tromboembolia pulmonar bilateral con dilataci\u00f3n ventricular derecha, adem\u00e1s de opacidades perif\u00e9ricas parcheadas compatibles con neumon\u00eda por SARS-Cov-2, que se confirm\u00f3 en la PCR (figuras 1G y H). Repentinamente, present\u00f3 hipotensi\u00f3n arterial grave y persistente y desaturaci\u00f3n grave (saturaci\u00f3n de \u00f3xigeno perif\u00e9rica < 80%) y falleci\u00f3 por shock cardiog\u00e9nico a pesar de la trombolisis sist\u00e9mica y sin llegar a la sala de hemodin\u00e1mica para posible tratamiento percut\u00e1neo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El shock cardiog\u00e9nico en estos pacientes con COVID-19 se instaura de manera abrupta y puede tener diferentes etiolog\u00edas, como ilustran estos 4 casos. Es fundamental realizar el diagn\u00f3stico diferencial con vistas al tratamiento etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El abordaje general incluye medidas habituales, como infusi\u00f3n de aminas o el implante de ECMO-VA como puente a la recuperaci\u00f3n 1 . Subyace a la miocarditis aguda la inflamaci\u00f3n mioc\u00e1rdica, y recientemente se ha demostrado la presencia de part\u00edculas del SARS-CoV-2 en el miocardio de estos pacientes 2 . El tratamiento, adem\u00e1s de las medidas de asistencia respiratoria y circulatoria, incluyen el uso de corticoides e inmunoglobulinas. La miocardiopat\u00eda por estr\u00e9s en la COVID-19 puede desencadenarse por la descarga catecolamin\u00e9rgica secundaria a la hipoxemia o sepsis, por el da\u00f1o mioc\u00e1rdico en relaci\u00f3n con el proceso inflamatorio sist\u00e9mico o por la infecci\u00f3n directa del virus en el miocardio, o bien por una mezcla de factores 3 . El tratamiento es asistencia con aminas y mec\u00e1nica, adem\u00e1s de las otras medidas terap\u00e9uticas usadas para la COVID-19, como muestra la tabla 1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 732,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Page 4 of 12 J o u r n a l P r e -p r o o f La tromboembolia pulmonar es frecuente en este contexto de hipercoagulabilidad de la COVID-19, y puede provocar shock cardiog\u00e9nico con alta mortalidad. Deben aplicarse todas las medidas disponibles, tales como ECMO-VA, trombolisis o tratamiento percut\u00e1neo, sobre todo en caso de contraindicaci\u00f3n para la trombolisis o si esta resulta fallida. Otra complicaci\u00f3n tromb\u00f3tica que puede ser causa de shock cardiog\u00e9nico es la aparici\u00f3n de trombosis coronaria aguda en segmentos proximales de las arterias coronarias principales. Este caso se trat\u00f3 v\u00eda percut\u00e1nea con implante de stent seg\u00fan las recomendaciones de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una consideraci\u00f3n rese\u00f1able es la ausencia de estudios anatomopatol\u00f3gicos debido a que al inicio de esta pandemia no estaban permitidos en nuestro medio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Esta serie corta de pacientes muestra la variedad y la gravedad de las manifestaciones cardiovasculares que pueden sufrir los pacientes con COVID-19, como la miocarditis aguda, la miocardiopat\u00eda por estr\u00e9s, el s\u00edndrome coronario agudo o la tromboembolia pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A. S\u00e1nchez-Recalde es editor asociado de Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda; se ha seguido el procedimiento editorial establecido en la Revista para garantizar la gesti\u00f3n imparcial del manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONFLICTO DE INTERESES"
        },
        {
            "text": "Hern\u00e1ndez-Antol\u00edn y Ana Pardo Sanz por su cr\u00edtica y su profunda revisi\u00f3n del manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecemos a los Dres. Luisa Salido Tahoces, Jos\u00e9 Luis Mestre-Barcia, Rosa Ana"
        },
        {
            "text": "A: caso 1, imagen que muestra aortograf\u00eda con aorta y coronarias normales; el asterisco blanco muestra el dispositivo de compresi\u00f3n tor\u00e1cica y el asterisco negro indica la c\u00e1nula venosa del oxigenador extracorp\u00f3reo de membrana (asterisco). B: caso 1, angiograf\u00eda pulmonar normal. C y D: caso 2, ventriculograf\u00eda que muestra un patr\u00f3n compatible con tako-tsubo invertido, di\u00e1stole y s\u00edstole; las flechas indican hipercontractilidad apical. E y F: caso 3, oclusi\u00f3n tromb\u00f3tica en el segmento medio de la coronaria derecha y revascularizaci\u00f3n con implante de stent. G: caso 4, angiotomograf\u00eda que muestra infarto pulmonar (asterisco) y opacidades perif\u00e9ricas parcheadas compatibles con neumon\u00eda por SARS-Cov-2. H: caso 4, angiotomograf\u00eda que muestra oclusi\u00f3n tromb\u00f3tica de ambas arterias pulmonares (asteriscos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 1."
        },
        {
            "text": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, anal\u00edticas y de imagen, tratamientos y evoluci\u00f3n de los 4 pacientes complicados con shock cardiog\u00e9nico ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Reanimaci\u00f3n cardiopulmonar con ECMO percut\u00e1neo en parada cardiaca refractaria hospitalaria: experiencia de un centro",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Carre\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa-Casasnovas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Devesa-Cordero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Iba\u00f1es",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Aviles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Sell\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Rev Esp Cardiol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "880--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Myocardial localization of coronavirus in COVID-19 cardiogenic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellegrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Heart Fail",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ejhf.1828"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Typical takotsubo syndrome triggered by SARS-CoV-2 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Degrauwe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Delden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghadri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Templin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/eurheartj/ehaa306"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "BCIA: bal\u00f3n de contrapulsaci\u00f3n intraa\u00f3rtico; BNP: p\u00e9ptido natriur\u00e9tico cerebral; BRIHH: bloqueo de rama izquierda del haz de His; ECMO-VA: oxigenador extracorp\u00f3reo de membrana venoarterial; FEVI: fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo; FV: fibrilaci\u00f3n ventricular; ICP: intervenci\u00f3n coronaria percut\u00e1nea; i.v.: intravenoso; HNF: heparina no fraccionada; PCR: prote\u00edna C reactiva; RCP: reanimaci\u00f3n cardiopulmonar; SDRA: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo; TPA: activador del plasmin\u00f3geno tisular; TVP: trombosis venosa profunda; VD: ventr\u00edculo derecho; VI: ventr\u00edculo izquierdo; VN: valores normales.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}