{
    "paper_id": "2b8616c21ca56200c691f1430625d5b57f177c13",
    "metadata": {
        "title": "Monatsschrift Kinderheilkunde 6 \u00b7 2020 565",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Rund um die Diskussion \u00fcber die bevorstehenden Schul\u00f6ffnungen sind die SARS-CoV2 Infektionszahlen bei Kindern zunehmend in das allgemeine Interesse ger\u00fcckt. Bis Ende April 2020 waren in \u00d6sterreich von 15.410 positiv mittels SARS-CoV2 PCR getesteten Personen 84 (0,5 %) unter 5 Jahre alt und 348 (2,3 %) zwischen 5 und 15 Jahren alt. Aus diesen von den Gesundheitsbeh\u00f6rden erhobenen und zur Verf\u00fcgung gestellten Daten geht jedoch die Indikation f\u00fcr die einzelnen Testungen (symptomatische Patientinnen, symptomlose Kontaktpersonen, Screening,\u2026 ?) nicht hervor. Auch die Gesamtzahl der in diesen Altersgruppen durchgef\u00fchrten Tests liegt uns nur f\u00fcr 3 Bundesl\u00e4nder bzw. Regionen vor (Tirol, Vorarlberg, Linz/Linz Land/M\u00fchlviertel, siehe . Tab. 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV2 Situation bei \u00f6sterreichischen Kindern (30.04.2020)"
        },
        {
            "text": "Testungen durch das Rote Kreuz eine strengere Indikation nur bei ausgepr\u00e4gter Symptomatik. Vom Roten Kreuz werden zus\u00e4tzlich auch Kontaktpersonen von gesicherten SARS-CoV2 F\u00e4llen getestet, sodass diese gezielte Testung von Kindern als Kontaktpersonen die wahrscheinlichste Erkl\u00e4rung f\u00fcr die h\u00f6heren Positivit\u00e4tsraten in den beh\u00f6rdlichen Angaben -verglichen mit den Daten allein aus den Kinderabteilungen -ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitteilungen der \u00d6GKJ"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend kann man sagen, dass der Anteil der Kinder an den SARS-CoV2 infizierten Personen in \u00d6sterreich -wie auch international berichtet -gering ist. Die Zahl der an Kinderabteilungen aufgrund von Symptomen positiv getesteten und teilweise station\u00e4r behandelten Kinder ist noch weit geringer. Das gezielte Testen von Kindern als Kontaktpersonen scheint die plausibelste Erkl\u00e4rung f\u00fcr diesen Unterschied zu sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitteilungen der \u00d6GKJ"
        },
        {
            "text": "Die Rate der asymptomatisch infizierten Kinder in der Gesamtbev\u00f6lkerung l\u00e4sst sich aus diesen Zahlen nicht ablesen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitteilungen der \u00d6GKJ"
        },
        {
            "text": "Einige \u00c4rztInnen, Fachgesellschaften, Verb\u00e4nde und PatientInnenorganisationen haben bereits vorbildlich und sehr schnell reagiert [11, 13] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Best Practice Beispiele"
        },
        {
            "text": "PatientInnen mit seltenen und/oder chronischen Erkrankungen bed\u00fcrfen oftmals engmaschiger Kontrollen, um sicherzustellen, dass sich ihr Gesundheitszustand nicht verschlechtert und um rechtzeitig intervenieren zu k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlen bildgebende Verfahren, Labordiagnostik, vom Arzt pers\u00f6nlich durchgef\u00fchrte Untersuchungen und Eingriffe, sowie begleitende Therapien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Versorgung von PatientInnen mit seltenen und/oder chronischen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Je l\u00e4nger solche Termine aufgeschoben werden, oder Therapien nicht fortgesetzt werden, desto h\u00f6her ist das Risiko von Hospitalisierungen dieser PatientInnen, mitunter auch eines steigenden Bedarfes von intensiv-medizinischer Betreuung aufgrund ihrer Grunderkrankung. Dies gilt nicht nur f\u00fcr PatientInnen mit seltenen Erkrankungen [3, 4] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Versorgung von PatientInnen mit seltenen und/oder chronischen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich ist zu unterscheiden, ob es sich bei der Schwangeren um einen Verdachtsfall oder um eine bereits best\u00e4tigte Infektion handelt. Wenn eine bislang nicht getestete, aber unter Verdacht stehende werdende Mutter in die Geburt eintritt, ist es dringend notwendig, so rasch als m\u00f6glich eine Testung und Abkl\u00e4rung durchzuf\u00fchren. Wenn eine Infektion ausgeschlossen werden kann, bedeutet dies f\u00fcr Mutter, Kind und auch das betreuende Personal eine enorme Erleichterung der Situation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Eine \u00dcbertragung durch die infizierte Schwangere auf das ungeborene Kind im Mutterleib ist unwahrscheinlich, bisher sind keine derartigen F\u00e4lle beschrieben worden. Schwangere scheinen im Grundsatz nicht h\u00e4ufiger oder schwerer von der Infektion betroffen zu sein als andere Bev\u00f6lkerungsteile in vergleichbarem Alter und Gesundheitszustand. In fr\u00fcher beschriebenen F\u00e4llen (SARS und MERS) kam es allerdings h\u00e4ufiger zu Fr\u00fchgeburten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Der Geburtsmodus sollte anhand geburtshilflicher Indikationen und dem Wunsch der Frau individuell festgelegt werden. WHO und DGGG empfehlen, eine Sectio nur durchzuf\u00fchren, wenn dies medizinisch notwendig ist, z. B. bedingt durch den Gesundheitszustand der Mutter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Wenn eine infizierte Mutter entbindet und deshalb isoliert wird, wird im Normalfall das Kind mit ihr gemeinsam im Rooming-In verbleiben und sie wird ohne Einschr\u00e4nkung mit dem Stillen beginnen. In diesem Fall sollte die Mutter sorgf\u00e4ltig alle notwendigen Hygiene-Ma\u00dfnahmen beachten, um die Ansteckungsgefahr f\u00fcr das Kind zu minimieren, insbesondere muss sie bei jedem Kontakt zum Kind einen Mundschutz tragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Wenn die Mutter so krank ist, dass sie sich nicht selbst um das Kind k\u00fcmmern kann, sollte das Neugeborene, nach Abw\u00e4gung der individuellen Situation und den vorhandenen Optionen vor Ort, tempor\u00e4r von ihr getrennt und als Kontaktperson eines COVID-19-Falls eingestuft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Momentan beinhalten die Empfehlungen, dass es in diesem Fall bis zum Abschluss der Testung, ob es selbst infiziert ist, von gesunden Angeh\u00f6rigen oder medizinischem Personal ebenfalls nur in Schutzkleidung betreut werden darf. Im Interesse des Neugeborenen ist es daher wichtig, eine rasche Testung vorzunehmen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Nachdem ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schwangere und Peripartum-Management"
        },
        {
            "text": "Wenn eine Mutter (unabh\u00e4ngig von einem m\u00f6glichen Verdacht auf SARS-CoV2-Infektion) sich entschieden hat, nicht zu stillen, ist es immer w\u00fcnschenswert, dass das Neugeborene auf alle F\u00e4lle Kolostrum erhalten sollte. Dies kann durch direktes Anlegen an der Brust oder durch Handgewinnung von Kolostrum geschehen. Viele M\u00fctter, die sich gegen das Stillen entscheiden, geben ihrem Kind gerne das Kolostrum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gibt etwas zu beachten, wenn eine Frau nicht stillen m\u00f6chte?"
        },
        {
            "text": "In der Zeit der Pandemie profitieren Neugeborene nochmals mehr von den immunologischen Eigenschaften der Muttermilch. Deshalb w\u00e4re es besonders wichtig, mit einer infizierten oder unter Verdacht stehenden Mutter dar\u00fcber zu sprechen, ob sie sich vorstellen kann, f\u00fcr kurze Zeit zu stillen oder abzupumpen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gibt etwas zu beachten, wenn eine Frau nicht stillen m\u00f6chte?"
        },
        {
            "text": "Bei bekannter Infektion mit SARS-CoV2 bzw. bei Einstufung als Verdachtsfall werden Mutter und Kind gemeinsam isoliert und wie jeder Isolationsfall den Richtlinien der Klinik entsprechend durch die Pflege betreut.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00fcssen Mutter und Kind getrennt werden?"
        },
        {
            "text": "Das Kind wird f\u00fcr mindestens 48 h postpartum beobachtet, als Verdachtsfall (Kontaktperson) eingestuft und daher nach normalem Schema so rasch als m\u00f6glich getestet. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00fcssen Mutter und Kind getrennt werden?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Die \u00d6sterreichische Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde gratuliert herzlich ihren Mitgliedern, die im n\u00e4chsten Monat einen \"besonderen\" Geburtstag feiern: 80 Jahre und \u00e4lter werden: 03.06.1937 | Dr. Helmuth Lothaller, Hinterbr\u00fchl 02.06.1938 | Univ. Prof. Dr. Walter St\u00f6gmann",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Graz 60 Jahre werden: 06.06.1960 | Dr. Silvana Perc-Roth, V\u00f6lkermarkt 14.06.1960 | Univ. Prof. Dr. Wolfgang Schwinger, Graz 30.06.1960 | Dr. Thomas Michael Brandlhuber, Mistelbach 4. \u00d6sterreichische Jahrestagung f\u00fcr P\u00e4diatrische Psychosomatik Interdisziplin\u00e4re Tagung f\u00fcr Gesundheitspersonal 8",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Jahre wird: 18.06.1955 | Dr. Ute Maurer-Fellbaum",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "S12! studio12 gmbh",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Alle Informationen zur Anmeldung bei der \u00d6GKJ finden Sie unter www.paediatrie.at/mitgliedschaft",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Autoren: Volker Strenger, Christoph Zurl, Daniela Kohlf\u00fcrst, Werner Zenz f\u00fcr die AG Infektiologie Gerade PatientInnen mit chronischen und/oder seltenen Erkrankungen sind aber auf regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen, Behandlungen und medikament\u00f6se und auch begleitende Therapien angewiesen. Na-Erg\u00e4nzend zu den Zahlen der Gesundheitsbeh\u00f6rden hat die AG Infektiologie der \u00d6GKJ die Daten zahlreicher Kinderabteilungen \u00d6sterreichs bis Ende April erhoben (siehe . Tab. 1). In diesen Abteilungen wurden PCR Untersuchungen veranlasst, wenn PatientInnen respiratorische Symptome und/oder Fieber ohne Fokus zeigten. Nur in Einzelf\u00e4llen wurden auch Kinder getestet, wenn diese aus anderen Gr\u00fcnden ambulant oder station\u00e4r behandelt wurden aber anamnestisch Kontaktpersonen von gesicherten SARS-CoV2 F\u00e4llen waren.Auffallend ist, dass in den beh\u00f6rdlich erhobenen Daten die absoluten Zahlen deutlich h\u00f6her liegen als die Zahlen aus den Kinderabteilungen, die aber gro\u00dfe Teile der p\u00e4diatrischen Bev\u00f6lkerung der jeweiligen Bundesl\u00e4nder versorgen. Auch die relative Rate der insgesamt positiv getesteten Kinder liegt -soweit vorliegend (Tirol, Vorarlberg, Teile Ober\u00f6sterreichs) -bei 5 bis 12 %, w\u00e4hrend die Rate der in Kinderabteilungen aufgrund von Symptomen positiv getesteten Patien-tInnen -selbst in den st\u00e4rker betroffenen Bundesl\u00e4ndern -bei nur 0 bis 2,8 % liegt.Diese Differenz ist wohl durch unterschiedliche Indikationen zur Testung zu erkl\u00e4ren. W\u00e4hrend in den Kinderabteilungen Kinder auch mit m\u00e4\u00dfig ausgepr\u00e4gter respiratorischer Symptomatik und/oder (sub-)febrilen Temperaturen getestet werden, besteht f\u00fcr beh\u00f6rdliche Tab. 1 Mittels SARS-CoV2 PCR getestete, positiv getestete und station\u00e4r behandelte Kinder und Jugendliche",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". Pro Rare Austria listet Informationen dazu auf ihrer Website [5]. Literatur 1. Hofmann J Angst vor Corona k\u00f6nnte zu mehr Amputationen f\u00fchren. https://idwonline.de/de/news744176. Zugegriffen: 10. Apr. 2020 2. EURORDIS Recommendations to protect people living with a rare disease during the COVID-19 pandemic. https://www.eurordis.org/covid19openletter.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". Ebenfalls wird das Aufholen von aufgeschobenen Kontrollen und Behandlungen nach Wiederaufnahme des Normalbetriebes lange nicht zu bew\u00e4ltigen sein. Es wird f\u00fcr manche PatientInnen also noch zu einer Verz\u00f6gerung ihrer Kontrollen bis weit nach Ende der Corona-Krise kommen. Eine k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrte Umfrage unter PatientInnen mit seltenen Erkrankungen und deren Angeh\u00f6rigen listet einige der Probleme aber auch positive Beispiele [5]. \u00d6sterreichweite Guidelines zur Versorgung von Menschen mit seltenen und/oder chronischen Erkrankungen unter Beteiligung aller Stakeholder (allen voran der PatientInnenvertreterInnen) 5 Sicherstellung der direkten Kommunikation zwischen Arzt/\u00c4rztin und PatientIn 5 Nutzung von vorhandenen Ressourcen (Personal, Labor, Diagnostik) innerhalb und au\u00dferhalb von Kliniken 5 Sicherstellung der Begleitung Minderj\u00e4hriger und beeintr\u00e4chtigter Menschen, sodass diese Menschen nicht von ihren Bezugspersonen getrennt werden 2. Triage bei Ressourcenknappheit Aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wird von PatientInnen mit seltenen und/oder chronischen Erkrankungen berichtet, die in einer Triage-Situation benachteiligt wurden, ohne dass die Vorerkrankung mit schlechteren Heilungschancen bei COVID-19 einhergeht [6]. In \u00d6sterreich muss sichergestellt werden, dass selbst bei Engp\u00e4ssen keine Diskriminierung dieser Gruppe stattfindet [7]. Mit dem Aussch\u00f6pfen aller Ressourcen innerhalb von \u00d6sterreich oder der EU (Transfer auf Intensivstationen mit freien Kapazit\u00e4ten) sollte eine Benachteiligung von Menschen mit seltenen Erkrankungen weitgehend verhindert werden k\u00f6nnen[8, 9].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Durch die derzeitige Ausnahmesituation wurden klinische Studien ausgesetzt oder ganz eingestellt. In jenen wenigen F\u00e4llen, wo StudienMitteilungen der \u00d6GKJherigen Erkenntnissen zur aktuellen Erkrankung vorl\u00e4ufige Einsch\u00e4tzungen vorgenommen, die stetig angepasst werden.Wir beziehen uns in unserer untenstehenden Zusammenfassung auf folgende Quellen: 5 Coronavirus Disease and Breastfeeding(CDC,] 5 WHO Q&A on COVID-19 an breastfeeding (WHO, 24.04.2020) CoV2 infiziert ist, sollte Ma\u00dfnahmen treffen, um eine \u00dcbertragung auf ihr Kind zu vermeiden, ohne das Stillen zu beenden. Dazu geh\u00f6rt: 5 gr\u00fcndliches H\u00e4ndewaschen/Desinfizieren vor und nach dem Stillen sowie vor und nach jedem Kontakt zum Kind 5 Tragen eines geeigneten Mundschutzes bei jedem Kontakt mit dem Kind EMA Guidance on the Management of Clinical Trials during the COVID-19 (Coronavirus) pandemic. https://ec.europa.eu/health/sites/health/files/files/eudralex/vol-10/guidanceclinicaltrials_covid19_en.pdf (Erstellt: 27. M\u00e4rz 2020). Zugegriffen: 14. Apr. 2020 11. Pichler H, Sprengseis G Erg\u00e4nzungen und \u00c4nderungen im COVID-19-Gesetz. Schmidt-Erfurth U Patienteninformation. https://www.meduniwien.ac.at/hp/ augenheilkunde/. Zugegriffen: 10. Apr. 2020 Coronavirus\" bezeichnet, allerdings genaugenommen ein Virus, das, wie schon andere Viren zuvor, aus der Familie der Coronaviren stammt) COVID-19: die Erkrankung, die durch Infektion mit SARS-CoV2 entsteht Die weltweite Pandemie hat auch in den deutschsprachigen L\u00e4ndern zu gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen unseres Alltags gef\u00fchrt. Als medizinisches Fachpersonal begleiten wir auch Schwangere oder Stillende, die an COVID-19 erkrankt sind oder als Kontaktperson eines Infizierten gelten und somit als Verdachtsfall eingestuft werden. In diesem Artikel finden Sie den aktuellen Stand der Empfehlungen international anerkannter Gremien und relevante Quellen, die f\u00fcr tiefergehende Informationen zur Verf\u00fcgung stehen. Zum Schutz des medizinischen Betreuungspersonals soll der Kontakt mit unter Verdacht stehenden oder sicher infizierten Schwangeren und Stillenden nach Ma\u00dfgabe der aktuellen Empfehlungen f\u00fcr die Betreuung solcher Patienten erfolgen (Schutzkleidung, Isolierzimmer etc.) -Informationen dazu beim Robert-Koch-Institut (RKI) in Deutschland [https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/ N/Neuartiges_ Coronavirus/Hygiene.html] oder beim US-amerikanischen Center for Dis ease Control (CDC) [https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-nCoV/hcp/index.html]. Auch wenn mehr und mehr Studien rund um das Virus weltweit ver\u00f6ffentlicht werden, gibt es noch immer keine ausreichende Datenbasis, um abschlie\u00dfende Aussagen zur speziellen Situation von Schwangeren oder Stillenden zu treffen. Aus fr\u00fcheren Untersuchungen zu SARS und MERS, die mit SARS-CoV2 verwandte Erreger aufweisen, werden daher international in Kombination mit den bis-Fragen aus der Praxis f\u00fcr Gesundheitspersonal, das schwangere und stillende Frauen begleitet Wie sollten wir mit Routine-Terminen zur Vorsorge in der Schwangerschaft umgehen? Die \u00fcblichen Vorsorge-Termine in der Schwangerschaft sollten wie geplant wahrgenommen werden, sie sind medizinisch notwendig und dienen der Gesundheit von Mutter und Kind. Wenn die werdende Mutter als Verdachtsperson gilt oder sicher infiziert ist, ben\u00f6tigt die betreuende Fachkraft vollst\u00e4ndige pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung, wie in den Verordnungen und Empfehlungen der Gesundheitsbeh\u00f6rden vorgeschrieben. Schwangere haben gegen\u00fcber der sonstigen Bev\u00f6lkerung nach derzeitigem Stand des Wissens kein erh\u00f6htes Risiko, sich zu infizieren und auch kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf 5 Eine Infektion der Mutter durch SARS-CoV2 w\u00e4hrend der Schwangerschaft scheint nach derzeitigem Wissensstand per se keine negativen Auswirkungen auf das Ungeborene zu haben, es infiziert sich auch nicht im Mutterleib",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Muttermilch nicht selbst als \u00dcbertr\u00e4ger des Virus beschrieben wurde, kann die Mutter bei einer Trennung ihre Muttermilch abpumpen und die Milch kann dem Baby uneingeschr\u00e4nkt gegeben werden. Beim Abpumpen sind besondere Hygienema\u00dfnahmen zu beachten (s. o.). Sobald die Mutter nicht mehr ansteckend ist, kann sie zum direkten Stillen an der Brust \u00fcbergehen. Wie k\u00f6nnen Mutter und Kind aus der Klinik entlassen werden? Wenn der Gesundheitszustand von Mutter und Kind es zul\u00e4sst, werden sie im Verdachtsfall/bei Infektion der Mutter fr\u00fchestens 48 h nach Geburt und nach Ma\u00dfgabe der nationalen Vorgaben und Empfehlungen der Gesundheitsbeh\u00f6rden in gemeinsame h\u00e4usliche Quarant\u00e4ne entlassen. Welche Hygiene-Ma\u00dfnahmen sind Zuhause zu beachten? Wenn eine infizierte/unter Verdacht stehende Mutter stillt, sollte sie bis zum endg\u00fcltigen negativen Test-Ergebnis/bis zur Einstufung als \"nicht (mehr) infekti\u00f6s\" durch die lokalen Gesundheitsbeh\u00f6rden vor und nach jedem Kontakt zum Kind ihre H\u00e4nde desinfizieren und bei jedem Kontakt mit dem Kind einen Mund-Nase-Schutz tragen 5 Wenn eine infizierte/unter Verdacht stehende Mutter f\u00fcr ihr Kind Muttermilch pumpt, sollte sie bis zum eng\u00fcltigen negativen Test-Ergebnis/bis zur Einstufung als \"nicht (mehr) infekti\u00f6s\" durch die lokalen Gesundheitsbeh\u00f6rden alle Pump-Sets, Flaschen-Sauger + Flaschen, Schnuller und sonstige Hilfsmittel nach jedem Gebrauch sterilisieren und auf gute Handhygiene achten. Was ist sonst noch wichtig? Die immunologischen Eigenschaften der Muttermilch sind von gro\u00dfem Wert, daher ist auch ein Teil-Stillen selbstverst\u00e4ndlich zu unterst\u00fctzen 5 Sobald nach einem Verdacht/einer Infektion der endg\u00fcltige Negativ-Bescheid vorliegt: reduzierten Hautkontakt mit dem Kind intensiv nachholen 5 Unabh\u00e4ngig vom Infektionsstatus gelten f\u00fcr alle Familien derzeit die Kontaktbeschr\u00e4nkungen der Gesamt-Bev\u00f6lkerung: daher Besuche vermeiden, Gro\u00dfeltern k\u00f6nnen ihr Enkelkind vorerst nur online kennenlernen Verfasser: F\u00fcr das Europ\u00e4isches Institut f\u00fcr Stillen und Laktation (EISL) -www.stillen-institut,com: Anja Bier (IBCLC), Gabriele Nindl (IBCLC), Gudrun von der Ohe (IBCLC und \u00c4rztin) ausr\u00fcstung, die werdende Mutter muss isoliert betreut werden. Soweit es unter der Geburt m\u00f6glich ist, k\u00f6nnte das zus\u00e4tzliche Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes durch die Mutter hilfreich sein, um das Infektionsrisiko des Personals zu minimieren. 5 Eine feste Begleitperson, die selbst symptomfrei sein muss und ebenfalls mit pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung ausgestattet wird, sollte dringend unter der Geburt zugelassen werden, auch wenn f\u00fcr das Klinikum ansonsten ein generelles Besuchsverbot gelten mag. F\u00fcr die Wochenstation legen Kliniken individuelle Regeln fest. passiert unmittelbar nach der Geburt? Auch wenn eine Mutter als Verdachtsfall eingestuft wird oder bekannt infiziert ist, sollte postpartum der normale Bonding-Prozess stattfinden, solange der Gesundheitszustand der Mutter dies zul\u00e4sst. Allerdings sollte die Mutter dabei einen Mund-Nasen-Schutz (MNS) tragen. Es ist sinnvoll, auf den MNS z. B. mit Lippenstift einen Mund und Nasenl\u00f6cher aufzumalen, um das Erkennen des Gesichts-Schemas f\u00fcr das Neugeborene zu erm\u00f6glichen. Das Bonding erfolgt im Optimalfall durch ungest\u00f6rten direkten Hautkontakt, notwendige Untersuchungen werden auf dem K\u00f6rper der Mutter durchgef\u00fchrt. Das Kind erh\u00e4lt gen\u00fcgend Zeit, um selbst\u00e4ndig zur Brust zu finden und das erste Stillen zu initiieren (durchschnittlich ca. 1 Stunde pp).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Darf die Mutter stillen/darf Muttermilch verf\u00fcttert werden? 5 SARS-CoV2 wird nach derzeitigem Stand des Wissens nicht \u00fcber Muttermilch \u00fcbertragen. Die Mutter kann also unabh\u00e4ngig von ihrem Infektionsstatus ganz normal stillen. Auch in dieser Situation profitieren Neugeborene von den besonderen immunologischen Eigenschaften der Muttermilch. 5 Wenn die Mutter als Verdachtsfall eingestuft wird/sicher infiziert ist, soll sie vor jedem Kontakt zum Kind die H\u00e4nde desinfizieren und bei jedem Kontakt mit dem Kind einen Mund-Nasen-Schutz (MNS) tragen. Es ist sinnvoll, auf den MNS z. B. mit Lippenstift einen Mund und Nasenl\u00f6cher aufzumalen, um das Erkennen des Gesichts-Schemas f\u00fcr das Neugeborene zu erm\u00f6glichen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}