{
    "paper_id": "71e568cd94dd34d204c04a2b69b8407378a159f4",
    "metadata": {
        "title": "Title: Use of Antimalarial drugs in the treatment of COVID-19: a window of opportunity? CONFLICTOS DE INTER\u00c9S",
        "authors": [
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Lasheras",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": ";",
                "middle": [],
                "last": "Santab\u00e1rbara",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Zaragoza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Zaragoza",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Espa\u00f1a",
                "middle": [],
                "last": "Zaragoza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Autor",
                "middle": [],
                "last": "De Correspondencia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": ":",
                "middle": [],
                "last": "Santab\u00e1rbara",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Domingo",
                "middle": [],
                "last": "Miral",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Zaragoza",
                "middle": [],
                "last": "Espa\u00f1a",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ninguno",
                "middle": [],
                "last": "Financiaci\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Desde que se reportaran los primeros casos de coronavirus en diciembre de 2019 en Wuhan, China, la comunidad cient\u00edfica se encuentra en la b\u00fasqueda de un tratamiento eficaz, bas\u00e1ndose en gran medida en el conocimiento previo sobre los otros seis coronavirus humanos conocidos hasta la fecha, de entre los cuales, el SARS-CoV y el MERS-CoV fueron responsables de importantes epidemias en 2003 y 2012 respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las distintas investigaciones llevadas a cabo desde entonces, atribuyen a estos dos f\u00e1rmacos una acci\u00f3n antiviral dependiente de m\u00faltiples mecanismos, en ocasiones replicados en estudios in vivo, y que, en el caso del COVID-19, podr\u00edan incluir la interferencia con la glucosilaci\u00f3n del receptor ACE2 que utiliza el virus para unirse a las c\u00e9lulas; la inhibici\u00f3n de la enzima quinona reductasa 2, implicada en la s\u00edntesis de \u00e1cidos si\u00e1licos, que act\u00faan como ligandos para el virus; la alcalinizaci\u00f3n de los endosomas y la inhibici\u00f3n de cinasas como la MAPK, entre otros 3, 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 571,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 573,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de esta acci\u00f3n antiviral directa, su efecto inmunomodulador, que justifica su uso en el tratamiento cr\u00f3nico de la artritis reumatoide (AR) y el lupus eritematoso sist\u00e9mico (LES), puede resultar de especial inter\u00e9s en la infecci\u00f3n por SARS-CoV2, especialmente en los pacientes que desarrollan un s\u00edndrome de activaci\u00f3n macrof\u00e1gica (SAM), de extremada gravedad por su frecuente evoluci\u00f3n a un fallo multiorg\u00e1nico 5,6 , y que hasta ahora ha sido tratado con glucocorticoides y tocilizumab 5 . Dado que una circular publicada recientemente en el Lancet se\u00f1alaba que estos f\u00e1rmacos deben ser utilizados con precauci\u00f3n porque podr\u00edan prolongar el tiempo de infecci\u00f3n al deprimir al sistema inmune 5, 7 , la acci\u00f3n combinada antiviral e inmunomoduladora de la hidroxicloroquina hace fisiopatol\u00f3gicamente atractivo su uso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 698,
                    "end": 700,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 702,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El primer estudio que se realiz\u00f3 sobre el uso de cloroquina en la infecci\u00f3n por coronavirus-19 tuvo lugar en China y se public\u00f3 el 4 de febrero. Analizaba el efecto de varios antivirales sobre c\u00e9lulas vero E6, que provienen de c\u00e9lulas epiteliales renales aisladas de un mono verde africano. Para evaluar el efecto, midieron la EC50, la concentraci\u00f3n m\u00ednima de cloroquina necesaria para inhibir al 50% del virus, y la CC50, la concentraci\u00f3n del f\u00e1rmaco que causa la muerte del 50% de las c\u00e9lulas del hu\u00e9sped. Lo ideal para que un f\u00e1rmaco pueda ser utilizado en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica es que la EC50 sea lo m\u00e1s baja posible y la CC50 sea lo m\u00e1s alta posible. Cuando esto ocurre, tenemos un \u00edndice de selectividad muy alto, es decir, el f\u00e1rmaco act\u00faa selectivamente contra el virus sin da\u00f1ar al organismo, como se vio que ocurr\u00eda en el caso de la cloroquina y el remdesivir 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ya que la cloroquina act\u00faa impidiendo la entrada del virus a las c\u00e9lulas, se ensayaron tres pautas de tratamiento que verificaron el potencial inhibitorio de la cloroquina antes y despu\u00e9s de producirse la infecci\u00f3n de las c\u00e9lulas vero, al tiempo que el remdesivir result\u00f3 \u00fanicamente efectivo con la infecci\u00f3n ya establecida 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El que la concentraci\u00f3n con que la cloroquina lograba inhibir al 90% del pat\u00f3geno, de 6.90 \u03bcM, hubiera sido previamente alcanzada en pacientes con AR a dosis de 500mg 8 , motiv\u00f3 el comienzo de varios ensayos cl\u00ednicos en china, cuyos resultados preliminares se publicaban el d\u00eda 19 de febrero en un art\u00edculo de revisi\u00f3n que afirmaba que este f\u00e1rmaco hab\u00eda demostrado beneficios en 100 pacientes, logrando presumiblemente impedir la exacerbaci\u00f3n de la neumon\u00eda, mejorar las im\u00e1genes pulmonares de la tomograf\u00eda computarizada (TC), promover la negativizaci\u00f3n del virus y acortar la duraci\u00f3n de la enfermedad sin producirse ninguna reacci\u00f3n adversa severa 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ante esta evidencia, en el propio art\u00edculo se aconsejaba el uso de la cloroquina fosfato en pacientes con COVID-19 9 , recomendaci\u00f3n que se a\u00f1ade ese mismo d\u00eda al Plan Nacional Chino de Diagn\u00f3stico y Tratamiento, en su versi\u00f3n n\u00famero 6, donde aparece como tratamiento antiviral de primera l\u00ednea, en una dosis de 500 mg v\u00eda oral 2 veces al d\u00eda durante 7 d\u00edas 10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El 9 de marzo se public\u00f3 el segundo ensayo in vitro de la cloroquina, que esta vez comparaba este f\u00e1rmaco con otro del mismo grupo, la hidroxicloroquina, que difiere en su estructura molecular al incorporar un grupo hidroxilo, que le confiere una serie de propiedades particulares, como un mayor efecto inmunomodulador, posiblemente relacionado con su acci\u00f3n sobre los receptores de tipo toll (TLRs) y la disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n de IL-6, cuyo papel en estos enfermos cobra importancia en la g\u00e9nesis del SAM 4 ; as\u00ed como un mejor perfil de seguridad que permite emplear dosis mayores, y menos interacciones 4,11,12 , que la hacen especialmente atractiva en los pacientes mayores y con comorbilidades, a menudo polimedicados, que son los afectados con mayor gravedad por el virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este estudio revel\u00f3 que la EC50 de la hidroxlicloroquina era menor que la de la cloroquina, tanto en uso terap\u00e9utico como profil\u00e1ctico, lo que traduc\u00eda una mayor eficacia de la hidroxicloroquina frente a su precursora. Asimismo, la eficacia era mayor para ambos f\u00e1rmacos a las 48h que a las 24h de su administraci\u00f3n, lo que podr\u00eda reflejar su capacidad de acumularse. Ante esta cin\u00e9tica peculiar, calcularon a partir de un modelo inform\u00e1tico que la pauta m\u00e1s segura y eficaz para los pacientes era dar una dosis inicial de inducci\u00f3n de 400 mg dos veces al d\u00eda en el Este estudio, que ha sido duramente criticado por no presentar resultados sobre la mortalidad o la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes, as\u00ed como por una rapidez de revisi\u00f3n excesiva, se sigue de un estudio observacional disponible en Internet el d\u00eda 29 de marzo y realizado por el mismo grupo, que analiza el curso cl\u00ednico, la contagiosidad (PCR<34 o cultivo positivo), y la duraci\u00f3n del ingreso hospitalario en una muestra de 80 pacientes de entre 20 y 88 a\u00f1os (\uf06d=52.5) tratados con la pauta anterior (92%) o sumando un antibi\u00f3tico de amplio espectro (ceftriaxona). Si bien los criterios de alta variaron durante el ingreso por el incremento de la presi\u00f3n asistencial, es llamativo que un 81.3% de los pacientes recibieron el alta en una media de 4.1 d\u00edas desde el inicio de la terapia, y 4.6 d\u00edas desde el ingreso, con una puntuaci\u00f3n baja en la escala de NEWS, que estima la presencia de enfermedad; permaneciendo un 16.2% y un 1.2% de los pacientes hospitalizados en el \u00e1rea de infecciosas y la UCI respectivamente, y falleciendo durante el estudio s\u00f3lo un paciente de 86 a\u00f1os que hab\u00eda ingresado con una neumon\u00eda avanzada. De forma similar a lo que ocurr\u00eda en el estudio preliminar, la contagiosidad experiment\u00f3 un r\u00e1pido y progresivo descenso, siendo la PCR negativa en 83% de los pacientes al s\u00e9ptimo d\u00eda, y el 93% al octavo 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1896,
                    "end": 1898,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Estos hallazgos son refrendados por un ensayo cl\u00ednico aleatorizado sobre 62 pacientes con neumon\u00eda leve (sin hipoxia) por SARS-CoV2, publicado el 30 de marzo en China, que encontr\u00f3 diferencias significativas en la resoluci\u00f3n total o parcial de la neumon\u00eda entre el grupo tratado con 400mg/d\u00eda de hidroxicloroquina durante 5 d\u00edas La importancia de estos hallazgos radica en que podr\u00eda reducirse notablemente el tiempo que un paciente permanece infectado por el virus, de los 20 d\u00edas en que se sit\u00faa la media 16 , a unos 7-8 d\u00edas, disminuyendo la transmisibilidad de la enfermedad. Por otro lado, el alta precoz de los pacientes permitir\u00eda reducir la saturaci\u00f3n de los hospitales y optimizar el tratamiento que se les ofrece. Adem\u00e1s, el uso de la hidroxicloroquina tiene el atractivo de su bajo precio con relaci\u00f3n al resto de f\u00e1rmacos que se est\u00e1n ensayando, pues no est\u00e1 sujeta a patente y no superar\u00eda un coste diario de 60 c\u00e9ntimos por paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 507,
                    "end": 509,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sin embargo, un reciente ensayo cl\u00ednico aleatorizado publicado en China que analizaba la eficacia y seguridad de la administraci\u00f3n de 400 mg de hidroxicloroquina junto con los distintos tratamientos recomendados por el Plan Nacional Chino de Diagn\u00f3stico y Tratamiento (INF\uf0612a, Lopinavir/Ritonavir, Arbidol, etc), frente al uso exclusivo de estos \u00faltimos en 30 pacientes con infecci\u00f3n por COVID-19 no encontr\u00f3 diferencias significativas en la carga viral a los 7 d\u00edas de tratamiento, ni en la estancia media hospitalaria, el tiempo medio de disminuci\u00f3n de la temperatura corporal, la evoluci\u00f3n radiol\u00f3gica en la TC o los efectos adversos, que, para ambos grupos, consistieron en diarrea transitoria y funci\u00f3n hep\u00e1tica alterada. Cabe destacar que, en el propio estudio se apunta que el tama\u00f1o muestral est\u00e1 muy lejos de la cifra necesaria para alcanzar resultados con una potencia estad\u00edstica significativa 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Queda pendiente la valoraci\u00f3n in vivo del tratamiento profil\u00e1ctico, pendiente de publicarse los resultados de distintos estudios que ya se est\u00e1n llevando a cabo, como el liderado por Oriol Mitj\u00e0, del hospital Germans Trias de Badalona (Barcelona).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A pesar de estos prometedores resultados, existe cierta controversia sobre la generalizaci\u00f3n de los antipal\u00fadicos en el tratamiento del COVID-19 18 . Para sistematizar su uso en humanos, todo medicamento necesita cumplir criterios de eficacia y seguridad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aunque la evidencia respecto a la eficacia, aqu\u00ed evaluada, es todav\u00eda escasa, se prev\u00e9 la pronta publicaci\u00f3n de los resultados de varios ensayos cl\u00ednicos en curso que arrojar\u00e1n luz sobre la pertinencia de sustituir los tratamientos actuales por esta nueva alternativa. Es precisamente el r\u00e1pido desarrollo de evidencia lo que comporta que las conclusiones de esta editorial deban ser tomadas con precauci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Otro criterio que se reclama es que sea segura, es decir, no t\u00f3xica. En este sentido, ya contamos con datos sobre su seguridad a las dosis a las que se pretende utilizar porque la cloroquina y/o hidroxicloroquina se emplean a dosis elevadas en el ataque agudo de malaria, la fiebre Q y la enfermedad de Whipple 12, 13, 19 y, espec\u00edficamente sobre pacientes con COVID-19, los estudios in vivo realizados hasta ahora no han reportado reacciones adversas graves 9, 14, 15, 17 . En este sentido, los estudios previamente expuestos afirman que las complicaciones cardiacas descritas en caso de sobredosis por hidroxicloroquina, riesgo al que podemos enfrentarnos ante pautas cortas a dosis altas, podr\u00edan prevenirse activamente si se evita su administraci\u00f3n en pacientes con contraindicaciones, se monitoriza del electrocardiograma de forma intermitente durante el tratamiento, se aplica una dosis de mantenimiento inferior a la de inducci\u00f3n para prevenir su acumulaci\u00f3n, y se ajusta la dosis en aquellos pacientes que pudieran requerirlo, tal como se especifica en la ficha cl\u00ednica del f\u00e1rmaco de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento 8, 12, 14 . La evidencia para el uso concomitante de azitromicina y cloroquina es m\u00e1s limitada. Aunque en un art\u00edculo del a\u00f1o 2011, que evaluaba la seguridad y tolerabilidad de ambos f\u00e1rmacos en combinaci\u00f3n, \u00fanicamente se informaba de eventos adversos leves como la presencia de n\u00e1useas asociadas a la azitromicina 20 , un reciente estudio sobre 84 pacientes con COVID-19 tratados con hidroxicloroquina y azitromicina demuestra la prolongaci\u00f3n del intervalo QTc desde 435 \uf0b1 24 ms hasta 463 \uf0b1 32 ms. En un 11% de los pacientes, el valor m\u00e1ximo del QTc llegaba a sobrepasar los 500 ms, siendo este hecho un importante y reconocido factor de riesgo para el desarrollo arritmias malignas potencialmente fatales 21 . Adem\u00e1s, la prolongaci\u00f3n del QTc era independiente de los valores basales, lo que subraya la importancia de la monitorizaci\u00f3n continua o frecuente en estos pacientes 21 y consolida la rotunda demanda de prudencia en el uso de la combinaci\u00f3n de estos f\u00e1rmacos que ya han hecho algunas autoridades 22 . En cualquier caso, actualmente se est\u00e1 llevando a cabo un estudio multinacional sobre el perfil de la seguridad de la hidroxicloroquina sola y en combinaci\u00f3n con azitromicina sobre m\u00e1s de 130.000 pacientes con neumon\u00eda por COVID-19 (identificador de ClinicalTrials.gov: NCT04321278) 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "19",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 461,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 465,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 469,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 472,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1131,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1132,
                    "end": 1135,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1136,
                    "end": 1138,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2136,
                    "end": 2138,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2424,
                    "end": 2426,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El hecho de que, seg\u00fan un reciente documento del Servicio de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales del departamento de salud madrile\u00f1o, se haya empezado a aplicar este f\u00e1rmaco a sanitarios con COVID-19 confirmada o probable, hace pensar que, con los datos que disponemos de su seguridad, y en el contexto en que nos encontramos, la generalizaci\u00f3n del uso de la hidroxicloroquina es inminente, en la medida que la disponibilidad del producto permita su administraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Effects of chloroquine on viral infections: An old drug against today's diseases?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Savarino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boelaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Majori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "11",
            "pages": "722--727",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(03)00806-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Chloroquine and hydroxychloroquine as available weapons to fight COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Colson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105932"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "New insights on the antiviral effects of chloroquine against coronavirus: what to expect for COVID-19?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Devaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Colson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105938"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Aminoquinolines Against Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): Chloroquine or Hydroxychloroquine",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahraei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shabani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shokouhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saffaei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105945"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "In Vitro Antiviral Activity and Projection of Optimized Dosing Design of Hydroxychloroquine for the Treatment of Severe Acute Respiratory Syndrome Main point : Hydroxychloroquine was found to be more potent than chloroquine at inhibiting SARS-CoV-2 in vit",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Understanding SARS-CoV-2-Mediated Inflammatory Responses: From Mechanisms to Potential Therapeutic Tools",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Virol Sin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12250-020-00207-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "On the use of corticosteroids for 2019-nCoV pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30361--30366",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Remdesivir and chloroquine effectively inhibit the recently emerged novel coronavirus (2019-nCoV) in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cell Res",
            "volume": "30",
            "issn": "3",
            "pages": "269--271",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41422-020-0282-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Breakthrough: Chloroquine phosphate has shown apparent efficacy in treatment of COVID-19 associated pneumonia in clinical studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Biosci Trends",
            "volume": "14",
            "issn": "1",
            "pages": "72--73",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5582/bst.2020.01047"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "General Office of National Health Comission. Diagnostic and treatment protocol for Novel Coronavirus Pneumonia (Trial version 6)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "1--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Recommendations on Screening for Chloroquine and Hydroxychloroquine Retinopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Marmor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tyy",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Melles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mieler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios. Ficha t\u00e9cnica Hidroxicloroquina Ratiopharm",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/CBO9781107415324.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Hydroxychloroquine and azithromycin as a treatment of COVID-19: results of an open-label non-randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijantimicag.2020.105949"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical and Microbiological Effect of a Combination of Hydroxychloroquine and Azithromycin in 80 COVID-19 Patients with at Least a Six-Day Follow up: An Observational Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Efficacy of hydroxychloroquine in patients with COVID-19: results of a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.03.22.20040758"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1054--1062",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/s0140-6736(20)30566-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A pilot study of hydroxychloroquine in treatment of patients with common coronavirus disease-19 (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Zhehiang Univ",
            "volume": "49",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Covid-19: six million doses of hydroxychloroquine donated to US despite lack of evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahase",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention. Diagnosis and Management of Q Fever",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m116619"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Azithromycin plus chloroquine: Combination therapy for protection against malaria and sexually transmitted infections in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandramohan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Expert Opin Drug Metab Toxicol",
            "volume": "7",
            "issn": "9",
            "pages": "1153--1167",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1517/17425255.2011.598506"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The QT Interval in Patients with SARS-CoV-2 Infection Treated with Hydroxychloroquine/Azithromycin. medRxiv",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chorin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.04.02.20047050"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Nota Informativa Sobre l ' Evid\u00e8ncia Actual de l' Efic\u00e0cia i Seguretat de La Hidroxicloroquina i l' Azitromicina Com a Tractament o Prevenci\u00f3 de La COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Catalunya",
                    "middle": [],
                    "last": "Generalitat De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "COVID-19 Updates Page",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Observational Health Data Sciences and Informatics (OHDSI)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Fue precisamente en el a\u00f1o 2003, cuando Savarino et al lanzaban la hip\u00f3tesis de la posible utilidad de la cloroquina e hidroxicloroquina en el tratamiento del SARS-CoV 1 , y que impulsaba la realizaci\u00f3n de varios estudios examinando su eficacia antiviral in vitro en los a\u00f1os posteriores contra este y otros coronavirus humanos, recogidos en una revisi\u00f3n publicada recientemente por el equipo de Raoult 2 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "calculadas en sangre y en los pulmones relativamente estables a lo largo del tratamiento. Estos son los hallazgos que preceden al ensayo cl\u00ednico dirigido por Didier Raoult, liderado por Gautret y publicado el 20 de marzo, que encontr\u00f3 que, al sexto d\u00eda del comienzo del estudio, s\u00f3lo un 12.5% de los pacientes del grupo control se hab\u00edan negativizado frente a un 57.1% de los pacientes que recibieron 200 mg diarios de hidroxicloroquina sulfato durante diez d\u00edas, y al 100% de los que recibieron la combinaci\u00f3n de hidroquicloroquina y azitromicina, esta \u00faltima, a dosis de 500mg el d\u00eda uno, seguido de 250mg/d\u00eda los cuatro d\u00edas siguientes 13 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": ".6%) frente al grupo control (54.8%), en que adem\u00e1s se produjo la progresi\u00f3n de 4 individuos a una enfermedad severa. De nuevo, no se produjeron reacciones adversas graves con la administraci\u00f3n del f\u00e1rmaco, figurando solamente un caso de erupci\u00f3n y otro de cefalea. Cabe apuntar que, posiblemente para acelerar el proceso de publicaci\u00f3n revisado por pares15 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}