{
    "paper_id": "71f6c71eb43acafe38fc26b04dbc4478f3d812ed",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS G Model ScienceDirect Comment les enfants et adolescents avec le trouble d\u00e9ficit d'attention/hyperactivit\u00e9 (TDAH) vivent-ils le confinement durant la pand\u00e9mie COVID-19 ? How do children and adolescents with Attention Deficit Hyperactivity Disorder (ADHD) experience lockdown during the COVID-19 outbreak?",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Bobo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine psychologique de l'enfant et de l'adolescent 1 (MPEA1)",
                    "institution": "CHU de Montpellier-H\u00f4pital Saint-Eloi",
                    "location": {
                        "addrLine": "80 avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Lin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement d'informatique m\u00e9dicale",
                    "institution": "CHU de Montpellier",
                    "location": {
                        "addrLine": "80, avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Acquaviva",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de psychopathologie de l'enfant et de l'adolescent",
                    "institution": "CHU de Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Caci",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Lenval",
                    "location": {
                        "addrLine": "57, avenue de la Californie",
                        "postCode": "06200",
                        "settlement": "Nice",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Franc",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine psychologique de l'enfant et de l'adolescent 1 (MPEA1)",
                    "institution": "CHU de Montpellier-H\u00f4pital Saint-Eloi",
                    "location": {
                        "addrLine": "80 avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Gamon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement d'informatique m\u00e9dicale",
                    "institution": "CHU de Montpellier",
                    "location": {
                        "addrLine": "80, avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M.-C",
                "middle": [],
                "last": "Picot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "D\u00e9partement d'informatique m\u00e9dicale",
                    "institution": "CHU de Montpellier",
                    "location": {
                        "addrLine": "80, avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Pupier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine psychologique de l'enfant et de l'adolescent 1 (MPEA1)",
                    "institution": "CHU de Montpellier-H\u00f4pital Saint-Eloi",
                    "location": {
                        "addrLine": "80 avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Speranza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "et trajectoires/TDAH et \u00e9motions",
                    "institution": "CHU de Versailles",
                    "location": {
                        "addrLine": "177, rue de Versailles",
                        "postCode": "78157",
                        "settlement": "Le-Chesnay cedex, Montpellier",
                        "country": "France, France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Falissard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Purper-Ouakil",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine psychologique de l'enfant et de l'adolescent 1 (MPEA1)",
                    "institution": "CHU de Montpellier-H\u00f4pital Saint-Eloi",
                    "location": {
                        "addrLine": "80 avenue Augustin-Fliche",
                        "postCode": "34295, cedex 5",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Objectives. -During the COVID-19 pandemic, the French government has decided a general lockdown. This unprecedented situation has raised concerns about children's and adolescent's mental health. Children and adolescents diagnosed with attention deficit hyperactivity disorder (ADHD) may find this context of restrained activity particularly tricky. The objectives of our study are to gather information about the well-being and global life conditions of children and adolescents with ADHD during the COVID-19 outbreak in France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "Dans le contexte de la pand\u00e9mie COVID-19, de r\u00e9centes \u00e9tudes alertent sur le possible impact n\u00e9gatif du confinement sur la sant\u00e9 mentale de la population g\u00e9n\u00e9rale. En devenant une manifestation concr\u00e8te de la menace pand\u00e9mique, les mesures de confinement seraient pourvoyeuses de troubles du sommeil, de troubles anxieux et de violences intrafamiliales [1] . Dans la population p\u00e9diatrique, le confinement entra\u00eenerait une d\u00e9t\u00e9rioration de la sant\u00e9 mentale. Les facteurs incrimin\u00e9s seraient, notamment, une r\u00e9duction des temps d'activit\u00e9 physique, une diminution des rapports sociaux, une d\u00e9synchronisation du rythme circadien, et des temps d'ennui prolong\u00e9 [2, 3] . Parall\u00e8lement, les services de soins connaissent des modifications massives de leurs organisations, notamment en psychiatrie [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 661,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 664,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 795,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les enfants et adolescents avec Trouble D\u00e9ficit d'Attention Hyperactivit\u00e9 (TDAH) sont potentiellement un groupe vuln\u00e9rable aux effets du confinement et de la crise sanitaire. En effet, l'impact des modifications environnementales sur l'expression et le retentissement des sympt\u00f4mes de TDAH est bien document\u00e9 [5] . La recherche d'une bonne ad\u00e9quation des r\u00e9ponses de l'environnement familial et scolaire est d'ailleurs prioritaire dans l'\u00e9laboration des strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques du TDAH [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 491,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Dans le contexte pand\u00e9mique, l'arr\u00eat brutal de la scolarit\u00e9, l'augmentation du temps familial impos\u00e9 par les mesures de confinement, et le potentiel caract\u00e8re anxiog\u00e8ne de cette crise sanitaire et \u00e9conomique sont autant de facteurs pouvant influencer la symptomatologie de ces enfants et adolescents atteints de TDAH. Nous avons men\u00e9 une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique transversale aupr\u00e8s de parents d'enfants TDAH. L'objectif de ce travail est l'\u00e9tude des perceptions des parents quant \u00e0 la sant\u00e9 mentale et le rapport aux soins de leur enfant pendant cette p\u00e9riode de confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recueillies \u00e0 l'aide d'un sondage anonyme d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 et diffus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, d\u00e8s le 6 avril 2020, via les r\u00e9seaux sociaux et sur les sites des associations impliqu\u00e9es dans l'aide aux personnes concern\u00e9es par le TDAH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Ce sondage invitait l'un des parents \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la fois \u00e0 des questions ouvertes et ferm\u00e9es sur ses propres r\u00e9ponses adaptatives \u00e0 la situation de confinement, sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 mentale de son enfant, sur ses conditions environnementales de confinement, sur ses ressentis au sujet de l'offre et de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 301,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recueil des donn\u00e9es"
        },
        {
            "text": "Une analyse th\u00e9matique des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Parmi les r\u00e9ponses aux questions ouvertes du questionnaire, nous avons identifi\u00e9 des mots cl\u00e9s que nous avons regroup\u00e9s en th\u00e9matiques. Ce codage, simplifi\u00e9 par l'utilisation du logiciel Nvivo, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par un clinicien sensibilis\u00e9 \u00e0 la prise en soins des enfants avec TDAH. Nvivo est un logiciel d'analyse qualitative de donn\u00e9es produit par QSR International [7] . Le Tableau 1 r\u00e9sume notre travail de recherche th\u00e9matique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 419,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses qualitatives"
        },
        {
            "text": "Une analyse de donn\u00e9es textuelles a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avec les r\u00e9ponses aux questions ouvertes gr\u00e2ce au logiciel Nvivo. Cette analyse nous a permis d'illustrer le poids des diff\u00e9rents th\u00e8mes rencontr\u00e9s par l'\u00e9dition d'occurrences de mots. Nous avons \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 une occurrence de mots dans les sous-groupes d'enfants en s\u00e9parant les enfants en fonction d'\u00e9volution de leur bien-\u00eatre. Les arbres de mots (transmis sur demande) nous ont permis d'identifier les contextes dans lequel \u00e9taient employ\u00e9s les mots les plus occurrents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses textuelles"
        },
        {
            "text": "Le logiciel SAS Entreprise Guide, version 4.3 (SAS Institute, Cary, NC, USA), a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour d\u00e9crire la population de notre \u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse descriptive"
        },
        {
            "text": "Un total de 538 parents a r\u00e9pondu au questionnaire diffus\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux et post\u00e9 sur le site d'associations de personnes concern\u00e9es par le TDAH entre les 20 e et 30 e jours de confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Description de la population"
        },
        {
            "text": "Les familles ayant r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire pour plusieurs enfants en m\u00eame temps (n = 5), ou les familles pour lesquelles la personne avec TDAH elle-m\u00eame a compl\u00e9t\u00e9 le questionnaire (n = 2) ont \u00e9t\u00e9 exclues de l'analyse ; 533 familles ont donc \u00e9t\u00e9 incluses dans l'analyse finale. Les parents ayant particip\u00e9 au sondage \u00e9taient en tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des femmes 95 % (IC 95 % 93,50 ; 97,18) et leurs enfants \u00e9taient en moyenne \u00e2g\u00e9s de 10,5 ans (IC 95 % 7,58 ; 13,44) (Tableau 2). \u00c0 la suite des mesures de confinement, 34,71 % des parents signalent une aggravation du comportement de leur enfant, 34,33 % ne signalent pas de changements notables et 30,96 % notent une am\u00e9lioration globale du comportement de leur enfant (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Description de la population"
        },
        {
            "text": "La th\u00e9matique de la diminution de l'anxi\u00e9t\u00e9 est r\u00e9currente dans les commentaires parentaux. Les parents mettent principalement en avant l'absence de contraintes scolaires et un emploi du temps all\u00e9g\u00e9 et modulable. Les parents d\u00e9crivent tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce ph\u00e9nom\u00e8ne : \u00ab le c\u00f4t\u00e9 \"je vis \u00e0 mon propre rythme\" lui convient bien. Tout en gardant un rythme cadr\u00e9, le fait de ne pas \u00eatre press\u00e9 par l'emploi du temps permet de garder une certaine flexibilit\u00e9 qui diminue son stress impos\u00e9 par la vie quotidienne \u00bb. Selon la plupart des parents, \u00ab moins de pression scolaire, un rythme plus adapt\u00e9 \u00bb serait \u00e0 l'origine du mieux-\u00eatre de leur enfant durant le confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anxi\u00e9t\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour beaucoup de parents, le bien-\u00eatre de leur enfant en confinement ne s'explique pas seulement par la diminution des contraintes (scolaires, sociales) mais aussi par la diminution des signaux n\u00e9gatifs renvoy\u00e9s \u00e0 l'enfant du fait de ses troubles. Ce parent illustre ce m\u00e9canisme : \u00ab Je trouve mon fils plus apais\u00e9, calme qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e (. . .). \u00c0 la maison je l'accompagne, le valorise et je constate une tr\u00e8s nette am\u00e9lioration de son estime de lui-m\u00eame. Ce confinement semble \u00eatre une belle opportunit\u00e9 pour mon fils de restaurer son image et d'avoir un quotidien plus apais\u00e9 \u00bb. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne ne se limite pas aux apprentissages scolaires comme le d\u00e9crit ce parent : \u00ab Clairement, il a besoin de son traitement et de son suivi m\u00e9dical mais le fait de ne plus \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 son \u00ab inad\u00e9quation sociale \u00bb avec la souffrance qui en d\u00e9coule lui fait du bien \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estime de soi"
        },
        {
            "text": "Certains parents observent une am\u00e9lioration des sympt\u00f4mes d'inattention chez leur enfant. Ils associent l'am\u00e9lioration des troubles attentionnels de leur enfant \u00e0 un environnement familial plus propice au travail : \u00ab il est seul avec nous, ainsi son travail est de meilleure qualit\u00e9 et plus approfondi qu'en classe (pas de distraction, pauses r\u00e9guli\u00e8res. . .) \u00bb. Ce parent d\u00e9crit qu'un environnement de travail sans distracteurs, un emploi du temps modulable en fonction de la fatigabilit\u00e9 de l'enfant et une aide personnalis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la disponibilit\u00e9 des deux parents pour les devoirs, am\u00e9liore les acquisitions scolaires de son enfant. Cet emploi du temps adapt\u00e9 permettrait \u00e0 l'enfant d'avoir des temps de jeux : \u00ab le travail scolaire est plus efficace (. . .). Donc notre fille a le temps de jouer et de se d\u00e9tendre \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inattention"
        },
        {
            "text": "Certains parents observent une diminution des sympt\u00f4mes d'agitation chez leur enfant. Cette am\u00e9lioration est reli\u00e9e par les parents \u00e0 l'assouplissement des contraintes horaires (li\u00e9es \u00e0 la scolarit\u00e9, aux r\u00e9\u00e9ducations et aux rendez-vous de suivi) qui permet des temps familiaux plus cons\u00e9quents et de meilleure qualit\u00e9. Ce parent le d\u00e9crit ainsi : \u00ab J'ai le sentiment que le TDAH est moindre du fait qu'il n'y ait pas de contraintes de temps/planning ou \u00e9cole. Aussi, je trouve les relations plus apais\u00e9es au niveau de la fratrie : plus de temps de jeux partag\u00e9s, plus de complicit\u00e9 \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agitation"
        },
        {
            "text": "L'agitation motrice est souvent d\u00e9crite dans les r\u00e9ponses des parents : \u00ab nos enfants ont un grand besoin de courir \u00bb, font des \u00ab bruits incessants \u00bb, \u00ab elle a besoin de bouger tout le temps \u00bb. N\u00e9anmoins, celle-ci ne semble probl\u00e9matique que lorsque les conditions de confinement ne permettent pas \u00e0 l'enfant de se d\u00e9penser.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agitation"
        },
        {
            "text": "Tous les parents \u00e9voquant leurs lieux de confinement font un lien avec l'agitation motrice de leur enfant et le bien-\u00eatre familial. Le \u00ab confinement id\u00e9al \u00bb, d'apr\u00e8s les parents, serait une maison avec jardin o\u00f9 l'enfant pourrait laisser libre cours \u00e0 son hyperactivit\u00e9 motrice. Voici quelques citations repr\u00e9sentatives des r\u00e9ponses sur le th\u00e8me du logement : \u00ab Ce qui reste difficile, en appartement, c'est le manque de libert\u00e9 de mouvement pour un enfant qui a besoin de bouger \u00bb, \u00ab La premi\u00e8re semaine pass\u00e9e dans notre appartement en banlieue parisienne a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t difficile et mes r\u00e9ponses au questionnaire auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes si nous \u00e9tions rest\u00e9s confin\u00e9s dans cet appartement. \u00catre confin\u00e9 avec une enfant TDAH sans avoir un coin de verdure ou un petit ext\u00e9rieur pour qu'il puisse lib\u00e9rer son \u00e9nergie rel\u00e8ve de l'exploit \u00bb ; \u00ab le confinement avec 2 gar\u00e7 ons TDAH de 15 et 18 ans dans un T3 de 59 m 2 , c'est un vraiment un cauchemar permanent. . . La charge mentale est \u00e9norme. . . Je suis \u00e0 2 doigts de craquer. . . Une maman us\u00e9e qui n'a plus de larmes. . . \u00bb ; \u00ab Il supporte bien le confinement. . . mais heureusement que nous avons un jardin \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00ab Le confinement id\u00e9al \u00bb"
        },
        {
            "text": "Les parents d\u00e9crivant une augmentation de l'opposition ou de l'agressivit\u00e9 durant le confinement, font \u00e9galement part d'une accentuation des troubles du sommeil, des troubles \u00e9motionnels, et des sympt\u00f4mes de TDAH : \u00ab il est plus angoiss\u00e9, il dort mal. . . ce qui va irr\u00e9m\u00e9diablement avec une agressivit\u00e9 plus importante \u00bb ; il est \u00ab plut\u00f4t mal, assez angoiss\u00e9, tr\u00e8s opposant, parfois m\u00eame violent envers moi \u00bb ; les \u00ab tics revenus en force, opposition et provocation avec violence plus fr\u00e9quente qu'\u00e0 l'habitude \u00bb ; \u00ab c'est les montagnes russes \u00e9motionnelles, une crise d'angoisse au d\u00e9but et beaucoup plus d'opposition qu'habituellement \u00bb. Les parents d\u00e9crivant chez leur enfant une augmentation de l'opposition, de la provocation ou de l'agressivit\u00e9 \u00e9voquent le retentissement familial de ces sympt\u00f4mes durant le confinement : \u00ab elle est dans la provocation et dans l'insolence tous les jours. Cela est tr\u00e8s fatigant pour tous les membres de la famille \u00bb ; \u00ab les deux premi\u00e8res semaines se sont d\u00e9roul\u00e9es sans gros probl\u00e8me. \u00c0 partir de la troisi\u00e8me, son comportement est plus agit\u00e9, impulsif et agressif envers son entourage \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opposition et agressivit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le th\u00e8me de la scolarit\u00e9 est spontan\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 par la presque totalit\u00e9 des parents. 3.2.7.2. Une prise de conscience des difficult\u00e9s scolaires Certains parents disent avoir compris pendant le confinement l'ampleur des difficult\u00e9s de leur enfant : \u00ab prise de conscience de ses difficult\u00e9s scolaires et de ses troubles \u00bb, \u00ab \u00e7 a nous a permis d'\u00eatre au clair avec ses difficult\u00e9s, bien mieux qu'en temps normal et, avec l'appui de sa ma\u00eetresse, de faire r\u00e9ellement du sur-mesure. Pour nous le confinement est, de ce point de vue, une chance pour lui \u00bb, \u00ab Je trouve notre enfant d'une immense force pour combattre ses exc\u00e8s dus \u00e0 cette pathologie \u00bb. Cette situation est aussi r\u00e9v\u00e9latrice des difficult\u00e9s li\u00e9es aux troubles des apprentissages : \u00ab l'\u00e9cole \u00e0 la maison m'a permis de mieux appr\u00e9cier l'impact de sa dysgraphie sur ses apprentissages. \u00c0 quel point ses rep\u00e8res sont importants pour son \u00e9quilibre mental et \u00e9motionnel. Ses comportements d\u00e9cal\u00e9s par rapport \u00e0 ses camarades de classe du m\u00eame \u00e2ge \u00bb. Cette meilleure compr\u00e9hension des troubles permet \u00e0 certains parents de r\u00e9tablir une proximit\u00e9 avec leur enfant : \u00ab cette situation de confinement (. . .) m'a permis de mieux la conna\u00eetre et la comprendre, d'am\u00e9liorer grandement la qualit\u00e9 de notre relation \u00bb. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scolarit\u00e9 au domicile"
        },
        {
            "text": "Certains parents rel\u00e8vent un rythme du sommeil perturb\u00e9 en temps de confinement : \u00ab il est plus angoiss\u00e9, il dort mal. . . ce qui va irr\u00e9m\u00e9diablement avec une agressivit\u00e9 plus importante \u00bb, \u00ab Le confinement a boulevers\u00e9 une partie de l'organisation quotidienne : heure du coucher tr\u00e8s \"d\u00e9cal\u00e9e\" (. . .) heure du lever tardive, peu de d\u00e9pense physique \u00bb, \u00ab s'endort tr\u00e8s tard la nuit \u00bb, \u00ab Son rythme de sommeil est compl\u00e8tement chamboul\u00e9. \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sommeil"
        },
        {
            "text": "Pour certains enfants la vie sociale s'organise autour des r\u00e9seaux sociaux ou des jeux vid\u00e9o, pour d'autres le manque des \u00ab copains de classes \u00bb se fait sentir. Ce parent illustre ce basculement vers le num\u00e9rique : \u00ab Ils ont beaucoup de contacts \u00ab WhatsApp \u00bb avec les cousins, amis, jeux et vid\u00e9os qui rendent cette p\u00e9riode sp\u00e9ciale aussi ludique pour eux \u00bb. Mais le manque de contacts sociaux peut aussi \u00eatre source de mal-\u00eatre chez certains enfants : \u00ab mon fils, adolescent, souffre de ne pas pouvoir rencontrer ses amis \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vie sociale"
        },
        {
            "text": "La gestion du temps consacr\u00e9e aux jeux vid\u00e9o ou aux loisirs num\u00e9riques en g\u00e9n\u00e9ral semble \u00eatre un autre enjeu important pour les parents. Ils mettent en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter le temps pass\u00e9 sur les jeux vid\u00e9o ou sur internet durant la journ\u00e9e car leur enfant aurait une tendance naturelle \u00e0 s'y r\u00e9fugier. Un parent \u00e9crit que son enfant \u00ab tourne en rond, tr\u00e8s demandeur d'\u00e9crans, de jeux vid\u00e9o \u00bb. Certains parents avouent ne plus avoir le contr\u00f4le sur le temps d'\u00e9crans de leur enfant : \u00ab Il peut retomber dans des pulsions de jeux vid\u00e9o \u00bb, \u00ab il vit la nuit avec les jeux vid\u00e9o en r\u00e9seau, dort le jour \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Jeux vid\u00e9o"
        },
        {
            "text": "Des parents exer\u00e7 ant la profession de soignant signalent l'anxi\u00e9t\u00e9 de leurs enfants depuis le confinement. Dans ce cas, l'anxi\u00e9t\u00e9 se manifeste de la fa\u00e7 on suivante : \u00ab elle est tr\u00e8s angoiss\u00e9e, beaucoup de cauchemars la nuit et de r\u00e9veils nocturnes, se met \u00e0 se ronger les ongles et \u00e0 avoir des l\u00e9sions de grattage (. . .) un petit animal en cage qui sautait \u00e0 l'\u00e9lastique \"virtuel\" non-stop dans l'appartement (. . .) \u00bb. Un autre parent d\u00e9crit son enfant comme \u00ab bien, except\u00e9 lorsque je pars travailler (. . .) beaucoup de dialogues et d'\u00e9changes pour rassurer au maximum \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parents soignants"
        },
        {
            "text": "La quasi-totalit\u00e9 des parents ayant fait l'exp\u00e9rience d'une t\u00e9l\u00e9consultation, en d\u00e9crivent un v\u00e9cu positif. Les parents se disent avoir \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9s par l'\u00e9coute et la disponibilit\u00e9 des diff\u00e9rents professionnels dans ce contexte si particulier. Voici un commentaire d\u00e9crivant l'importance, pour les familles, de recevoir les conseils d'un professionnel : \u00ab Consultation au t\u00e9l\u00e9phone avec le p\u00e9dopsychiatre pour faire le point sur l'\u00e9tat de mon fils, et pour avoir des conseils afin de mieux appr\u00e9hender la situation et ses difficult\u00e9s, ce qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique pour le moral des troupes ! \u00bb Certains parents d\u00e9crivent une \u00e9volution int\u00e9ressante de la relation entre le professionnel et leur enfant. Le changement des modalit\u00e9s de consultation pourrait \u00eatre vecteur d'un engagement plus important de l'enfant ou de l'adolescent dans la relation de soin. Ce parent d\u00e9crit bien ce ph\u00e9nom\u00e8ne : \u00ab Consultation tous les 15 jours via Skype avec un p\u00e9dopsychiatre. Je pense que c'est diff\u00e9rent mais que \u00e7 a permet d'autres observations/interactions. De plus, mon fils doit appeler le m\u00e9decin pour d\u00e9marrer la consultation, \u00e7 a lui donne une responsabilit\u00e9 \u00bb. D'autres parents \u00e9voquent l'aspect pratique d'une consultation \u00e0 distance : \u00ab La t\u00e9l\u00e9consultation aupr\u00e8s du p\u00e9dopsychiatre \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ciable. Cela \u00e9vite les d\u00e9placements de plus de 2 heures aller-retour ! \u00bb. Les soins \u00e0 distance ne se limitent pas seulement aux consultations, les groupes th\u00e9rapeutiques par visioconf\u00e9rence y trouvent aussi leur place. Un parent a notamment appr\u00e9ci\u00e9 le \u00ab groupe Barkley en visioconf\u00e9rence \u00bb. Beaucoup de professionnels intervenant dans la prise en soin de l'enfant se sont adapt\u00e9s aux nouvelles modalit\u00e9s que leur imposait le confinement. Ainsi, des th\u00e9rapies cognitivo-comportementales ont pu \u00eatre poursuivies ou m\u00eame initi\u00e9es durant le confinement avec une grande satisfaction du parent et de l'enfant. Les r\u00e9\u00e9ducations ont \u00e9galement parfois pu \u00eatre maintenues avec les orthophonistes, psychomotriciens et ergoth\u00e9rapeutes. Un parent d\u00e9crit l'importance pour son fils \u00ab de se savoir soutenu dans sa pathologie \u00bb durant ce confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9l\u00e9sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Seule une mauvaise connexion internet serait une entrave au bon d\u00e9roul\u00e9 des soins \u00e0 distance durant le confinement. Ce parent l'explicite dans son commentaire : \u00ab La visio-consultation n'est possible qu'avec une bonne connexion internet, quand cela ne marche pas, cela devient compliqu\u00e9 de garder l'attention de notre fils sur le PC \u00bb. Certains parents envisagent m\u00eame de poursuivre cette modalit\u00e9 de soin au-del\u00e0 du confinement. C'est ainsi que ce parent d\u00e9crit sa t\u00e9l\u00e9consultation : \u00ab La visioconf\u00e9rence avec le m\u00e9decin traitant s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9e, et nous pensons m\u00eame continuer de temps en temps apr\u00e8s le confinement \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9l\u00e9sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Interrog\u00e9s sur le bien-\u00eatre global de leur enfant, les parents d\u00e9crivent majoritairement un \u00e9tat psychologique positif de celuici durant le confinement. Ils le nuancent n\u00e9anmoins sur certains points ; le nuage de mots repr\u00e9sente les mots le plus souvent employ\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 la question : \u00ab comment va votre enfant depuis le confinement ? \u00bb (Fig. 1) . Nous avons r\u00e9alis\u00e9 une occurrence de mots caract\u00e9risant les enfants dont la symptomatologie s'aggrave depuis le confinement (Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 353,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 488,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Perception parentale du bien-\u00eatre de l'enfant durant le confinement"
        },
        {
            "text": "Les parents ont partag\u00e9 leurs ressentis sur le suivi \u00e0 distance de leur enfant durant le confinement (Fig. 3) . La plupart des parents ont \u00e9t\u00e9 satisfaits de la disponibilit\u00e9 et de l'\u00e9coute des professionnels intervenants dans la prise en soins de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 109,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Perception parentale des t\u00e9l\u00e9consultations durant le confinement"
        },
        {
            "text": "Notre enqu\u00eate aupr\u00e8s des parents d'enfants avec TDAH nous a permis de recueillir des renseignements \u00e0 propos de leur v\u00e9cu du confinement dans le contexte pand\u00e9mique. L'analyse qualitative montre que le bien-\u00eatre des enfants pendant le confinement est reli\u00e9 par les parents \u00e0 une diminution de l'anxi\u00e9t\u00e9. Cette \u00e9volution est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment rapport\u00e9e \u00e0 une diminution des contraintes scolaires. Ainsi, l'anxi\u00e9t\u00e9 des enfants et adolescents avec TDAH d\u00e9crits dans notre \u00e9chantillon semble s'att\u00e9nuer en p\u00e9riode de confinement. A contrario, dans la population p\u00e9diatrique g\u00e9n\u00e9rale, une \u00e9tude portant sur la pand\u00e9mie actuelle montre un taux plus \u00e9lev\u00e9 de troubles anxieux parmi les enfants confin\u00e9s [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 695,
                    "end": 698,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Pour certains enfants, il existe m\u00eame une am\u00e9lioration des sympt\u00f4mes de TDAH que les parents mettent en rapport avec une organisation plus flexible de leur quotidien et des facilit\u00e9s d'ajustement facilit\u00e9es par le contexte : diminution des distracteurs, meilleure disponibilit\u00e9 parentale. Il existe par ailleurs peu de donn\u00e9es sur les enfants avec TDAH en situation de confinement ; une \u00e9tude transversale chinoise a montr\u00e9 une am\u00e9lioration de la concentration des enfants lors des devoirs \u00e0 la maison parall\u00e8lement \u00e0 une aggravation de leurs comportements durant le confinement [9] . L'existence de sympt\u00f4mes de TDAH chez leur enfant est bien rep\u00e9r\u00e9e par les parents. La situation de confinement semble d'ailleurs faciliter la prise conscience des parents \u00e0 propos des difficult\u00e9s que leurs enfants vivent au quotidien. Si l'hyperactivit\u00e9 motrice semble pouvoir \u00eatre compens\u00e9e dans les familles ayant des conditions favorables de confinement, l'inattention et le d\u00e9couragement devant les activit\u00e9s scolaires sont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9crits. Cette meilleure prise en compte des troubles attentionnels et des apprentissages semblerait \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 des attitudes parentales positives.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 579,
                    "end": 582,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le principal d\u00e9fi de la vie de tous les jours n'est ni la gestion de l'anxi\u00e9t\u00e9 li\u00e9e au COVID ni celle des contraintes li\u00e9es au confinement, mais l'encadrement de la scolarit\u00e9 lorsque l'enfant manifeste sa souffrance par des attitudes d'\u00e9vitement et d'opposition. Certains parents t\u00e9moignent du fait que les am\u00e9nagements de la scolarit\u00e9 qui \u00e9taient en place avant le confinement ne sont plus propos\u00e9s dans le contexte de crise sanitaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Ainsi, la scolarit\u00e9 occupe une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans le discours parental autour du bien-\u00eatre de l'enfant et de la famille en g\u00e9n\u00e9ral, y compris lorsqu'elle n'est plus mise en oeuvre dans ses modalit\u00e9s classiques. Elle est soit l'agent du bien-\u00eatre (moindres contraintes, meilleure flexibilit\u00e9) soit le facteur qui vient perturber la relation parents-enfants (volume des t\u00e2ches scolaires, attitudes d'\u00e9vitement) aux c\u00f4t\u00e9s des jeux vid\u00e9o, in\u00e9puisable source de conflits dans le quotidien familial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Notre analyse th\u00e9matique met aussi en \u00e9vidence un groupe d'enfants dont la situation se d\u00e9grade au cours du confinement avec des sympt\u00f4mes de dyscontr\u00f4le \u00e9motionnel et comportemental ainsi que des troubles du sommeil. La relation entre perturbation du sommeil et \u00e9motions avec un risque accru de trouble de stress posttraumatique a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e chez l'adulte en contexte d'\u00e9pid\u00e9mie COVID-19 [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 390,
                    "end": 394,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Pour guider le praticien dans le soutien aux familles des enfants avec TDAH dans le contexte de la crise sanitaire, un groupe d'experts europ\u00e9ens a publi\u00e9 une s\u00e9rie de rep\u00e8res pour la pratique [11] . Ils pr\u00e9conisent la poursuite des traitements m\u00e9dicamenteux et non m\u00e9dicamenteuse du TDAH durant le confinement afin de limiter les comportements pouvant accro\u00eetre la propagation virale. Ils indiquent \u00e9galement que l'introduction et la reconduction des traitements doivent se faire prioritairement par t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine. De nombreuses ressources ont aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour les parents, notamment des fiches conseils aux familles et un e-book synth\u00e9tisant les connaissances et nouvelles perspectives de soins en psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent dans le contexte du confinement et du d\u00e9confinement [12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 803,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 807,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne les soins, la perception parentale particuli\u00e8rement positive des soins \u00e0 distance vient appuyer la n\u00e9cessit\u00e9 d'une diffusion plus large de cette pratique en sant\u00e9 mentale. En plus d'une accessibilit\u00e9 simplifi\u00e9e pour les familles et ludique pour les enfants, les t\u00e9l\u00e9consultations ne semblent pas \u00eatre moins efficaces que les consultations \u00ab classiques \u00bb pour le suivi des patients en sant\u00e9 mentale [14, 15] . Ainsi, la vulgarisation des t\u00e9l\u00e9consulta-tions permise par ce confinement et l'apparente bonne acceptation des consultations \u00e0 distance par les patients modifiera probablement les conceptions des pratiques de soins dans le suivi de ces patients et de leurs familles. Des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires seront n\u00e9cessaires afin d'\u00e9valuer la place des soins \u00e0 distance dans le suivi des enfants avec TDAH. De plus, des pr\u00e9cautions devront \u00eatre prises pour assurer la confidentialit\u00e9 des consultations \u00e0 distance [16] . Des recommandations am\u00e9ricaines permettent une harmonisation des pratiques de t\u00e9l\u00e9consultation en sant\u00e9 mentale chez l'enfant et l'adolescent [17] et une synth\u00e8se r\u00e9cente des exp\u00e9riences fran\u00e7 aises a fait l'objet d'une publication collective [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 425,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 933,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1078,
                    "end": 1082,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1183,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude a des limites qu'il est important de relever. Les donn\u00e9es sur l'\u00e9tat de l'enfant sont d\u00e9crites par les parents ; ainsi, la subjectivit\u00e9 parentale a pu influencer les r\u00e9sultats. Le recrutement des parents s'est fait sur la base du volontariat gr\u00e2ce \u00e0 la diffusion du questionnaire via les r\u00e9seaux sociaux et les associations de parents, nous ne pouvons donc pas affirmer que la g\u00e9n\u00e9ralisation des r\u00e9sultats soit possible. Le sch\u00e9ma d'\u00e9tude de notre enqu\u00eate ne nous permet pas de formuler de liens de causalit\u00e9 entre le confinement et l'\u00e9volution de l'\u00e9tat de l'enfant avec TDAH. Ce choix m\u00e9thodologique s'explique par la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9ponse rapide \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne impr\u00e9vu et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. N\u00e9anmoins, la diffusion du questionnaire \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et les r\u00e9ponses tr\u00e8s compl\u00e8tes des parents ont permis un recueil important de donn\u00e9es. Peu d'\u00e9tudes dans la litt\u00e9rature scientifique traitent de ce sujet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de notre enqu\u00eate sugg\u00e8rent que les enfants et adolescents avec TDAH n'ont pas syst\u00e9matiquement d'aggravation de leurs sympt\u00f4mes en p\u00e9riode de confinement. Ces r\u00e9sultats vont \u00e0 l'encontre des craintes initiales des sp\u00e9cialistes et des familles concern\u00e9s par le TDAH. Chez ces enfants, dont \u00ab l'ext\u00e9rieur \u00bb est source de conflit et de stress, la reprise de la scolarit\u00e9 devra \u00eatre attentivement pr\u00e9par\u00e9e et accompagn\u00e9e. De plus, l'apparente bonne tol\u00e9rance \u00e0 court terme du confinement ne pr\u00e9juge pas de sa tol\u00e9rance \u00e0 plus long terme. Ainsi, une \u00e9tude portant sur la pand\u00e9mie H1N1 r\u00e9v\u00e9lait que les enfants ayant fait l'exp\u00e9rience d'un isolement physique, pr\u00e9sentaient un risque relatif quatre fois sup\u00e9rieur de d\u00e9velopper un \u00e9tat de stress post-traumatique [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 770,
                    "end": 774,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Un prochain article examinera les associations entre les caract\u00e9ristiques environnementales, le bien-\u00eatre parental et la symptomatologie de l'enfant avec TDAH durant le confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats relatifs \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cons\u00e9quences psychopathologiques du confinement",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mengin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Mitigate the effects of home confinement on children during the COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Lond Engl",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "945--952",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The psychological impact of the COVID-19 epidemic on college students in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Informations on psychotropics and their adaptations for patients suffering from mental disorders in France during the SARS-CoV-2 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Javelot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Llorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Drapier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Encephale",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.encep.2020.04.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Symptom variations in ADHD: importance of context, development and comorbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Purper-Ouakil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Encephale",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "533--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Practitioner review: assessment and treatment of preschool children with attention-deficit/hyperactivity disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Halperin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Child Psychol Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "930--973",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Data Analysis Software for Medical Research | NVivo",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Mental health status among children in home confinement during the coronavirus disease 2019 outbreak in Hubei Province. China",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Xue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamapediatrics.2020.1619"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Acute stress, behavioural symptoms and mood states among school-age children with attention-deficit/hyperactive disorder during the COVID-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shuai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Asian J Psychiatry",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Prevalence and predictors of PTSS during COVID-19 outbreak in China hardest-hit areas: gender differences matter",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "ADHD management during the COVID-19 pandemic: guidance from the European ADHD guidelines group",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Asherson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonuga-Barke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Child Adolesc Health",
            "volume": "2020",
            "issn": "20",
            "pages": "30110--30113",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2352-4642"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Du confinement au d\u00e9confinement : nouvelles perspectives en p\u00e9dopsychiatrie; 2020. Livre num\u00e9rique. Conception P\u00f4le Nord Lab",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Delorme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tordjman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Interactive telemedicine: effects on professional practice and health care outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Flodgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rachas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Farmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Telehealth increases access to care for children dealing with suicidality, depression, and anxiety in rural emergency departments",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fairchild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferng-Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahmouni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Telemed J E-Health",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/tmj.2019.0253"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Digital privacy in mental healthcare: current issues and recommendations for technology use",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lustgarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sinnard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Curr Opin Psychol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1089/tmj.2019.0253"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "American telemedicine association practice guidelines for telemental health with children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabinowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Telemed J E-Health",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "779--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in parents and youth after health-related disasters",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sprang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Disaster Med Public Health Prep",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "105--115",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00e9preuve pour les parents Le suivi de la scolarit\u00e9 est d\u00e9crit comme le plus grand d\u00e9fi rencontr\u00e9 par les parents au cours du confinement. Les devoirs sont source de conflits avec l'enfant et entravent les relations familiales. \u00ab Nous sommes trop sous pression \u00e0 cause des devoirs \u00bb. Les parents semblent d\u00e9munis face aux difficult\u00e9s et aux r\u00e9actions de leur enfant durant les temps de classe : \u00ab Il se met vite en col\u00e8re et redoute plus que tout de faire le travail envoy\u00e9 chaque jour par la ma\u00eetresse (. . .) la nervosit\u00e9 prend le dessus et il jette son crayon en disant qu'il n'y arrivera jamais \u00bb. Les parents de familles nombreuses ou maintenant une activit\u00e9 professionnelle \u00e9prouvent des difficult\u00e9s dans le suivi de la scolarit\u00e9 : \u00ab Je me sens d\u00e9pass\u00e9e par l'emploi de temps \u00e0 faire pour l'\u00e9cole \u00e0 mes deux enfants et mon t\u00e9l\u00e9travail. Stress\u00e9e et d\u00e9pass\u00e9e. \u00c0 cacher les \u00e9motions. . . pas facile mais pas le choix \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Une scolarit\u00e9 \u00ab sur-mesure \u00bb ? Les projets d'am\u00e9nagements scolaires de leur enfant semblent avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s depuis le confinement et il est difficile pour certaines familles de suivre le rythme de l'\u00e9cole : \u00ab Suivi p\u00e9dagogique plus compliqu\u00e9 et risque d'injustice malgr\u00e9 les efforts de tous pour un niveau normal de compr\u00e9hension de cours \u00bb. D'autres familles d\u00e9crivent les b\u00e9n\u00e9fices d'une \u00e9cole \u00ab sur-mesure \u00bb et appr\u00e9hendent le retour \u00e0 une scolarit\u00e9 \u00ab classique \u00bb : \u00ab Mon fils pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9cole \u00e0 la maison plut\u00f4t que le coll\u00e8ge (. . .) il est beaucoup plus enjou\u00e9 et moins stress\u00e9 car je l'adapte (. . .) en prenant vraiment en compte sa pathologie. Le retour au coll\u00e8ge risque d'\u00eatre difficile \u00bb ; \u00ab L'exp\u00e9rience du confinement vient clairement nous montrer que l'\u00e9cole \u00e0 la maison semble tr\u00e8s adapt\u00e9e \u00e0 ses besoins et \u00e0 ses difficult\u00e9s. je me pose donc beaucoup de questions pour la reprise et la rentr\u00e9e prochaine, sur sa place dans une classe normale (. . .) \u00e0 quand des classes moins nombreuses ?? \u00bb ; \u00ab Cela m'a montr\u00e9 que c'est vraiment le cadre scolaire qui lui pose probl\u00e8me. . . \u00bb ; \u00ab Le rythme impos\u00e9 par les horaires jamais choisis de l'\u00e9cole \u00e9puisait mon fils ! Gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la maison il \u00e9tudie \u00e0 son rythme et son besoin de repos et de sommeil est respect\u00e9 ! Enfin ! \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Perception parentale du bien-\u00eatre de leur enfant durant le confinement -Nuage de mots des r\u00e9ponses \u00e0 la question \u00ab Comment va votre enfant depuis le confinement ? \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Description parentale des difficult\u00e9s de leur enfant lorsque celui-ci va moins bien depuis le confinement -Nuage de mots des r\u00e9ponses \u00e0 la question \u00ab Comment va votre enfant depuis le confinement ? \u00bb lorsque la r\u00e9ponse \u00e0 cette question va dans le sens d'une d\u00e9gradation de l'\u00e9tat de l'enfant.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Perception parentale des soins \u00e0 distance, pour le TDAH de leur enfant, durant le confinement -Nuage de mots des r\u00e9ponses \u00e0 la question \u00ab Si une consultation \u00e0 distance (t\u00e9l\u00e9phone, visio-consultation) a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e \u00e0 votre enfant pour son TDAH, merci de nous faire part de vos impressions et d'\u00e9ventuelles suggestions \u00bb.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "la continuit\u00e9 des soins de son enfant durant le confinement. Les parents ont r\u00e9pondu \u00e0 quatre questions ouvertes : \u00ab Comment va votre enfant depuis le confinement ? \u00bb ; \u00ab Comment est la vie \u00e0 la maison depuis le confinement ? \u00bb ; \u00ab Si une consultation \u00e0 distance (t\u00e9l\u00e9phone, visioconsultation) vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, merci de nous faire part de vos impressions et d'\u00e9ventuelles suggestions \u00bb et \u00ab Merci de nous faire part de tout autre \u00e9l\u00e9ment qui vous semble important en lien avec le TDAH de votre enfant et la situation de confinement \u00bb. Ces questions ouvertes \u00e9taient formul\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 laisser une libre expression aux parents. Seuls les r\u00e9sultats descriptifs, qualitatifs et textom\u00e9triques concernant les enfants et adolescents seront d\u00e9taill\u00e9s dans cet article.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Nous remercions de tout coeur les associations Hyper-Supers/TDAH-France et TDAH PACA ainsi que le relais fait par TDAH Partout Pareil ; sans ces associations et leurs adh\u00e9rents, cette \u00e9tude n'aurait pu \u00eatre men\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}