{
    "paper_id": "72a23c11b05f7ebe08f4f746271f8bfc4f33c7e9",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Il appartient \u00e0 une importante famille de virus \u00ab coronavirus \u00bb [1] infectant principalement les animaux [2, 3] . Certains coronavirus causent des infections chez l'homme [4] , le plus souvent associ\u00e9 es \u00e0 des rhumes et des syndromes grippaux b\u00e9 nins [5, 6] . Toutefois, deux coronavirus ont entra\u00een\u00e9 des \u00e9 pid\u00e9 mies graves chez l'homme : le syndrome respiratoire aigu s\u00e9 v\u00e8 re-Coronavirus (SRAS-CoV) en 2002-03 [7, 8] et le Middle East Respiratory Syndrome-Coronavirus (MERS-CoV) depuis 2012 [9] . Comme le SRAS-CoV et le MERS-CoV, le COVID-19 a tr\u00e8 s probablement une origine animale [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 67,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 111,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 254,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 257,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 415,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 418,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus COVID-19"
        },
        {
            "text": "Un sujet porteur du virus COVID-19 (qu'il soit asymptomatique \u00ab porteur sain \u00bb ou malade) peut contaminer d'autres personnes [11, 12] : soit par projection de gouttelettes de salive expuls\u00e9 es au cours de l'\u00e9 locution, d'\u00e9 ternuements ou de quintes de toux (gouttelettes de Pfl\u00fc gge) [13] ; par contact d'une zone souill\u00e9 e de s\u00e9 cr\u00e9 tions salivaires avec une autre zone (poign\u00e9 es de mains, baisers. . .).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 133,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de contamination"
        },
        {
            "text": "Les coronavirus survivent quelques heures seulement dans le milieu ext\u00e9 rieur, sur des surfaces inertes s\u00e8 ches [14] . En milieu aqueux, ces virus peuvent survivre plusieurs jours [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de contamination"
        },
        {
            "text": "Les zones d'entr\u00e9 e du virus dans le corps sont les muqueuses (orales, nasales, voire conjonctivales oculaires) ou cutan\u00e9 es (\u00e0 la faveur d'une plaie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de contamination"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9 e d'incubation est \u00e9 valu\u00e9 e \u00e0 5 jours. L'apparition des premiers sympt\u00f4mes (asth\u00e9 nie, toux s\u00e8 che, sensation d'oppression, dyspn\u00e9 e) peut se faire jusqu'\u00e0 14 jours apr\u00e8 s un contact.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de contamination"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des infections par COVID-19 sont b\u00e9 nignes, voire asymptomatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de contamination"
        },
        {
            "text": "Les personnes \u00e0 risque de complications parfois mortelles (notamment par d\u00e9 tresse respiratoire aigu\u00eb ), sont les personnes \u00e2g\u00e9 es et les patients atteints de pathologies chroniques, en particulier un trouble dysimmunitaire [16] [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modes de contamination"
        },
        {
            "text": "De fa\u00e7on g\u00e9 n\u00e9 rale, les \u00ab professionnels de sant\u00e9 class\u00e9 s comme sujets contacts au COVID-19 et ne pr\u00e9 sentant pas de sympt\u00f4me, peuvent poursuivre leur activit\u00e9 \u00bb. Ceux-ci doivent se signaler aupr\u00e8 s de leur cadre et de l'\u00e9 quipe op\u00e9 rationnelle d'hygi\u00e8 ne (EOH) de leur h\u00f4 pital, porter un masque chirurgical en permanence, le changer toutes les quatre heures et s'auto-surveiller (prise de en 4-6 heures). En cas de signes respiratoires, un scanner pulmonaire plus sensible et spe\u00b4cifique est pre\u00b4conise\u00b4 [25, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations g\u00e9 n\u00e9 rales pour les praticiens de la cavit\u00e9 orale"
        },
        {
            "text": "Bon nombre de professionnels de sant\u00e9 m\u00e9 decins (chirurgiens maxillo-faciaux, stomatologues, chirurgiens oraux, chirurgiens ORL, ophtalmologues, anesth\u00e9 sistes, radiologues des dents et des m\u00e2choires) ou non-m\u00e9 decins (dentistes, assistantes dentaires, orthodontistes, chirurgiens oraux dentistes, infirmiers anesth\u00e9sistes, proth\u00e9 sistes dentaires, kin\u00e9 sith\u00e9 rapeutes orofaciaux, ost\u00e9 opathes) approchent la bouche de leurs patients, examinent et travaillent dans la bouche des patients. Plus que d'autres sp\u00e9 cialit\u00e9 s, ils encourent quotidiennement un risque d'exposition \u00e0 l'agent contaminant que ce soit \u00e0 l'h\u00f4pital, en clinique ou dans leur cabinet priv\u00e9 [27] [28] [29] [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 670,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 675,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 680,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations g\u00e9 n\u00e9 rales pour les praticiens de la cavit\u00e9 orale"
        },
        {
            "text": "Pour tous ces praticiens, la prise de risque est r\u00e9 elle au moment : de l'examen endobuccal aid\u00e9 d'un abaisse-langue, d'un miroir d'examen, d'une pr\u00e9 celle ou d'une sonde ; des rhinoscopies ant\u00e9 rieures ; des fibroscopies et endoscopies des voies a\u00e9 rodigestives sup\u00e9 rieures ; des intubations ; des soins dentaires et proth\u00e9 tiques ; des avulsions dentaires ; des gestes op\u00e9 ratoires de la cavit\u00e9 orale (des dents et des m\u00e2choires).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recommandations g\u00e9 n\u00e9 rales pour les praticiens de la cavit\u00e9 orale"
        },
        {
            "text": "Les conseils et recommandations s'inspirent de la recommandation du 4 mars 2020 de la Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise d'hygi\u00e8 ne hospitali\u00e8 re, et du texte du 6 mars 2020 sign\u00e9 du Service de pr\u00e9 vention du risque infectieux du si\u00e8 ge de l'Assistance publique des H\u00f4pitaux de Paris [27, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indication ou non du port d'un masque"
        },
        {
            "text": "Pour \u00eatre efficaces, les masques de protection habituels, dits \u00ab chirurgicaux anti-projections \u00bb, doivent \u00eatre conformes \u00e0 la norme fran\u00e7aise et europ\u00e9 enne \u00ab NF EN 14683 \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le port du masque chirurgical"
        },
        {
            "text": "Ils limitent alors la diffusion a\u00e9 rienne de particules potentiellement infectieuses, mais doivent \u00eatre imp\u00e9 rativement renouvel\u00e9 s, toutes les 4 heures, pour garantir leur efficacit\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le port du masque chirurgical"
        },
        {
            "text": "Il est \u00e0 noter que la pr\u00e9 sence d'une barbe diminue l'efficacit\u00e9 des masques, quels qu'ils soient [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le port du masque chirurgical"
        },
        {
            "text": "Le port du masque chirurgical est r\u00e9 serv\u00e9 : Dans tous les autres cas, le port d'un masque (chirurgical ou FFP2) n'est pas recommande\u00b4 [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le port du masque chirurgical"
        },
        {
            "text": "En phase d'\u00e9 pid\u00e9 mie au stade 3, tout praticien de la cavit\u00e9 orale en activit\u00e9 (naturellement expos\u00e9 par ses actes \u00e0 une contamination) devra \u00ea tre muni d'un masque de type FFP2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le port du masque chirurgical"
        },
        {
            "text": "Les lunettes de protection ou large visi\u00e8 re prot\u00e8 gent des projections du virus sur la conjonctive oculaire [30] . Leur port est syst\u00e9 matiquement recommand\u00e9 pour tout geste \u00e0 risque de projection oculaire de liquide biologique, quel que soit le statut du patient [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lunettes de protection"
        },
        {
            "text": "Cela concerne tous les praticiens travaillant dans la cavit\u00e9 orale, et les gestes allant d'un simple examen d'une dent, \u00e0 celui de la cavit\u00e9 orale, l'oropharynx, le larynx, l'oeil, \u00e9 tant donn\u00e9 les risques de toux et de r\u00e9 flexe naus\u00e9 eux au moment de l'examen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lunettes de protection"
        },
        {
            "text": "Le nettoyage des mains doit concerner tous les doigts, espaces digitaux, paumes, dos des mains et ongles coup\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavage des mains"
        },
        {
            "text": "Il est essentiel de rappeler l'\u00e9 vidente \u00ab efficacit\u00e9 d'un lavage \u00ab basique \u00bb et \u00ab r\u00e9 gulier \u00bb des mains au savon et \u00e0 l'eau (pendant une minute) \u00bb : lavage bien conduit des mains avec un savon liquide contenu dans un distributeur propre, et ce pendant 1 minute. Le s\u00e9 chage se fera \u00e0 l'aide d'une serviette de papier propre (les serviettes en tissu sont de fa\u00e7on g\u00e9 n\u00e9 rale prohib\u00e9 es) [34, 35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavage des mains"
        },
        {
            "text": "\u00ab Les solutions hydro-alcooliques \u00bb (SHA) sont des solutions aseptiques cutan\u00e9 es. Elles ont des propri\u00e9 t\u00e9 s bact\u00e9 ricides, virucides et fongicides, mais sans effet nettoyant. De ce fait, il est bon de rappeler qu'elles doivent \u00eatre appliqu\u00e9 es sur l'ensemble du rev\u00eatement cutan\u00e9 des mains s\u00e8 ches et non souill\u00e9 es. La friction \u00e0 la SHA ne doit pas \u00eatre exclusive, mais r\u00e9 guli\u00e8 rement associ\u00e9 e \u00e0 des lavages classiques des mains dans la journ\u00e9 e. Leur composition doit \u00eatre conforme \u00e0 la r\u00e9 glementation en vigueur : pas de perturbateurs endocriniens type bisph\u00e9 nol, triclosan ou triclocarban [36, 37] . Les ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 599,
                    "end": 603,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 607,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "Les",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavage des mains"
        },
        {
            "text": "Les gants prot\u00e8 gent le praticien lors d'un contact avec des s\u00e9 cr\u00e9 tions organiques potentiellement contamin\u00e9 es plus encore si ses mains pr\u00e9 sentent des l\u00e9 sions cutan\u00e9 es susceptibles de se surinfecter [30] . Les doigtiers sont consid\u00e9 r\u00e9 s comme insuffisants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Port de gants"
        },
        {
            "text": "Le port de gants est recommand\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Port de gants"
        },
        {
            "text": "en cas de risque de contact avec des liquides biologiques contamin\u00e9 s ; en cas de l\u00e9 sions cutan\u00e9 es sur les mains. Si l'examen ou l'intervention chirurgicale de patients infect\u00e9 s par le COVID-19 ou suspects d'une telle infection (toux, dyspn\u00e9 e, fi\u00e8 vre) n'est pas indispensable en urgence, il faut reporter cet examen ou ce geste. S'il ne s'agit que d'une suspicion, prendre l'avis d'un infectiologue proche de son lieu d'exercice. En effet, les masques chirurgicaux disponibles au bloc op\u00e9 ratoire, ne prot\u00e8 gent pas suffisamment les chirurgiens de ces microorganismes virulents. Le risque de contamination serait aggrav\u00e9 par les projections des sprays de moteurs, turbines forets et fraises \u00e0 os, bistouri pi\u00e9 zo\u00e9 lectrique, les fuites de sonde d'intubation. . . Bannir les prescriptions d'anti-inflammatoires non st\u00e9 ro\u00efdiens (Ibuprof\u00e8 ne 1 , Apranax 1 , Nifluril 1 , Voltar\u00e8 ne 1 . . .) qui aggravent les tableaux cliniques notamment chez les sujets jeunes [42, 43] . Savoir opter pour la t\u00e9 l\u00e9 m\u00e9 decine pour des consultations \u00e0 distance. Pour les praticiens travaillant dans une structure hospitali\u00e8 re, des protocoles sp\u00e9 cifiques peuvent avoir \u00e9 t\u00e9 mis en place par les \u00e9 quipes op\u00e9 rationnelles locales d'hygi\u00e8 ne. Il faudra s'en rapprocher le cas \u00e9 ch\u00e9 ant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 964,
                    "end": 968,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 972,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Port de gants"
        },
        {
            "text": "Enfin, les principes de pr\u00e9 cautions sus-cit\u00e9 s resteront valables pour les agents microbiens futurs auxquels les praticiens de la cavit\u00e9 orale seront, sans doute plus que d'autres, toujours expos\u00e9 s [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres recommandations [36-41]"
        },
        {
            "text": "Aucun.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financement"
        },
        {
            "text": "Les auteurs n'ont pas pr\u00e9 cis\u00e9 leurs \u00e9 ventuels liens d'int\u00e9 r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Aux membres du Conseil d'administration de la Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise de stomatologie, chirurgie maxillofaciale et chirurgie orale pour leur r\u00e9 activit\u00e9 d\u00e9 vou\u00e9 e au service de nos coll\u00e8 gues, consoeurs et confr\u00e8 res.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Genomic characterisation and epidemiology of 2019 novel coronavirus: implications for virus origins and receptor binding",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30251--30259",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30251-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Coronavirus avian infectious bronchitis virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavanagh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Vet Res",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "281--97",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1051/vetres:2006055"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pathogenicity of turkey coronavirus in turkeys and chickens",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ismail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saif",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Avian Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "515--537",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1637/5917"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Host Factors in coronavirus replication",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Wilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Snijder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikkert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Hemert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Curr Top Microbiol Immunol",
            "volume": "419",
            "issn": "",
            "pages": "1--42",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/82_2017_25"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An outbreak of COVID-19 caused by a new coronavirus: what we know so far",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med J Austr",
            "volume": "212",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5694/mja2.50530"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsm",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "88--97",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nm1143"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Isolation of a novel coronavirus from a man with pneumonia in Saudi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1814--1834",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1211721"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The origin, transmission and clinical therapies on coronavirus disease 2019 (COVID-19) outbreak -an update on the status",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y-R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q-D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jin",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mil Med Res",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s40779-020-00240-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Early dynamics of transmission and control of COVID-19: a mathematical modelling study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kucharski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Diamond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Edmunds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Funk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(20)30144-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Unveiling the origin and transmission of 2019-nCoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "239--279",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.tim.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Coronavirus COVID-19 impacts to dentistry and potential salivary diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabino-Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Acg",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Oral Invest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00784-020-03248-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): what we know",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25766"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Air, surface environmental, and personal protective equipment contamination by Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2) from a symptomatic patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "Swx",
                    "middle": [],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Msy",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3227"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-X",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical characteristics and imaging manifestations of the 2019 novel coronavirus disease (COVID-19): a multi-center study in Wenzhou city",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Qin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. J Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jinf.2020.02.016"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30566--30569",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30566-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Recommandations relatives \u00e0 la pr\u00e9 vention et \u00e0 la prise en charge du COVID-19 chez les patients \u00e0 risque de formes s\u00e9 v\u00e8 res",
            "authors": [
                {
                    "first": "Avis",
                    "middle": [],
                    "last": "Hcsp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Provisoire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "COVID-19 presents high risk to older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Applegate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ouslander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jgs.16426"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The SARS-CoV-2 outbreak: diagnosis, infection prevention, and public perception",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Charlton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zelyas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clin Chem n",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/clinchem/hvaa080"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Novel coronavirus (COVID-19) epidemic: what are the risks for older patients?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnier-Crussard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Forestier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krolak-Salmon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jgs.16407"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Diabetes and COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bloomgarden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Diabetes",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "347--355",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/1753-0407.13027"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Protecting Chinese healthcare workers while combating the 2019 Novel Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Infect Contr Hosp Epidemiol undefined",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/ice.2020.60"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Covid-19) : information aux professionnels de sant\u00e9 n",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronavirus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "COVID-19): protecting hospitals from the invisible",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klompas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Coronavirus Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.7326/M20-0751"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Propositions pour la prise en charge anesth\u00e9 sique d'un patient suspect ou infect\u00e9 \u00e0 Coronavirus COVID-19 -La SFAR. Soci\u00e9 t\u00e9 fran\u00e7aise d'anesth\u00e9 sie et de r\u00e9 animation",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Covid-19 j n",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Coronavirus 2019-nCoV",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Consensus of Chinese experts on protection of skin and mucous membrane barrier for healthcare workers fighting against coronavirus disease 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Diao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dermatol Ther",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/dth.13310"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Rational use of personal protective equipment for coronavirus disease (COVID-19): interim guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Effectiveness of N95 respirators versus surgical masks against influenza: a systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Evid Based Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jebm.12381"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Stepping up infection control measures in ophthalmology during the novel coronavirus outbreak: an experience from Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tht",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ewh",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sky",
                    "middle": [],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ksc",
                    "middle": [],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kkw",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Graefes Arch Clin Exp Ophthalmol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00417-020-04641-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A systematic review on the causes of the transmission and control measures of outbreaks in long-term care facilities: back to basics of infection control",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0229911"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Washing our hands of the problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppenheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jhin.2020.03.010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Involving antimicrobial stewardship programs in COVID-19 response efforts: all hands on deck",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1017/ice.2020.69"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Proposed protocol to keep COVID-19 out of hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Glauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "264--269",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1503/cmaj.1095852"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Rules on isolation rooms for suspected covid-19 cases in GP surgeries to be relaxed",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kmietowicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.m707"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "SARS-CoV-2 : nettoyage des locaux d'un patient confirm\u00e9 et protection des personnels. Paris: Haut Conseil de la Sant\u00e9 Publique",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hcsp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronavirus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "COVID-19 : prise en charge des cas confirm\u00e9 s. Paris: Haut Conseil de la Sant\u00e9 Publique",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hcsp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Virtually perfect? Telemedicine for Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMp2003539"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "COVID-19: combining antiviral and anti-inflammatory treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stebbing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Oechsle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(20)30132-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Covid-19: prise d'anti-inflammatoires contre-indiqu\u00e9 e n.d",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Supporting the health care workforce during the COVID-19 global epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.3972"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "lors d'un H\u00f4 pital de jour, lors de d\u00e9 placements dans l'h\u00f4pital, en salle d'attente ; aux professionnels de sant\u00e9 , m\u00e9 decins ou non, en consultation ou en exercice de soins, en contact avec de personnes, dont des personnes fragiles.3.1.2. Le port d'un masque filtrant FFP2 Ils prot\u00e8 gent mieux les soignants d'une contamination par diffusion a\u00e9 rienne d'agents infectieux de tr\u00e8 s petite taille. Le bon positionnement du masque et son bon usage requi\u00e8 rent certaines pr\u00e9 cautions (https://www.youtube.com/watch?v=zI2-ChcyRaM) et il est plus difficile de le supporter plusieurs heures. Il est valable une journ\u00e9 e et non r\u00e9 utilisable. Les masques FFP2 doivent \u00eatre obligatoirement port\u00e9 s : par les soignants, m\u00e9 decins ou non, faisant des soins dans la cavit\u00e9 buccale (petite intervention au cabinet, en clinique, \u00e0 l'h\u00f4pital, ou au bloc op\u00e9 ratoire) ; par les soignants, m\u00e9 decins ou non, travaillant au contact d'un patient contagieux en pr\u00e9 cautions \u00ab air \u00bb (tuberculose, rougeole, varicelle. . .) ; par les soignants, m\u00e9 decins ou non, prenant en charge les patients COVID-19 confirm\u00e9 s ou les cas suspects tr\u00e8 s symptomatiques (d\u00e9 tresse respiratoire aigu\u00eb non expliqu\u00e9 e).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "viter le retard dans ses consultations pour ne pas grossir l'effectif de ses patients en salle d'attente. Laisser des flacons de SHA \u00e0 disposition dans les salles d'attente de votre cabinet ou de l'h\u00f4 pital, et tous les lieux o\u00f9 se trouvent des patients. \u00c9 viter tout contact avec les patients ou les coll\u00e8 gues (poign\u00e9 es de mains, embrassades. . .).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Cette salle devra \u00eatre isol\u00e9 e et r\u00e9 serv\u00e9 e si possible. \u00c0 d\u00e9 faut, l'intervention ne doit pas \u00eatre annul\u00e9 e ; \u00e9 limination des d\u00e9 chets contamin\u00e9 s \u00e0 l'issue de la proc\u00e9 dure suivant les r\u00e8 gles COVID \u00e9 tablies par les \u00e9 quipes d'hygi\u00e8 ne et les infectiologues de l'\u00e9 tablissement.Pr\u00e9 cautions dans les services d'hospitalisation : distributeurs de SHA accessibles dans tous les lieux d'accueil de l'h\u00f4 pital (hall d'entr\u00e9 e, chambres. . .) ; limitation des visites \u00e0 une personne, avec port du masque chirurgical d\u00e8 s l'entr\u00e9 e dans l'h\u00f4pital.5.Prise en charge d'un patient porteur du COVID-19 et hospitalis\u00e9 du fait de sa propre pathologie en r\u00e9 animation adulte m\u00e9 dicale ou chirurgicale, soins intensifs[38,44] Repousser l'intervention jusqu'\u00e0 gu\u00e9 rison compl\u00e8 te du patient si possible. Privil\u00e9 gier les interventions r\u00e9 alis\u00e9 es en ambulatoire (retour dans le service initial si possible). Pr\u00e9 cautions lors du transfert du patient : en plus des pr\u00e9 cautions en \u00ab 4 \u00bb, les personnels charg\u00e9 s du transfert et de l'accueil au bloc op\u00e9 ratoire doivent \u00eatre munis d'un masque FFP2. Pr\u00e9 cautions au bloc op\u00e9 ratoire : en plus des pr\u00e9 cautions en \u00ab 4 \u00bb, respect des r\u00e8 gles d'hygi\u00e8 ne ; hygi\u00e8 ne des mains (avec recours aux solutions hydro-alcooliques), lunettes de protection et masque FFP2 pour les \u00e9 quipes chirurgicales (dont l'\u00e9 quipe anesth\u00e9 sique), et hygi\u00e8 ne et des surfaces. Pr\u00e9 cautions dans les services d'hospitalisation : en plus des pr\u00e9 cautions en \u00ab 4 \u00bb, limitation des visites \u00e0 une personne qui devra porter un masque type FFP2. Pr\u00e9 parer le retour \u00e0 domicile avec isolement de 14 jours. Pour les praticiens travaillant dans un cabinet priv\u00e9 , l'espace \u00e0 contr\u00f4ler et les effectifs de patients \u00e9 tant moindre, la mise en pratique de ces recommandations semble plus facile.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}