{
    "paper_id": "72adb530e7e5232e65d6edc0a0f6319a10b7a4bc",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Anesth\u00e9sie de la femme enceinte dans le contexte de la pand\u00e9mie de COVID-19 Obstetric Anaesthesia during the COVID-19 pandemic",
        "authors": [
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Nithiyaung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Assistance Publique H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "Sorbonne universit\u00e9, 26 Avenue du Dr Arnold Netter",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": "nithiya.ung@aphp.fr"
            },
            {
                "first": "Marie",
                "middle": [],
                "last": "Pierrebonnet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Assistance Publique H\u00f4pitaux de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "Sorbonne universit\u00e9, 26 Avenue du Dr Arnold Netter",
                        "postCode": "75012",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 : La pand\u00e9mie de COVID-19 n'a pas \u00e9pargn\u00e9 les femmes enceintes. Le tableau clinique et biologique est peu sp\u00e9cifique mais la litt\u00e9rature n'a pas retrouv\u00e9 de susceptibilit\u00e9 accrue des parturientes, \u00e0 l'infection virale, notamment aux formes graves, ayant comme principale cons\u00e9quence une pr\u00e9maturit\u00e9 induite et les complications qui en r\u00e9sultent. La pand\u00e9mie a fait revoir l'organisation de la prise en charge des femmes enceintes, avec une g\u00e9n\u00e9ralisation de la t\u00e9l\u00e9consultation et une r\u00e9duction d'acc\u00e8s des d'accompagnants en salle de travail comme en suite de couche. La d\u00e9cision du mode d'accouchement est rest\u00e9e uniquement d\u00e9pendante de l'\u00e9valuation obst\u00e9tricale dans les formes mineures ou asymptomatiques, de m\u00eame que le mode d'anesth\u00e9sie \u00e0 privil\u00e9gier pour le travail ou la c\u00e9sarienne est rest\u00e9 l'anesth\u00e9sie locor\u00e9gionale perim\u00e9dullaire, en prenant soins de v\u00e9rifier l'h\u00e9mostase du fait de l'impact du virus notamment sur le taux de plaquettes. D'autres situations sp\u00e9cifiques comme la prise en charge de la fi\u00e8vre ou de l'hypertension art\u00e9rielle du p\u00e9ripartum n'ont pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par le statut viral des parturientes. Le post partum est la p\u00e9riode qui a fait l'objet du plus grand nombre de modifications avec l'administration plus large d'anticoagulants et une utilisation restreinte des AINS. Le point cl\u00e9 de la prise en charge obst\u00e9tricale en cette p\u00e9riode de pand\u00e9mie a finalement \u00e9t\u00e9 la coop\u00e9ration inter disciplinaire, impliquant anesth\u00e9sister\u00e9animateur, gyn\u00e9cologue et p\u00e9diatres Mots cl\u00e9s : COVID-19, SARS-coV2, anesth\u00e9sie obst\u00e9tricale, parturiente, anesth\u00e9sie p\u00e9rim\u00e9dullaire, anticoagulation Summary :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Pregnant women and parturients have also been concerned by the COVID-19 pandemic. However they are not especially at risk for severe forms of the disease prone to induce prematurity but without transmission to the foetus. Obstetrical management of parturients have changed with an extensive use of teleconsultation and a limitation of relatives in the delivery room and in the ward. The choice of the mode of delivery remains determined by obstetrical reasons, and use of regional anaesthesia remains recommended for labour and caesarean section provided there is not haemostasis disorders. The pandemic issue has not change management of fever and hypertension. The post partum period is more impacted due to an increased risk of thromboembolic events justifying an extended use of anticoagulants. On the other hand the use of non-steroidal anti-inflammatory drugs is restricted. The key point was cooperation between obstetricians, anaesthesiologists, intensivists and pediatrician Keywords : COVID-19, SARS-coV2, obstetrical anaesthesia, pregnancy, regional anaesthesia, anticoagulation",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les femmes enceintes n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la pand\u00e9mie li\u00e9e \u00e0 l'infection \u00e0 SARS-coV2. A l'inverse des activit\u00e9s chirurgicales programm\u00e9es, l'activit\u00e9 obst\u00e9tricale n'a pu \u00eatre, par essence, ni report\u00e9e ni annul\u00e9e ! La prise en charge de ces parturientes a donc d\u00fb \u00eatre adapt\u00e9e et modifi\u00e9e afin de limiter les risques de propagation du virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "1.1 Infection \u00e0 coronavirus chez la femme enceinte ou en post partum : Particularit\u00e9s cliniques Chez les femmes enceintes les signes cliniques de COVID-19 sont peu sp\u00e9cifiques et comparables \u00e0 ceux observ\u00e9s dans la population g\u00e9n\u00e9rale. La fi\u00e8vre est quasi constante, de m\u00eame que la toux et l'asth\u00e9nie, mais la dyspn\u00e9e n'est pas toujours retrouv\u00e9e. L'infection peut \u00e9galement se manifester par des myalgies, des c\u00e9phal\u00e9es ou des signes digestifs. Dans le contexte de la grossesse, certains signes de COVID 19 ne doivent pas faire oublier des pathologies obst\u00e9tricales classiques du p\u00e9ri partum, par exemple en cas de fi\u00e8vre en cours de travail ou de douleur thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les examens biologiques sont \u00e9galement perturb\u00e9s : une lymphop\u00e9nie est pr\u00e9sente dans la moiti\u00e9 des cas, dont la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 clinique, l'imagerie tomodensitom\u00e9trique montre des opacit\u00e9s thoraciques bilat\u00e9rales en verre d\u00e9poli dans pr\u00e8s de trois quarts des cas (1) . Il existe une \u00e9l\u00e9vation de la ferritin\u00e9mie et un syndrome inflammatoire biologique. L'\u00e9l\u00e9vation des D-dim\u00e8res est plus d\u00e9licate \u00e0 interpr\u00e9ter du fait d'une augmentation physiologique classique pendant la grossesse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'histoire r\u00e9cente et les diff\u00e9rentes \u00e9pid\u00e9mies nous avaient montr\u00e9 que les femmes enceintes \u00e9taient particuli\u00e8rement sensibles aux infections virales, comme la grippe ou le virus Zika. Au cours de la grossesse, il existe une diminution de l'immunit\u00e9 cellulaire avec au troisi\u00e8me trimestre avec une induction de la prolif\u00e9ration lymphocytaire moins importante que dans la population g\u00e9n\u00e9rale et une diminution d'activit\u00e9 des cellules NK, le tout entrainant une immunosuppression relative. Des modifications m\u00e9caniques de la fonction respiratoire pr\u00e9sentant des similitudes avec des patientes ob\u00e8ses participent \u00e9galement \u00e0 la sensibilit\u00e9 aux infections respiratoires des parturientes. En effet, au cours du deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me trimestre, l'augmentation de volume de l'ut\u00e9rus gravide provoque une \u00e9l\u00e9vation du diaphragme, aboutissant \u00e0 une diminution du volume pulmonaire avec une baisse de la capacit\u00e9 respiratoire fonctionnelle pouvant atteindre jusqu'\u00e0 25% (2) . Les femmes enceintes constituent donc en th\u00e9orie une population \u00e0 haut risque en p\u00e9riode de pand\u00e9mie. N\u00e9anmoins les premi\u00e8res s\u00e9ries de cas et cohortes rapport\u00e9es dans la litt\u00e9rature ne semblent pas retrouver une susceptibilit\u00e9 augment\u00e9e aux formes s\u00e9v\u00e8res de la COVID-19 chez la femme enceinte, m\u00eame si la qualit\u00e9 des donn\u00e9es, encore pr\u00e9liminaires, ne permet pas de pouvoir l'affirmer totalement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 961,
                    "end": 964,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, il ne semble pas y avoir de susceptibilit\u00e9 maternelle aux formes grave d'infection \u00e0 SARS coV-2, \u00e0 l'inverse des autres infections virales respiratoires saisonni\u00e8res. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9c\u00e8s maternel en lien avec une infection \u00e0 SARS CoV2 n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature internationale. En Chine, le registre national a relev\u00e9 118 parturientes infect\u00e9es par le virus. Parmi ces patientes, aucune n'\u00e9st d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et une seule a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier de ventilation non invasive. (1) En France, plusieurs femmes enceintes ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une ventilation m\u00e9canique. Cependant nous ne disposons pas encore de donn\u00e9es publi\u00e9es dans notre pays concernant sp\u00e9cifiquement la population obst\u00e9tricale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retentissement maternel et n\u00e9onatal"
        },
        {
            "text": "Sur le plan obst\u00e9trical, la m\u00eame \u00e9tude de cohorte chinoise cit\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment rapporte un taux de 93% de c\u00e9sariennes, avec 21% des accouchements pr\u00e9matur\u00e9s, pr\u00e9maturit\u00e9 induite pour sauvetage maternel. Ainsi le retentissement foetal est-il essentiellement associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9maturit\u00e9 induite. En effet, les \u00e9tudes observationnelles sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent plut\u00f4t rassurantes sur l'absence de risque de transmission virale au foetus, avec des recherches de virus chez les nouveaux n\u00e9s qui sont toujours n\u00e9gatives quel que soit le site de pr\u00e9l\u00e8vements (naso-pharyng\u00e9, sang de cordon, liquide amniotique, placenta, aspiration gastrique). Selon la revue de la litt\u00e9rature de Mullins et coll., aucun cas de SDRA n\u00e9onatal imputable \u00e0 une infection \u00e0 coronavirus n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 \u00e0 ce jour. Cependant une morbidit\u00e9 importante li\u00e9e aux complications de la pr\u00e9maturit\u00e9 est retrouv\u00e9e, avec un cas de perforation digestive, une ent\u00e9rocolite ulc\u00e9ro n\u00e9crosante et deux d\u00e9c\u00e8s, dont celui d'un enfant n\u00e9 \u00e0 24 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e avec un poids de naissance de 240 grammes. (3, 4) . La fi\u00e8vre li\u00e9e \u00e0 une infection \u00e0 SARS COV 2 ne constitue pas une contre-indication \u00e0 la r\u00e9alisation d'une p\u00e9ridurale ou d'une rachianesth\u00e9sie. Les experts de la SFAR pr\u00e9conisent de v\u00e9rifier avant la r\u00e9alisation d'une APD l'absence de thrombop\u00e9nie (5) . En effet, plusieurs s\u00e9ries obst\u00e9tricales rapportent une thrombop\u00e9nie inf\u00e9rieure \u00e0 150 000 pour pr\u00e8s de 35% des patients, et moins souvent des allongements du TCA, ou une diminution du fibrinog\u00e8ne (8). La pr\u00e9sence de ces anomalies de l'h\u00e9mostase chez les patients infect\u00e9s \u00e0 SARS-coV2 reste encore mal expliqu\u00e9e. Aucun cas de complication neurologique ou d'h\u00e9matome apr\u00e8s r\u00e9alisation d'une anesth\u00e9sie p\u00e9rim\u00e9dullaire, n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 chez les parturientes infect\u00e9es. Cependant cet \u00e9v\u00e8nement est beaucoup trop rare pout que l'on puisse conclure sur ce point \u00e0 l'heure actuelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1056,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1059,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1312,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Retentissement maternel et n\u00e9onatal"
        },
        {
            "text": "Comme mentionn\u00e9 plus haut, Les \u00e9tudes chinoises publi\u00e9es actuellement font \u00e9tat d'un nombre important de c\u00e9sariennes chez les patientes infect\u00e9es. La technique d'anesth\u00e9sie de r\u00e9f\u00e9rence pour la c\u00e9sarienne programm\u00e9e, que les femmes soient infect\u00e9es ou non, reste l'ALR p\u00e9rim\u00e9dullaire. Cependant le recours \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale peut \u00eatre parfois indiqu\u00e9, en particulier dans les atteintes respiratoires les plus s\u00e9v\u00e8res du fait d'un risque de d\u00e9stabilisation de la fonction respiratoire, en cas d'\u00e9chec d'extension de la p\u00e9ridurale (tableau 1) et en cas de d\u00e9tresse foetale aigue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Anesth\u00e9sie pour c\u00e9sarienne"
        },
        {
            "text": "En cas de recours \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, les pr\u00e9cautions habituelles pr\u00e9conis\u00e9es chez les patients infect\u00e9s par le coronavirus s'appliquent \u00e9galement chez la femme enceinte: limiter le nombre d'intervenants au strict minimum notamment au moment de l'intubation, ces derniers portants un \u00e9quipement de protection individuel complet (masque FFP2, coiffe, lunettes de protection, surblouse, gants), r\u00e9alisation d'une pr\u00e9 oxyg\u00e9nation de mani\u00e8re la plus herm\u00e9tique possible, induction intraveineuse anesth\u00e9sique en s\u00e9quence rapide avec une intubation oro-trach\u00e9ale \u00e0 l'aide d'un vid\u00e9o laryngoscope afin de rester le plus \u00e9loign\u00e9 possible des voies a\u00e9riennes de la patiente. Cette intubation doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par l'op\u00e9rateur le plus exp\u00e9riment\u00e9 avec un respirateur d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s le branchement \u00e0 la sonde d'intubation. Un filtre doit \u00eatre ajout\u00e9 sur la branche expiratoire, et un syst\u00e8me clos d'aspiration doit \u00eatre disponible. L'extubation est \u00e9galement une p\u00e9riode \u00e0 haut risque de contamination et doit se faire dans le bloc op\u00e9ratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Anesth\u00e9sie pour c\u00e9sarienne"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention des naus\u00e9es et vomissements post op\u00e9ratoire par administration de dexam\u00e9thasone reste possible d'apr\u00e8s les derni\u00e8res recommandations de la SFAR (8) , n\u00e9anmoins il peut apparaitre raisonnable de d\u00e9buter la pr\u00e9vention par les autres mol\u00e9cules \u00e0 notre disposition tels que l'ondansetron.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "-Anesth\u00e9sie pour c\u00e9sarienne"
        },
        {
            "text": "Analg\u00e9sie du postpartum L'utilisation des anti inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens a \u00e9t\u00e9 mise en cause d\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, certaines \u00e9tudes ayant sugg\u00e9r\u00e9 une augmentation des infections respiratoires dans la population g\u00e9n\u00e9rale (9) . Les \u00e9tudes sont n\u00e9anmoins discordantes et un certain nombre ne retrouve pas d'effet p\u00e9joratif des AINS en cas de COVID 19 (10) . Etant donn\u00e9e le faible niveau de preuve de cette litt\u00e9rature, il n'apparait plus licite d'exclure syst\u00e9matiquement pour tous les patients l'utilisation d'AINS dans ce contexte de pand\u00e9mie. Ainsi la SFAR et la SFETD ont recommand\u00e9 la poursuite des AINS chez les patients trait\u00e9s au long cours, ainsi que la possibilit\u00e9 d'y recourir en p\u00e9ri op\u00e9ratoire apr\u00e8s mesure du rapport b\u00e9n\u00e9fice risque au cas par cas et sur une dur\u00e9e inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 48 heures (8) . Cependant, en cas d'infection av\u00e9r\u00e9e \u00e0 SARS COV2 ou de forte suspicion clinique, les AINS ne doivent pas \u00eatre utilis\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "(9)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gestion du post partum"
        },
        {
            "text": "De nombreuses donn\u00e9es de la litt\u00e9rature sugg\u00e8rent un sur risque thromboembolique associ\u00e9 aux infections COVID. Une large \u00e9tude de cohorte de 81 patients atteints de pneumopathie \u00e0 SARS CoV2 en chine a retrouv\u00e9 une incidence de 25 % de TVP aux membres inf\u00e9rieurs, avec pour ces patients, un TCA allong\u00e9 et des taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s de D-Dim\u00e8res (7) . Le m\u00e9canisme physiopathologique de cet \u00e9tat pro-thrombotique est probablement li\u00e9 au relargage de cytokines pro inflammatoires, \u00e0 une diminution de mobilisation en raison de l'\u00e9tat respiratoire parfois pr\u00e9caire et des mesures d'isolement, ainsi qu'\u00e0 une modification endoth\u00e9liale des vaisseaux sanguins secondaires \u00e0 une liaison virale sur les r\u00e9cepteurs de l'ACE2 (7) . En outre les accompagnants sont confin\u00e9s dans la salle de travail de la parturiente puis dans la chambre de suite de couche avec port de masque obligatoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 713,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Thromboprophylaxie en postpartum"
        },
        {
            "text": "En cas de r\u00e9sultats n\u00e9gatif mais de tableau clinique tr\u00e8s \u00e9vocateur, la parturiente f\u00e9brile est \u00e0 consid\u00e9rer comme infect\u00e9e par SARS COV 2. La r\u00e9alisation d'une imagerie pulmonaire en postpartum (\u00e9chographie ou scanner thoracique) dans ce contexte est \u00e0 discuter. Dans tous les cas, la difficult\u00e9 est de conclure \u00e0 une infection COVID \u00e0 tort et de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un diagnostic de chorioamniotite dont les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre dramatiques pour la m\u00e8re et l'enfant. Il est donc essentiel d'appliquer le protocole habituel en cas de fi\u00e8vre, avec une surveillance foetale rapproch\u00e9e et l'introduction pr\u00e9coce d'antibiotiques \u00e0 large spectre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Thromboprophylaxie en postpartum"
        },
        {
            "text": "Le contr\u00f4le de la pression art\u00e9rielle en p\u00e9ri partum chez une femme pr\u00e9sentant une hypertension gravidique ou une pr\u00e9\u00e9clampsie peut n\u00e9cessiter l'utilisation de Nicardipine. Cette mol\u00e9cule peut avoir des effets ind\u00e9sirables sur la fonction pulmonaire, avec des cas d\u00e9crits d'oed\u00e8me pulmonaire, ainsi qu'une diminution de la vasoconstriction pulmonaire (12) . Cependant, m\u00eame s'il n'existe aucune donn\u00e9e sur les effets potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res d'un traitement par Nicardipine chez les femmes enceintes ou en postpartum pr\u00e9sentant une atteinte respiratoire s\u00e9v\u00e8re \u00e0 Coronavirus, il semble plus raisonnable dans ce contexte selon le principe de pr\u00e9caution et d'utiliser une autre mol\u00e9cule, telle que le Labetalol ou l'Uradipil.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertension gravidique ou pr\u00e9 \u00e9clampsie"
        },
        {
            "text": "L'utilisation du Sulfate de magn\u00e9sium pour le neuroprotection maternelle ou foetale pr\u00e9sente un risque th\u00e9orique d'induire une d\u00e9pression respiratoire par atteinte du SNC, n\u00e9anmoins le b\u00e9n\u00e9fice maternel et foetal de son utilisation est tr\u00e8s important et il ne doit donc pas y avoir de restriction d'utilisation, m\u00eame en contexte de pand\u00e9mie \u00e0 SARS COV2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypertension gravidique ou pr\u00e9 \u00e9clampsie"
        },
        {
            "text": "Comme \u00e9voqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, le recours aux cortico\u00efdes en p\u00e9ri op\u00e9ratoire est possible selon les situations. Dans le cadre de l'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, les b\u00e9n\u00e9fices de la pr\u00e9vention par cortico\u00efdes des complications n\u00e9onatales de la pr\u00e9maturit\u00e9 sont indiscutables. Le CNGOF recommande donc de maintenir son utilisation en cas de risque important de pr\u00e9maturit\u00e9, mais de discuter au cas par cas en cas de pr\u00e9maturit\u00e9 induite pour sauvetage maternel et d\u00e9tresse respiratoire de la parturiente (13) . Cette discussion doit \u00eatre pluridisciplinaire et impliquer le gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricien et l'anesth\u00e9siste, mais aussi les \u00e9quipes de r\u00e9animation et de n\u00e9onatologie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 et cure de cortico\u00efdes"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de contre-indication \u00e0 la r\u00e9alisation d'un blood patch chez une patiente atteinte du COVID 19, en l'absence de troubles de l'h\u00e9mostase. La r\u00e9alisation d'un bloc du ganglion sph\u00e9no palatin pr\u00e9sente un risque important de transmission au personnel soignant et ne doit donc pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 (14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Br\u00e8che dure m\u00e9rienne"
        },
        {
            "text": "La prise en charge des patientes enceintes et en postpartum en contexte de pand\u00e9mie \u00e0 SARS-coV2 demande une attention particuli\u00e8re. Les patientes \u00e9tant en grande majorit\u00e9 asymptomatiques, la surveillance clinique et biologique doit \u00eatre rigoureuse, notamment en post partum. Par ailleurs les donn\u00e9es semblent rassurantes en termes de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte maternelle et d'absence de transmission verticale au foetus. Ainsi la principale cons\u00e9quence de l'infection n\u00e9onatale est la pr\u00e9maturit\u00e9 induite. L'enjeu de la prise en charge est donc de veiller \u00e0 mesurer la balance b\u00e9n\u00e9fice risque pour les parturientes et les foetus, tout en pr\u00e9servant la sant\u00e9 des soignants et en limitant le risque de contamination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Cette pand\u00e9mie a constitu\u00e9 un challenge pour la prise en charge des femmes enceintes, qu'elles soient infect\u00e9es par le SARS-CoV2 ou non. Toute la chaine de soins a d\u00fb \u00eatre repens\u00e9e, et la collaboration entre les diff\u00e9rentes disciplines impliqu\u00e9es a \u00e9t\u00e9 essentielle au cours de cette p\u00e9riode, impliquant les gyn\u00e9cologues-obst\u00e9triciens, les anesth\u00e9sistes-r\u00e9animateurs et les n\u00e9onatologistes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical Characteristics of Pregnant Women with Covid-19 in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A case-controlled study comparing clinical course and outcomes of pregnant and non-pregnant women with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Bjog. ao\u00fbt",
            "volume": "111",
            "issn": "8",
            "pages": "771--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Coronavirus disease 2019 in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiancheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lingling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiaogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weihua",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Int J Infect Dis IJID Off Publ Int Soc Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Coronavirus in pregnancy and delivery: rapid review",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Viner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morris",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ultrasound Obstet Gynecol Off J Int Soc Ultrasound Obstet Gynecol. mai",
            "volume": "55",
            "issn": "5",
            "pages": "586--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'Anesth\u00e9sie et de R\u00e9animation",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Abnormal coagulation parameters are associated with poor prognosis in patients with novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost JTH",
            "volume": "18",
            "issn": "4",
            "pages": "844--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prevalence of venous thromboembolism in patients with severe novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost JTH. 9 avr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Recommandations SFAR / SFETD sur les AINS",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'Anesth\u00e9sie et de R\u00e9animation",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Non-steroidal anti-inflammatory drugs and covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "27",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "COVID-19 and treatment with NSAIDs and corticosteroids: should we be limiting their use in the clinical setting? ecancermedicalscience",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hemelrijck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'Anesth\u00e9sie et de R\u00e9animation",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acute effects of nicardipine on the vascular reactivity of oxygen in patients with respiratory insufficiency and pulmonary hypertension",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Philip-Jo\u00ebt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saadjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9vy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Obstetric Anesthesia During the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Sharawi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sultan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Anesth Analg",
            "volume": "6",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Lond Engl",
            "volume": "07",
            "issn": "2020",
            "pages": "809--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "A case of 2019 Novel Coronavirus in a pregnant woman with preterm delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clin Infect Dis Off Publ Infect Dis Soc Am",
            "volume": "28",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Clinical analysis of 10 neonates born to mothers with 2019-nCoV pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Transl Pediatr. f\u00e9vr",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Clinical manifestations and outcome of SARS-CoV-2 infection during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "4",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Lack of Vertical Transmission of Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2, China. Emerg Infect Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Safety and efficacy of different anesthetic regimens for parturients with COVID-19 undergoing Cesarean delivery: a case series of 17 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q-T",
                    "middle": [],
                    "last": "Meng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Can J Anaesth J Can Anesth",
            "volume": "16",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Spinal anaesthesia for patients with coronavirus disease 2019 and possible transmission rates in anaesthetists: retrospective, single-centre, observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Anaesth. 28 mars",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "COVID-19 infection among asymptomatic and symptomatic pregnant women: Two weeks of confirmed presentations to an affiliated pair of New York City hospitals",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol MFM",
            "volume": "9",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Universal Screening for SARS-CoV-2 in Women Admitted for Delivery",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;alton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "28",
            "issn": "2020",
            "pages": "2163--2167",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "formes simples ou asymptomatiques d'infection \u00e0 SARS-COV2, le mode d'accouchement pr\u00e9vu n'est pas modifi\u00e9 par le statut virologique et ne d\u00e9pend que de l'\u00e9valuation obst\u00e9tricale et g\u00e9n\u00e9rale. Les premi\u00e8res s\u00e9ries de cas et les cohortes chinoises (Tableau 1) ont rapport\u00e9 une proportion importante d'accouchements par c\u00e9sarienne en Chine dans le cas de la COVID-19. Cette attitude \u00e9tait en partie fond\u00e9e sur le principe de pr\u00e9vention de l'infection materno-foetale tant que des doutes persistaient sur ce mode de contamination. Les derni\u00e8res donn\u00e9es \u00e9tant rassurantes quant \u00e0 l'absence de contamination verticale, la pratique d'une c\u00e9sarienne ne semble pas syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9e en cas d'infection \u00e0 SARS-coV2, en dehors des cas d'infection maternelle s\u00e9v\u00e8re avec n\u00e9cessit\u00e9 l'extraction foetal pour sauvetage maternel.2.1.2 -Anesth\u00e9sie en cours de travailEn cas de diagnostic suspect\u00e9 ou av\u00e9r\u00e9 de portage du coronavirus ou de pneumopathie, il semble logique de privil\u00e9gier l'anesth\u00e9sie loco r\u00e9gionale (ALR) p\u00e9rim\u00e9dullaire. En effet, l'ALR \u00e9vite le recours \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale avec ventilation m\u00e9canique, qui comporte un risque de majoration des l\u00e9sions par baro et volo traumatismes. Par ailleurs, l'ALR permet de diminuer le risque de contamination virale des soignants. La r\u00e9alisation d'une anesth\u00e9sie p\u00e9ri m\u00e9dullaire doit suivre les conditions d'asepsie n\u00e9cessaires dans le cadre de l'infection COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Ce constat a amen\u00e9 le Groupe d'Int\u00e9r\u00eat en H\u00e9mostase Pluridisciplinaire (GIHP) \u00e0 \u00e9mettre des recommandations qui \u00e9largissent les indications de thromboprophylaxie pour les parturientes infect\u00e9es par le virus. Ces recommandations, reprises par le Club d'Anesth\u00e9sie R\u00e9animation en Obst\u00e9trique (CARO) et la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise d'Anesth\u00e9sie R\u00e9animation, sont particuli\u00e8rement pertinentes au cours de la grossesse et du postpartum, qui constituent des situations \u00e0 risque \u00e9lev\u00e9 de complications thrombo-emboliques. Ainsi, la thromboprophylaxie est recommand\u00e9e syst\u00e9matiquement chez les patientes infect\u00e9es \u00e0 SARS-coV2 accouchant par c\u00e9sarienne. De m\u00eame, les indications ont \u00e9t\u00e9 facilement \u00e9largies en pr\u00e9 partum et en postpartum d'un accouchement voie basse, d\u00e8s que la femme enceinte infect\u00e9e mesures g\u00e9n\u00e9rales visant \u00e0 limiter la propagation du virus s'appliquent au cours du suivi de grossesse et de la consultation d'anesth\u00e9sie, obligatoire au 3eme trimestre de grossesse. Dans ce cadre, la coop\u00e9ration et la coordination multidisciplinaire sont essentielles, afin de favoriser le regroupement des rendez-vous de consultations de suivi de grossesse, d'\u00e9chographies et de consultation d'anesth\u00e9sie. Si ce regroupement n'est pas possible, la t\u00e9l\u00e9consultation est un outil utile et facile \u00e0 mettre en oeuvre. (11) 2.2.2 Accompagnement et mesures de protections Les mesures barri\u00e8res doivent \u00eatre appliqu\u00e9es et adapt\u00e9es en salle de naissance afin de limiter la propagation virale. Ainsi au d\u00e9but de la pand\u00e9mie, la pr\u00e9sence de l'accompagnant a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e dans les maternit\u00e9s. L'Agence R\u00e9gionale de Sant\u00e9 a autoris\u00e9 pendant la p\u00e9riode de confinement la pr\u00e9sence de l'accompagnant en salle de travail, avec des mesures de d\u00e9placement r\u00e9duites au maximum (Avis du CNGOF de mars 2020). Pour les parturientes suspecte ou infect\u00e9e \u00e0 SARS-coV2, aucun accompagnant n'\u00e9tait autoris\u00e9. Les parturientes infect\u00e9es doivent \u00eatre isol\u00e9es dans une salle identifi\u00e9e, b\u00e9n\u00e9ficiant si possible d'une ventilation en pression n\u00e9gative, et au minimum d'une fen\u00eatre pour a\u00e9rer la pi\u00e8ce. Le personnel en charge de ces patientes doit \u00eatre limit\u00e9 au strict minimum (anesth\u00e9siste, sagefemme et obst\u00e9tricien) et doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de mat\u00e9riel de protection individuel (Lunettes de protection, masque FFP2, gants, surblouse et charlotte). Toutes les parturientes quel que soit leur statut covid doivent porter un masque chirurgical. Avec le recul de l'\u00e9pid\u00e9mie en France et le d\u00e9confinement progressif de la population, le Coll\u00e8ge National des Gyn\u00e9cologues et Obst\u00e9triciens Fran\u00e7ais (CNGOF) a revu sa position le 27 avril 2020 en facilitant l'accompagnement des parturientes en salle de naissance et lors des consultations importantes, sous r\u00e9serve de mise en application des gestes barri\u00e8res et de r\u00e9ponses \u00e0 un questionnaire \u00e0 la recherche de sympt\u00f4mes et signes cliniques d'infection.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Modes Modes d'accouchement, d'anesth\u00e9sie et complications neurologiques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}